<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/repudio-aos-ataques-da-direita-a-memoria-do-camarada-roque-ferreira/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:42 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Repúdio aos ataques da direita à memória do camarada Roque Ferreira &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/39927" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/repudio-aos-ataques-da-direita-a-memoria-do-camarada-roque-ferreira/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Frepudio-aos-ataques-da-direita-a-memoria-do-camarada-roque-ferreira%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Frepudio-aos-ataques-da-direita-a-memoria-do-camarada-roque-ferreira%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Repúdio aos ataques da direita à memória do camarada Roque Ferreira" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/repudio-aos-ataques-da-direita-a-memoria-do-camarada-roque-ferreira/" />
<meta property="og:description" content="Revolucionários, mesmo após a morte, seguem sendo um incômodo para a burguesia pelo legado que deixaram. Os capitalistas, invariavelmente, buscam atacar este legado com calúnias e falsificações. No…" />
<meta property="article:published_time" content="2021-07-14T15:10:49+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2021-09-03T17:44:49+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/07/Roque_5.jpg?fit=960%2C639&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="960" />
<meta property="og:image:height" content="639" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Repúdio aos ataques da direita à memória do camarada Roque Ferreira" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/07/Roque_5.jpg?fit=960%2C639&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-39927 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-39927 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-coletanea-roque-ferreira category-nossas-lutas tag-bauru tag-estacao-ferroviaria tag-roque-ferreira" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/07/Roque_5.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" />		</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Repúdio aos ataques da direita à memória do camarada Roque Ferreira</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/em-bauru/" title="">Esquerda Marxista (Bauru) </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>14/07/2021</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					<p>Revolucionários, mesmo após a morte, seguem sendo um incômodo para a burguesia pelo legado que deixaram. Os capitalistas, invariavelmente, buscam atacar este legado com calúnias e falsificações.</p>
<p>Nosso camarada Roque Ferreira, vítima da Covid-19 em setembro do ano passado, dedicou toda sua vida à defesa dos interesses da classe trabalhadora, à construção de uma sociedade socialista, tanto em sua atuação como dirigente ferroviário, quanto como vereador eleito por dois mandatos na cidade. Nesta semana, vereadores de direita de Bauru partiram para uma tentativa de manchar a história e o legado do camarada Roque.</p>
<p>O vereador Guilherme Berriel (MDB) terminou sua fala na sessão da Câmara no dia 12/07 dizendo: “vereador Roque Ferreira ganhou o título de corretor do ano de 2009”. Isso após levantar que a compra pela cidade da Estação Ferroviária NOB (Noroeste Brasil) estaria acima do valor de mercado, baseando-se em notícia da rádio Jovem Pan local. Ele foi apoiado pela vereadora Chiara Ranieri (DEM) e pelo vereador Eduardo Borgo (PSL). Esse último, aliás, propôs conceder o título de “Cidadão Bauruense” a Jair Bolsonaro.</p>
<p>Distorções e mentiras rondam esta tentativa de envolver o camarada Roque na compra de um imóvel supostamente superfaturado. Em primeiro lugar, o apresentador da rádio Jovem Pan (rádio que tem se especializado em ser veículo do bolsonarismo), Alexandre Pittolli, diz que a estação “valia R$ 4 milhões, um comprador queria dar R$ 2 (milhões) e o Rodrigo (prefeito na época) pagou 6 (milhões)”.</p>
<p>O fato é que esse edifício é um prédio histórico no centro da cidade, estação ferroviária desativada como tantas outras no país, fruto do processo de privatização e desmonte do transporte ferroviário de passageiros. Em estilo <em>art déco</em>, com 3 andares, o prédio foi inaugurado em 1939. No início de 2006, foi avaliado em R$ 4 milhões, porém, na data da compra (2009), a própria Caixa Econômica Federal, considerando a valorização do imóvel, avaliou o edifício em R$ 6,3 milhões, valor cobrado pelo Sindicato dos Ferroviários de Bauru, Mato Grosso e Mato Grosso do Sul e pago em quatro parcelas pelo poder público, sendo R$ 1.650.000,00 em dezembro de 2009, R$ 3.500.000,00 em abril de 2010, R$ 575.000,00 em abril de 2011 e R$ 575.000,00 em abril de 2012.</p>
<figure id="attachment_39935" aria-describedby="caption-attachment-39935" style="width: 300px" class="wp-caption alignleft"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-39935" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/07/img_24931_2-300x200.jpeg?resize=300%2C200&amp;ssl=1" alt="" width="300" height="200" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/07/img_24931_2.jpeg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/07/img_24931_2.jpeg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/07/img_24931_2.jpeg?w=640&amp;ssl=1 640w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-39935" class="wp-caption-text">Estação NOB (Bauru)</figcaption></figure>
<p>O edifício estava penhorado em favor de 4.200 ferroviários devido a uma ação trabalhista contra a proprietária da estação, a Rede Ferroviária Federal, por isso a negociação de venda do imóvel foi realizada pelo sindicato da categoria. O projeto de compra previa a mudança da Prefeitura e da Câmara de Vereadores (instaladas em imóveis alugados) para a antiga estação, com restauração do patrimônio e criação de espaços culturais e educativos.</p>
<p>O mandato do camarada Roque votou a favor da compra da estação pelo município e o fato é que não existe nenhuma prova ou mesmo processo em curso que levante qualquer ilegalidade nessa aquisição.</p>
<p>O camarada Roque, aliás, como socialista, foi um opositor do então prefeito Rodrigo Agostinho, então do PMDB, curiosamente o mesmo partido do vereador que atacou Roque na última segunda-feira.</p>
<p>O assunto da estação voltou à tona na cidade pela recente lacração do prédio em razão de riscos aos frequentadores, diante de sua má conservação nos últimos anos. Diferentes governos que passaram pela cidade, cedendo a pressões de setores do mercado imobiliário, não investiram na restauração do edifício. O camarada Roque sempre defendeu a preservação do patrimônio histórico da estação e sua utilização para atividades educativas e culturais pela população.<img loading="lazy" decoding="async" class=" wp-image-39934 alignright" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/07/Roque-trem-300x300.jpg?resize=195%2C195&amp;ssl=1" alt="" width="195" height="195" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/07/Roque-trem.jpg?resize=300%2C300&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/07/Roque-trem.jpg?resize=150%2C150&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/07/Roque-trem.jpg?resize=768%2C768&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/07/Roque-trem.jpg?w=960&amp;ssl=1 960w" sizes="(max-width: 195px) 100vw, 195px" data-recalc-dims="1" /></p>
<p>O legado do camarada Roque segue vivo na luta da classe trabalhadora e da juventude para pôr abaixo o governo Bolsonaro e pela construção de um governo dos trabalhadores, sem patrões nem generais. Roque, como marxista, fez inúmeros sacrifícios pessoais em nome da luta da classe trabalhadora, prezando nesse combate pela independência financeira em relação à burguesia e seu Estado. Seguimos o combate de Roque e defenderemos sua memória e seu legado contra todos os ataques por parte da burguesia.</p>
<p>Trecho da fala do vereador Guilherme Berriel na sessão da Câmara de Bauru em 12/07/2021 contra o camarada Roque:</p>
<div style="width: 618px;" class="wp-video"><!--[if lt IE 9]><script>document.createElement('video');</script><![endif]-->
<video class="wp-video-shortcode" id="video-39927-1" width="618" height="293" preload="metadata" controls="controls"><source type="video/mp4" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/07/Screen_Recording_20210714-104447_YouTube-1.mp4?_=1" /><a href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/07/Screen_Recording_20210714-104447_YouTube-1.mp4">https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/07/Screen_Recording_20210714-104447_YouTube-1.mp4</a></video></div>
<p style="text-align: center;"><strong>****</strong></p>
<p><em>Abaixo, reproduzimos a nota do Diretório Municipal do PSOL Bauru sobre o caso:</em></p>
<p style="text-align: center;"><strong>NOTA PÚBLICA DO PSOL-BAURU</strong></p>
<p style="text-align: center;"><strong>NAS REDES, NAS RUAS E NAS LUTAS DEFENDENDO O LEGADO E A MEMÓRIA DO COMPANHEIRO ROQUE FERREIRA</strong></p>
<p style="text-align: left;">Movidos tanto pela ignorância dos fatos quanto pela má fé dos atos, os vereadores Eduardo Borgo e Guilherme Berriel, na sessão legislativa do dia 12 de julho do corrente ano, se referiram de modo calunioso e desrespeitoso ao ex-vereador Roque Ferreira, utilizando para tão sórdido expediente a recente lacração do Prédio da Estação Ferroviária da NOB, adquirida pelo Município de Bauru em 2010.</p>
<p>As falas dos vereadores foram motivadas pela matéria veiculada na rádio Jovem Pan pelo jornalista Alexandre Pittolli, que após entrevista com o promotor de Urbanismo do Ministério Público, Dr. Henrique Veronez, encerra o programa insinuando de forma leviana a suspeição do processo de compra do prédio. Em sua fala, o jornalista diz que “o prédio valia quatro milhões, um comprador queria dar dois e a prefeitura pagou seis (&#8230;) nós sabemos os motivos” (sic).</p>
<p>É assim que nascem os boatos e as <em>fake News</em>, tão utilizadas pelo bolsonarismo e sua tropa de asseclas puxa-sacos. Alexandre Pittolli envergonha todos os que portam diploma de jornalista, uma profissão que deve ter compromisso com as bases sólidas da verdade e não com os pés de barro da mentira.</p>
<p><strong>A VERDADE DE VOLTA AOS TRILHOS</strong></p>
<p>Embora o péssimo jornalista Alexandre Pittolli não diz em sua fala, o prédio da estação e todo seu entorno, compreendendo um total de 13 mil metros quadrados, valia quatro milhões no início de 2006. Com as atualizações e correções, chegou-se no final de 2009 ao valor de R$ 6,3 milhões, conforme avaliação realizada pela Caixa Econômica Federal. A prefeitura então o adquiriu mediante pagamento de três parcelas (uma de 3,5 milhões em 2010 e duas de 1,4 milhão sendo uma paga em 2011 e a outra em 2012). Omitir essas informações, estas balizas temporais, estes valores e suas atualizações é uma afronta ao bom jornalismo. Lembremo-nos que uma meia verdade equivale à uma mentira inteira. Lembremo-nos também que o processo foi aprovado e considerado legal pelos órgãos de fiscalização e pelas próprias Comissões da Câmara Municipal.</p>
<p>No embalo do mal jornalismo de Pittolli, o vereador Guilherme Berriel reproduziu a ilação de que o prédio valia 4 milhões e foram pagos 6 milhões, reforçando a inverdade diante dos que ouviam a sua fala, criando a falsa narrativa de negócios suspeitos durante o processo de compra.</p>
<p>Não obstante a enxurrada de falsificações, o vereador diz que Roque ganhou o título de “Corretor do Ano de 2009”, numa esdrúxula comparação entre uma simples venda comercial de um imóvel com o esforço empreendido por Roque em preservar o patrimônio histórico, o interesse público, a revitalização do espaço urbano e a garantia de direitos trabalhistas.</p>
<p><strong>O PRÉDIO DA ESTAÇÃO</strong></p>
<p>Em um aparte à fala do vereador Guilherme Berriel, a vereadora Chiara Ranieri chegou ao cúmulo da resolução simplista em dizer que os prédios das estações ferroviárias em outras cidades do país foram dados de graça para suas prefeituras e Bauru teve que comprar a estação, mais uma vez levantando a suspeição sobre o processo. Ora, ora, vereadores! Uma breve pesquisa nos registros históricos evitaria uma fala tão ridícula. O prédio da estação ferroviária da NOB jamais poderia ser doado pela Secretaria de Patrimônio da União pelo fato de o mesmo ter sido empenhorado para quitar dívidas trabalhistas que a Rede Ferroviária Federal tinha com 4.200 trabalhadores ferroviários.</p>
<p>A privatização das ferrovias na década de 1990 levou ao processo de liquidação da RFFSA e como todos sabem (menos os vereadores) uma empresa em processo de liquidação não tem fontes de receita e para saldar dívidas, deve dispor de seu patrimônio. Foi assim que o imóvel foi dado como garantia de quitação da dívida trabalhista. Assim, o único modo da estação vir para as mãos do poder público municipal era por meio de um processo de compra e não por doação (como por exemplo foi o caso do prédio da estação da paulista, onde seria o Museu da Imagem e do Som de Bauru, o prédio da SEBES que outrora funcionava a Escolinha da RFFSA, o prédio da SEMMA onde funcionava o setor administrativo das Oficinas Gerais da NOB, só para citar alguns exemplos).</p>
<p>Tanto Alexandre Pittolli, quanto os vereadores Guilherme Berriel e Eduardo Borgo, em suas falas deixam a entender para os desavisados que o prédio está caindo, ou como disse o mal jornalista da Jovem Pan “&#8230; em estado de putrefação.” (sic), talvez ele não tenha entendido o que o próprio promotor Dr. Veronez havia dito minutos antes na entrevista, que os problemas do prédio são pontuais e não estruturais. Por se tratar de uma construção feita em concreto armado, a primeira do tipo na cidade de Bauru e realizada em estilo <em>art decó, </em>esta estrutura arquitetônica não está em estágio de ruína e nem em ponto de colapso.</p>
<p><strong>A VISIONÁRIA PROPOSTA DE ROQUE FERREIRA</strong></p>
<p>O companheiro Roque sempre esteve a frente de seu tempo, pois enxergava a cidade com os olhos de quem está assentado sobre ombros de gigantes. Sempre empregando o método científico para compreender a dinâmica da sociedade, isto é, o materialismo histórico e dialético, Roque, militante da Esquerda Marxista (grupo político comunista inicialmente integrando o PT, e depois no PSOL) com sua rede de apoio do Mandato Operário e Popular (formado por trabalhadores, estudantes, professores, ferroviários, advogados, associação de moradores, etc) juntamente com a diretoria combativa e participativa do Sindicato dos Ferroviários de Bauru, tiveram a genial ideia de combinar a revitalização do centro da cidade, a recuperação de um patrimônio histórico, a quitação da dívida trabalhista e a solução para o dilema dos aluguéis da prefeitura devido a falta de próprios municipais em um único projeto multifacetado. Roque defendia que era o poder público, por meio do Executivo municipal, que deveria empreender a Reforma Urbana de Bauru, envolvendo inclusive a revisão de todo sistema de transporte público e o aproveitamento da malha ferroviária, que corta a cidade em seus eixos Leste-Oeste e parte do Sul além de ações jurídico e urbanísticas previstas no Estatuto das Cidades, com o objetivo de combater a segregação geográfica tão gritante em Bauru, onde vemos uma Zona Sul rica em detrimento das demais regiões pobres e sem infraestrutura adequada para seus moradores.</p>
<p>A aquisição da Estação foi muito bem recebida por importantes historiadores da cidade e defensores do patrimônio ferroviário. A compra do prédio poderia levar a cabo as demandas cidadãs mais urgentes da cidade, uma vez que as mais modernas e humanizadas concepções de urbanização defendem a revitalização dos centros históricos das cidades como modo de combinar preservação do patrimônio, segurança e democratização dos espaços. A estação abrigaria serviços públicos centralizados, evitando o deslocamento das pessoas para regiões distantes da cidade, uma vez que todas as linhas de ônibus passam pelo centro. A prefeitura, por sua vez, deixaria de pagar aluguéis para abrigar secretarias e departamentos, dispondo do prédio para esta função. O prédio, restaurado e requalificado, voltaria a ter uma função pública ao servir a população bauruense, como o fizera desde sua inauguração em 1939 até o ano 2000, quando foi fechado. Os trabalhadores ferroviários que tinham parte da ação trabalhista e há mais de uma década esperando resolução da contenda, receberiam seus valores que em último caso, representaria uma injeção de milhões de reais na economia bauruense, uma vez que centenas de ferroviários ou seus herdeiros legais, integravam a ação.</p>
<p>Roque entendia e denunciava que a especulação imobiliária de Bauru era o principal entrave para a revitalização do centro e a recuperação do prédio da Estação e infelizmente o poder de pressão deste setor sobre os poderes locais é evidente. É este setor que dá louvas a grandes empreendimentos de alto impacto agressivo à harmonia da cidade e expulsa cada vez mais as populações para as periferias sem infraestrutura. Foi justamente um representante do setor imobiliário, o então vereador Marcelo Borges (PSDB) que cunhou o termo de “Corretor do Ano de 2009” para Roque.</p>
<p>A situação de abandono que chegou o prédio é resultado da ação dessas forças atrasadas que controlam os destinos da cidade. Enquanto foi vereador, Roque combateu o bom combate e apoiou a ocupação das salas da Estação por entidades culturais e artísticas da cidade ao mesmo tempo que cobrava da prefeitura ações de maior peso para a recuperação definitiva do prédio, com o uso de seus pavimentos inferiores para atividades lúdicas, recreativas, culturais e artísticas e seus pavimentos superiores para as instalações de secretarias e departamentos.</p>
<p>Portanto, homens de pouca estatura política como Guilherme Berriel e Eduardo Borgo deveriam respeitar a história de longa data de gigantes como Roque Ferreira, que sempre defendeu um modelo de desenvolvimento econômico soberano para este país, principalmente tendo o povo trabalhador no controle democrático dos destinos econômicos e políticos do Brasil, ao contrário dos dois vereadores, que defendem um presidente covarde e vendilhão da pátria, que todos os dias entrega a olhos vistos as riquezas e as estatais deste país a preço de banana para os conglomerados financistas internacionais.</p>
<p>Roque, presente hoje e sempre!</p>
<p><strong><em>Bauru, 13 de julho  de 2021</em></strong></p>
<p><strong><em>Diretório Municipal do PSOL Bauru</em></strong></p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/repudio-aos-ataques-da-direita-a-memoria-do-camarada-roque-ferreira/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/repudio-aos-ataques-da-direita-a-memoria-do-camarada-roque-ferreira/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/repudio-aos-ataques-da-direita-a-memoria-do-camarada-roque-ferreira/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/repudio-aos-ataques-da-direita-a-memoria-do-camarada-roque-ferreira/" data-text="Repúdio aos ataques da direita à memória do camarada Roque Ferreira" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/repudio-aos-ataques-da-direita-a-memoria-do-camarada-roque-ferreira/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2021-07-14T12:10:49-03:00","datePublished":"2021-07-14T12:10:49-03:00","dateModified":"2021-09-03T14:44:49-03:00","headline":"Rep\u00fadio aos ataques da direita \u00e0 mem\u00f3ria do camarada Roque Ferreira","name":"Rep\u00fadio aos ataques da direita \u00e0 mem\u00f3ria do camarada Roque Ferreira","keywords":"Bauru,esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria,Roque Ferreira","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/repudio-aos-ataques-da-direita-a-memoria-do-camarada-roque-ferreira\/","description":"Revolucion\u00e1rios, mesmo ap\u00f3s a morte, seguem sendo um inc\u00f4modo para a burguesia pelo legado que deixaram. Os capitalistas, invariavelmente, buscam atacar este legado com cal\u00fanias e falsifica\u00e7\u00f5es. Nosso","copyrightYear":"2021","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/repudio-aos-ataques-da-direita-a-memoria-do-camarada-roque-ferreira/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/repudio-aos-ataques-da-direita-a-memoria-do-camarada-roque-ferreira/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/repudio-aos-ataques-da-direita-a-memoria-do-camarada-roque-ferreira/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/repudio-aos-ataques-da-direita-a-memoria-do-camarada-roque-ferreira\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Esquerda Marxista (Bauru)","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/em-bauru\/"},"articleSection":"Colet\u00e2nea Roque Ferreira,Nossas Lutas","articleBody":"Revolucion\u00e1rios, mesmo ap\u00f3s a morte, seguem sendo um inc\u00f4modo para a burguesia pelo legado que deixaram. Os capitalistas, invariavelmente, buscam atacar este legado com cal\u00fanias e falsifica\u00e7\u00f5es.\r\n\r\nNosso camarada Roque Ferreira, v\u00edtima da Covid-19 em setembro do ano passado, dedicou toda sua vida \u00e0 defesa dos interesses da classe trabalhadora, \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade socialista, tanto em sua atua\u00e7\u00e3o como dirigente ferrovi\u00e1rio, quanto como vereador eleito por dois mandatos na cidade. Nesta semana, vereadores de direita de Bauru partiram para uma tentativa de manchar a hist\u00f3ria e o legado do camarada Roque.\r\n\r\nO vereador Guilherme Berriel (MDB) terminou sua fala na sess\u00e3o da C\u00e2mara no dia 12\/07 dizendo: \u201cvereador Roque Ferreira ganhou o t\u00edtulo de corretor do ano de 2009\u201d. Isso ap\u00f3s levantar que a compra pela cidade da Esta\u00e7\u00e3o Ferrovi\u00e1ria NOB (Noroeste Brasil) estaria acima do valor de mercado, baseando-se em not\u00edcia da r\u00e1dio Jovem Pan local. Ele foi apoiado pela vereadora Chiara Ranieri (DEM) e pelo vereador Eduardo Borgo (PSL). Esse \u00faltimo, ali\u00e1s, prop\u00f4s conceder o t\u00edtulo de \u201cCidad\u00e3o Bauruense\u201d a Jair Bolsonaro.\r\n\r\nDistor\u00e7\u00f5es e mentiras rondam esta tentativa de envolver o camarada Roque na compra de um im\u00f3vel supostamente superfaturado. Em primeiro lugar, o apresentador da r\u00e1dio Jovem Pan (r\u00e1dio que tem se especializado em ser ve\u00edculo do bolsonarismo), Alexandre Pittolli, diz que a esta\u00e7\u00e3o \u201cvalia R$ 4 milh\u00f5es, um comprador queria dar R$ 2 (milh\u00f5es) e o Rodrigo (prefeito na \u00e9poca) pagou 6 (milh\u00f5es)\u201d.\r\n\r\nO fato \u00e9 que esse edif\u00edcio \u00e9 um pr\u00e9dio hist\u00f3rico no centro da cidade, esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria desativada como tantas outras no pa\u00eds, fruto do processo de privatiza\u00e7\u00e3o e desmonte do transporte ferrovi\u00e1rio de passageiros. Em estilo art d\u00e9co, com 3 andares, o pr\u00e9dio foi inaugurado em 1939. No in\u00edcio de 2006, foi avaliado em R$ 4 milh\u00f5es, por\u00e9m, na data da compra (2009), a pr\u00f3pria Caixa Econ\u00f4mica Federal, considerando a valoriza\u00e7\u00e3o do im\u00f3vel, avaliou o edif\u00edcio em R$ 6,3 milh\u00f5es, valor cobrado pelo Sindicato dos Ferrovi\u00e1rios de Bauru, Mato Grosso e Mato Grosso do Sul e pago em quatro parcelas pelo poder p\u00fablico, sendo R$ 1.650.000,00 em dezembro de 2009, R$ 3.500.000,00 em abril de 2010, R$ 575.000,00 em abril de 2011 e R$ 575.000,00 em abril de 2012.\r\n\r\n\r\n\r\nO edif\u00edcio estava penhorado em favor de 4.200 ferrovi\u00e1rios devido a uma a\u00e7\u00e3o trabalhista contra a propriet\u00e1ria da esta\u00e7\u00e3o, a Rede Ferrovi\u00e1ria Federal, por isso a negocia\u00e7\u00e3o de venda do im\u00f3vel foi realizada pelo sindicato da categoria. O projeto de compra previa a mudan\u00e7a da Prefeitura e da C\u00e2mara de Vereadores (instaladas em im\u00f3veis alugados) para a antiga esta\u00e7\u00e3o, com restaura\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio e cria\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os culturais e educativos.\r\n\r\nO mandato do camarada Roque votou a favor da compra da esta\u00e7\u00e3o pelo munic\u00edpio e o fato \u00e9 que n\u00e3o existe nenhuma prova ou mesmo processo em curso que levante qualquer ilegalidade nessa aquisi\u00e7\u00e3o.\r\n\r\nO camarada Roque, ali\u00e1s, como socialista, foi um opositor do ent\u00e3o prefeito Rodrigo Agostinho, ent\u00e3o do PMDB, curiosamente o mesmo partido do vereador que atacou Roque na \u00faltima segunda-feira.\r\n\r\nO assunto da esta\u00e7\u00e3o voltou \u00e0 tona na cidade pela recente lacra\u00e7\u00e3o do pr\u00e9dio em raz\u00e3o de riscos aos frequentadores, diante de sua m\u00e1 conserva\u00e7\u00e3o nos \u00faltimos anos. Diferentes governos que passaram pela cidade, cedendo a press\u00f5es de setores do mercado imobili\u00e1rio, n\u00e3o investiram na restaura\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio. O camarada Roque sempre defendeu a preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio hist\u00f3rico da esta\u00e7\u00e3o e sua utiliza\u00e7\u00e3o para atividades educativas e culturais pela popula\u00e7\u00e3o.\r\n\r\nO legado do camarada Roque segue vivo na luta da classe trabalhadora e da juventude para p\u00f4r abaixo o governo Bolsonaro e pela constru\u00e7\u00e3o de um governo dos trabalhadores, sem patr\u00f5es nem generais. Roque, como marxista, fez in\u00fameros sacrif\u00edcios pessoais em nome da luta da classe trabalhadora, prezando nesse combate pela independ\u00eancia financeira em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 burguesia e seu Estado. Seguimos o combate de Roque e defenderemos sua mem\u00f3ria e seu legado contra todos os ataques por parte da burguesia.\r\n\r\nTrecho da fala do vereador Guilherme Berriel na sess\u00e3o da C\u00e2mara de Bauru em 12\/07\/2021 contra o camarada Roque:\r\n\r\n\r\n****\r\nAbaixo, reproduzimos a nota do Diret\u00f3rio Municipal do PSOL Bauru sobre o caso:\r\nNOTA P\u00daBLICA DO PSOL-BAURU\r\nNAS REDES, NAS RUAS E NAS LUTAS DEFENDENDO O LEGADO E A MEM\u00d3RIA DO COMPANHEIRO ROQUE FERREIRA\r\nMovidos tanto pela ignor\u00e2ncia dos fatos quanto pela m\u00e1 f\u00e9 dos atos, os vereadores Eduardo Borgo e Guilherme Berriel, na sess\u00e3o legislativa do dia 12 de julho do corrente ano, se referiram de modo calunioso e desrespeitoso ao ex-vereador Roque Ferreira, utilizando para t\u00e3o s\u00f3rdido expediente a recente lacra\u00e7\u00e3o do Pr\u00e9dio da Esta\u00e7\u00e3o Ferrovi\u00e1ria da NOB, adquirida pelo Munic\u00edpio de Bauru em 2010.\r\nAs falas dos vereadores foram motivadas pela mat\u00e9ria veiculada na r\u00e1dio Jovem Pan pelo jornalista Alexandre Pittolli, que ap\u00f3s entrevista com o promotor de Urbanismo do Minist\u00e9rio P\u00fablico, Dr. Henrique Veronez, encerra o programa insinuando de forma leviana a suspei\u00e7\u00e3o do processo de compra do pr\u00e9dio. Em sua fala, o jornalista diz que \u201co pr\u00e9dio valia quatro milh\u00f5es, um comprador queria dar dois e a prefeitura pagou seis (...) n\u00f3s sabemos os motivos\u201d (sic).\r\n\r\n\u00c9 assim que nascem os boatos e as fake News, t\u00e3o utilizadas pelo bolsonarismo e sua tropa de asseclas puxa-sacos. Alexandre Pittolli envergonha todos os que portam diploma de jornalista, uma profiss\u00e3o que deve ter compromisso com as bases s\u00f3lidas da verdade e n\u00e3o com os p\u00e9s de barro da mentira.\r\n\r\nA VERDADE DE VOLTA AOS TRILHOS\r\n\r\nEmbora o p\u00e9ssimo jornalista Alexandre Pittolli n\u00e3o diz em sua fala, o pr\u00e9dio da esta\u00e7\u00e3o e todo seu entorno, compreendendo um total de 13 mil metros quadrados, valia quatro milh\u00f5es no in\u00edcio de 2006. Com as atualiza\u00e7\u00f5es e corre\u00e7\u00f5es, chegou-se no final de 2009 ao valor de R$ 6,3 milh\u00f5es, conforme avalia\u00e7\u00e3o realizada pela Caixa Econ\u00f4mica Federal. A prefeitura ent\u00e3o o adquiriu mediante pagamento de tr\u00eas parcelas (uma de 3,5 milh\u00f5es em 2010 e duas de 1,4 milh\u00e3o sendo uma paga em 2011 e a outra em 2012). Omitir essas informa\u00e7\u00f5es, estas balizas temporais, estes valores e suas atualiza\u00e7\u00f5es \u00e9 uma afronta ao bom jornalismo. Lembremo-nos que uma meia verdade equivale \u00e0 uma mentira inteira. Lembremo-nos tamb\u00e9m que o processo foi aprovado e considerado legal pelos \u00f3rg\u00e3os de fiscaliza\u00e7\u00e3o e pelas pr\u00f3prias Comiss\u00f5es da C\u00e2mara Municipal.\r\n\r\nNo embalo do mal jornalismo de Pittolli, o vereador Guilherme Berriel reproduziu a ila\u00e7\u00e3o de que o pr\u00e9dio valia 4 milh\u00f5es e foram pagos 6 milh\u00f5es, refor\u00e7ando a inverdade diante dos que ouviam a sua fala, criando a falsa narrativa de neg\u00f3cios suspeitos durante o processo de compra.\r\n\r\nN\u00e3o obstante a enxurrada de falsifica\u00e7\u00f5es, o vereador diz que Roque ganhou o t\u00edtulo de \u201cCorretor do Ano de 2009\u201d, numa esdr\u00faxula compara\u00e7\u00e3o entre uma simples venda comercial de um im\u00f3vel com o esfor\u00e7o empreendido por Roque em preservar o patrim\u00f4nio hist\u00f3rico, o interesse p\u00fablico, a revitaliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano e a garantia de direitos trabalhistas.\r\n\r\nO PR\u00c9DIO DA ESTA\u00c7\u00c3O\r\n\r\nEm um aparte \u00e0 fala do vereador Guilherme Berriel, a vereadora Chiara Ranieri chegou ao c\u00famulo da resolu\u00e7\u00e3o simplista em dizer que os pr\u00e9dios das esta\u00e7\u00f5es ferrovi\u00e1rias em outras cidades do pa\u00eds foram dados de gra\u00e7a para suas prefeituras e Bauru teve que comprar a esta\u00e7\u00e3o, mais uma vez levantando a suspei\u00e7\u00e3o sobre o processo. Ora, ora, vereadores! Uma breve pesquisa nos registros hist\u00f3ricos evitaria uma fala t\u00e3o rid\u00edcula. O pr\u00e9dio da esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria da NOB jamais poderia ser doado pela Secretaria de Patrim\u00f4nio da Uni\u00e3o pelo fato de o mesmo ter sido empenhorado para quitar d\u00edvidas trabalhistas que a Rede Ferrovi\u00e1ria Federal tinha com 4.200 trabalhadores ferrovi\u00e1rios.\r\n\r\nA privatiza\u00e7\u00e3o das ferrovias na d\u00e9cada de 1990 levou ao processo de liquida\u00e7\u00e3o da RFFSA e como todos sabem (menos os vereadores) uma empresa em processo de liquida\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem fontes de receita e para saldar d\u00edvidas, deve dispor de seu patrim\u00f4nio. Foi assim que o im\u00f3vel foi dado como garantia de quita\u00e7\u00e3o da d\u00edvida trabalhista. Assim, o \u00fanico modo da esta\u00e7\u00e3o vir para as m\u00e3os do poder p\u00fablico municipal era por meio de um processo de compra e n\u00e3o por doa\u00e7\u00e3o (como por exemplo foi o caso do pr\u00e9dio da esta\u00e7\u00e3o da paulista, onde seria o Museu da Imagem e do Som de Bauru, o pr\u00e9dio da SEBES que outrora funcionava a Escolinha da RFFSA, o pr\u00e9dio da SEMMA onde funcionava o setor administrativo das Oficinas Gerais da NOB, s\u00f3 para citar alguns exemplos).\r\n\r\nTanto Alexandre Pittolli, quanto os vereadores Guilherme Berriel e Eduardo Borgo, em suas falas deixam a entender para os desavisados que o pr\u00e9dio est\u00e1 caindo, ou como disse o mal jornalista da Jovem Pan \u201c... em estado de putrefa\u00e7\u00e3o.\u201d (sic), talvez ele n\u00e3o tenha entendido o que o pr\u00f3prio promotor Dr. Veronez havia dito minutos antes na entrevista, que os problemas do pr\u00e9dio s\u00e3o pontuais e n\u00e3o estruturais. Por se tratar de uma constru\u00e7\u00e3o feita em concreto armado, a primeira do tipo na cidade de Bauru e realizada em estilo art dec\u00f3, esta estrutura arquitet\u00f4nica n\u00e3o est\u00e1 em est\u00e1gio de ru\u00edna e nem em ponto de colapso.\r\n\r\nA VISION\u00c1RIA PROPOSTA DE ROQUE FERREIRA\r\n\r\nO companheiro Roque sempre esteve a frente de seu tempo, pois enxergava a cidade com os olhos de quem est\u00e1 assentado sobre ombros de gigantes. Sempre empregando o m\u00e9todo cient\u00edfico para compreender a din\u00e2mica da sociedade, isto \u00e9, o materialismo hist\u00f3rico e dial\u00e9tico, Roque, militante da Esquerda Marxista (grupo pol\u00edtico comunista inicialmente integrando o PT, e depois no PSOL) com sua rede de apoio do Mandato Oper\u00e1rio e Popular (formado por trabalhadores, estudantes, professores, ferrovi\u00e1rios, advogados, associa\u00e7\u00e3o de moradores, etc) juntamente com a diretoria combativa e participativa do Sindicato dos Ferrovi\u00e1rios de Bauru, tiveram a genial ideia de combinar a revitaliza\u00e7\u00e3o do centro da cidade, a recupera\u00e7\u00e3o de um patrim\u00f4nio hist\u00f3rico, a quita\u00e7\u00e3o da d\u00edvida trabalhista e a solu\u00e7\u00e3o para o dilema dos alugu\u00e9is da prefeitura devido a falta de pr\u00f3prios municipais em um \u00fanico projeto multifacetado. Roque defendia que era o poder p\u00fablico, por meio do Executivo municipal, que deveria empreender a Reforma Urbana de Bauru, envolvendo inclusive a revis\u00e3o de todo sistema de transporte p\u00fablico e o aproveitamento da malha ferrovi\u00e1ria, que corta a cidade em seus eixos Leste-Oeste e parte do Sul al\u00e9m de a\u00e7\u00f5es jur\u00eddico e urban\u00edsticas previstas no Estatuto das Cidades, com o objetivo de combater a segrega\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica t\u00e3o gritante em Bauru, onde vemos uma Zona Sul rica em detrimento das demais regi\u00f5es pobres e sem infraestrutura adequada para seus moradores.\r\n\r\nA aquisi\u00e7\u00e3o da Esta\u00e7\u00e3o foi muito bem recebida por importantes historiadores da cidade e defensores do patrim\u00f4nio ferrovi\u00e1rio. A compra do pr\u00e9dio poderia levar a cabo as demandas cidad\u00e3s mais urgentes da cidade, uma vez que as mais modernas e humanizadas concep\u00e7\u00f5es de urbaniza\u00e7\u00e3o defendem a revitaliza\u00e7\u00e3o dos centros hist\u00f3ricos das cidades como modo de combinar preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio, seguran\u00e7a e democratiza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os. A esta\u00e7\u00e3o abrigaria servi\u00e7os p\u00fablicos centralizados, evitando o deslocamento das pessoas para regi\u00f5es distantes da cidade, uma vez que todas as linhas de \u00f4nibus passam pelo centro. A prefeitura, por sua vez, deixaria de pagar alugu\u00e9is para abrigar secretarias e departamentos, dispondo do pr\u00e9dio para esta fun\u00e7\u00e3o. O pr\u00e9dio, restaurado e requalificado, voltaria a ter uma fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica ao servir a popula\u00e7\u00e3o bauruense, como o fizera desde sua inaugura\u00e7\u00e3o em 1939 at\u00e9 o ano 2000, quando foi fechado. Os trabalhadores ferrovi\u00e1rios que tinham parte da a\u00e7\u00e3o trabalhista e h\u00e1 mais de uma d\u00e9cada esperando resolu\u00e7\u00e3o da contenda, receberiam seus valores que em \u00faltimo caso, representaria uma inje\u00e7\u00e3o de milh\u00f5es de reais na economia bauruense, uma vez que centenas de ferrovi\u00e1rios ou seus herdeiros legais, integravam a a\u00e7\u00e3o.\r\n\r\nRoque entendia e denunciava que a especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria de Bauru era o principal entrave para a revitaliza\u00e7\u00e3o do centro e a recupera\u00e7\u00e3o do pr\u00e9dio da Esta\u00e7\u00e3o e infelizmente o poder de press\u00e3o deste setor sobre os poderes locais \u00e9 evidente. \u00c9 este setor que d\u00e1 louvas a grandes empreendimentos de alto impacto agressivo \u00e0 harmonia da cidade e expulsa cada vez mais as popula\u00e7\u00f5es para as periferias sem infraestrutura. Foi justamente um representante do setor imobili\u00e1rio, o ent\u00e3o vereador Marcelo Borges (PSDB) que cunhou o termo de \u201cCorretor do Ano de 2009\u201d para Roque.\r\n\r\nA situa\u00e7\u00e3o de abandono que chegou o pr\u00e9dio \u00e9 resultado da a\u00e7\u00e3o dessas for\u00e7as atrasadas que controlam os destinos da cidade. Enquanto foi vereador, Roque combateu o bom combate e apoiou a ocupa\u00e7\u00e3o das salas da Esta\u00e7\u00e3o por entidades culturais e art\u00edsticas da cidade ao mesmo tempo que cobrava da prefeitura a\u00e7\u00f5es de maior peso para a recupera\u00e7\u00e3o definitiva do pr\u00e9dio, com o uso de seus pavimentos inferiores para atividades l\u00fadicas, recreativas, culturais e art\u00edsticas e seus pavimentos superiores para as instala\u00e7\u00f5es de secretarias e departamentos.\r\n\r\nPortanto, homens de pouca estatura pol\u00edtica como Guilherme Berriel e Eduardo Borgo deveriam respeitar a hist\u00f3ria de longa data de gigantes como Roque Ferreira, que sempre defendeu um modelo de desenvolvimento econ\u00f4mico soberano para este pa\u00eds, principalmente tendo o povo trabalhador no controle democr\u00e1tico dos destinos econ\u00f4micos e pol\u00edticos do Brasil, ao contr\u00e1rio dos dois vereadores, que defendem um presidente covarde e vendilh\u00e3o da p\u00e1tria, que todos os dias entrega a olhos vistos as riquezas e as estatais deste pa\u00eds a pre\u00e7o de banana para os conglomerados financistas internacionais.\r\n\r\nRoque, presente hoje e sempre!\r\n\r\nBauru, 13 de julho \u00a0de 2021\r\n\r\nDiret\u00f3rio Municipal do PSOL Bauru","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2021\/07\/Roque_5.jpg?fit=960%2C639&ssl=1","width":960,"height":639}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"39927\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "39927" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="mediaelement-core-js-before">
/* <![CDATA[ */
var mejsL10n = {"language":"pt","strings":{"mejs.download-file":"Fazer download do arquivo","mejs.install-flash":"Voc\u00ea est\u00e1 usando um navegador que n\u00e3o tem Flash ativo ou instalado. Ative o plugin do Flash player ou baixe a \u00faltima vers\u00e3o em https:\/\/get.adobe.com\/flashplayer\/","mejs.fullscreen":"Tela inteira","mejs.play":"Reproduzir","mejs.pause":"Pausar","mejs.time-slider":"Tempo do slider","mejs.time-help-text":"Use as setas esquerda e direita para avan\u00e7ar um segundo. Acima e abaixo para avan\u00e7ar dez segundos.","mejs.live-broadcast":"Transmiss\u00e3o ao vivo","mejs.volume-help-text":"Use as setas para cima ou para baixo para aumentar ou diminuir o volume.","mejs.unmute":"Desativar mudo","mejs.mute":"Mudo","mejs.volume-slider":"Controle de volume","mejs.video-player":"Tocador de v\u00eddeo","mejs.audio-player":"Tocador de \u00e1udio","mejs.captions-subtitles":"Transcri\u00e7\u00f5es\/Legendas","mejs.captions-chapters":"Cap\u00edtulos","mejs.none":"Nenhum","mejs.afrikaans":"Afric\u00e2ner","mejs.albanian":"Alban\u00eas","mejs.arabic":"\u00c1rabe","mejs.belarusian":"Bielorrusso","mejs.bulgarian":"B\u00falgaro","mejs.catalan":"Catal\u00e3o","mejs.chinese":"Chin\u00eas","mejs.chinese-simplified":"Chin\u00eas (simplificado)","mejs.chinese-traditional":"Chin\u00eas (tradicional)","mejs.croatian":"Croata","mejs.czech":"Checo","mejs.danish":"Dinamarqu\u00eas","mejs.dutch":"Holand\u00eas","mejs.english":"Ingl\u00eas","mejs.estonian":"Estoniano","mejs.filipino":"Filipino","mejs.finnish":"Finland\u00eas","mejs.french":"Franc\u00eas","mejs.galician":"Galega","mejs.german":"Alem\u00e3o","mejs.greek":"Grego","mejs.haitian-creole":"Crioulo haitiano","mejs.hebrew":"Hebraico","mejs.hindi":"Hindi","mejs.hungarian":"H\u00fangaro","mejs.icelandic":"Island\u00eas","mejs.indonesian":"Indon\u00e9sio","mejs.irish":"Irland\u00eas","mejs.italian":"Italiano","mejs.japanese":"Japon\u00eas","mejs.korean":"Coreano","mejs.latvian":"Let\u00e3o","mejs.lithuanian":"Lituano","mejs.macedonian":"Maced\u00f4nio","mejs.malay":"Malaio","mejs.maltese":"Malt\u00eas","mejs.norwegian":"Noruegu\u00eas","mejs.persian":"Persa","mejs.polish":"Polon\u00eas","mejs.portuguese":"Portugu\u00eas","mejs.romanian":"Romeno","mejs.russian":"Russo","mejs.serbian":"S\u00e9rvio","mejs.slovak":"Eslovaco","mejs.slovenian":"Esloveno","mejs.spanish":"Espanhol","mejs.swahili":"Sua\u00edli","mejs.swedish":"Sueco","mejs.tagalog":"Tagalo","mejs.thai":"Tailand\u00eas","mejs.turkish":"Turco","mejs.ukrainian":"Ucraniano","mejs.vietnamese":"Vietnamita","mejs.welsh":"Gal\u00eas","mejs.yiddish":"I\u00eddiche"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelement-and-player.min.js" id="mediaelement-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelement-migrate.min.js" id="mediaelement-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" id="mediaelement-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpmejsSettings = {"pluginPath":"\/wp-includes\/js\/mediaelement\/","classPrefix":"mejs-","stretching":"responsive","audioShortcodeLibrary":"mediaelement","videoShortcodeLibrary":"mediaelement"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.js" id="wp-mediaelement-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/renderers/vimeo.min.js" id="mediaelement-vimeo-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/repudio-aos-ataques-da-direita-a-memoria-do-camarada-roque-ferreira/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:42 GMT -->
</html>