<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/karl-marx-o-homem-o-pensador-o-revolucionario-2/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:47 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Karl Marx: o homem, o pensador, o revolucionário &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/16829" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/karl-marx-o-homem-o-pensador-o-revolucionario-2/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fkarl-marx-o-homem-o-pensador-o-revolucionario-2%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fkarl-marx-o-homem-o-pensador-o-revolucionario-2%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Karl Marx: o homem, o pensador, o revolucionário" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/karl-marx-o-homem-o-pensador-o-revolucionario-2/" />
<meta property="og:description" content="O presente artigo foi escrito por Alan Woods em 2018 e traz um breve histórico da vida de Karl Marx. Hoje, celebramos 204 anos de seu nascimento, sua história e seu legado de luta pelo fim do capit…" />
<meta property="article:published_time" content="2022-05-05T12:37:49+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2022-05-06T03:32:24+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/05/marx204.jpg?fit=1000%2C500&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1000" />
<meta property="og:image:height" content="500" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Karl Marx: o homem, o pensador, o revolucionário" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/05/marx204.jpg?fit=1000%2C500&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-16829 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-16829 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-dialetica-e-materialismo tag-4604 tag-4619 tag-4621 tag-a-ideologia-alema tag-a-luta-de-classes-na-franca tag-adam-smith tag-adiante-vorwarts tag-alemanha tag-anais-franco-alemaes-deutsch-franzosische-jahrbucher tag-berlim tag-biografia tag-bruxelas tag-colonia tag-cronologia tag-david-ricardo tag-gazeta-renana-rheinische-zeitung tag-hegel tag-historia tag-james-stuart-mill tag-jenny-von-westphalen tag-karl-marx tag-liga-dos-comunistas tag-londres tag-ludwig-feuerbach tag-manifesto-comunista tag-new-york-daily-tribune tag-nova-gazeta-renana-neue-rheinische-zeitung tag-o-18-brumario-de-luis-bonaparte tag-o-capital tag-paris tag-proudhon tag-prussia tag-renania tag-saint-simon tag-trier tag-vida" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/05/marx204.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/05/marx204.jpg?w=1000&amp;ssl=1 1000w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/05/marx204.jpg?resize=300%2C150&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/05/marx204.jpg?resize=150%2C75&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/05/marx204.jpg?resize=768%2C384&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/05/marx204.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1 660w" sizes="(max-width: 660px) 100vw, 660px" />		</div>
	
		<div class="single-post-caption">Imagem: Flickr, Saigneurdeguerrea</div> 


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Karl Marx: o homem, o pensador, o revolucionário</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/alan-woods/" title="">Alan Woods </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>05/05/2022</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					<p>O presente artigo foi escrito por Alan Woods em 2018 e traz um breve histórico da vida de Karl Marx. Hoje, celebramos 204 anos de seu nascimento, sua história e seu legado de luta pelo fim do capitalismo e pela construção de uma sociedade socialista.</p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<blockquote><p><em>Os filósofos apenas interpretaram o mundo de diferentes maneiras; o que importa é transformá-lo. (Karl Marx, Teses sobre Feuerbach)</em></p></blockquote>
<p>Há 200 anos, em 5 de maio de 1818, na cidade alemã de Trier, nasceu uma das maiores figuras da história humana. Dois séculos depois, a despeito de todos os ataques raivosos, das distorções maliciosas e das tentativas maldosas de manchar sua imagem como homem e pensador, Karl Marx firmou seu lugar na história como um imponente gênio do campo teórico.</p>
<p>Concorde-se ou não com ele, não há dúvida de que Karl Marx levou a cabo uma imensa revolução no pensamento humano, mudando, portanto, todo o curso da história. Ele pertence ao grande panteão de ilustres pensadores. Seu nome figura ao lado de todos os grandes heróis do passado: Heráclito, Aristóteles, Hegel e Charles Darwin.</p>
<p>As descobertas de Marx no campo da filosofia, da história e da economia política se erguem como colossais monumentos em seu nome. Ainda que o trabalho de sua vida tivesse começado e terminado com o primeiro volume de “O Capital”, já teria sido por si só uma imensa conquista. Mas Marx não era apenas um pensador; ele era um homem de ação, um revolucionário que dedicou sua vida inteira à luta pela causa da classe trabalhadora e pelo socialismo</p>
<p>Uma vida tão rica e cheia de matizes não pode ser descrita adequadamente em poucas linhas. No entanto, na ocasião do bicentenário de Marx, é necessário fornecer um breve e inevitavelmente incompleto esboço dessa vida como introdução a este livro.</p>
<h3><span style="color: #ff0000;">A vida de Marx</span></h3>
<p>Marx nasceu há 200 anos na Alemanha, em um lugar que naquela época era parte da Prússia. No entanto, as províncias da Renânia às quais Trier pertencia eram diferentes em muitos aspectos das áreas prussianas atrasadas e semifeudais mais a oeste.</p>
<p>Anexada à França durante as Guerras Napoleônicas, os habitantes dessa região foram expostos a novas ideias, como liberdade de imprensa, liberdade constitucional e tolerância religiosa. Embora a Renânia tenha sido reincorporada à Prússia Imperial pelo Congresso de Viena três anos antes do nascimento de Marx, aqueles anos deixaram uma marca no pensamento progressista dos setores mais esclarecidos da sociedade.</p>
<figure id="attachment_16824" aria-describedby="caption-attachment-16824" style="width: 309px" class="wp-caption alignright"><a href="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/05/1e7f4feb4888f8bf90484b4c6cc8d261_w309_h469.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-16824" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/05/1e7f4feb4888f8bf90484b4c6cc8d261_w309_h469.jpg?resize=309%2C469" alt="" width="309" height="469" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/05/1e7f4feb4888f8bf90484b4c6cc8d261_w309_h469.jpg?w=309&amp;ssl=1 309w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/05/1e7f4feb4888f8bf90484b4c6cc8d261_w309_h469.jpg?resize=99%2C150&amp;ssl=1 99w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/05/1e7f4feb4888f8bf90484b4c6cc8d261_w309_h469.jpg?resize=198%2C300&amp;ssl=1 198w" sizes="(max-width: 309px) 100vw, 309px" data-recalc-dims="1" /></a><figcaption id="caption-attachment-16824" class="wp-caption-text">Marx Jovem. Foto: domínio público</figcaption></figure>
<p>Karl Heinrich era um dentre nove irmãos da família de Heinrich e Henrietta Marx. O pai de Marx era um advogado com uma visão relativamente progressista, que lia Kant e Voltaire e defendia reformas no Estado prussiano. A família era razoavelmente próspera. Marx jamais experimentou a pobreza ou privações durante sua infância e juventude, embora tenha sofrido dessas mazelas em grande medida posteriormente.</p>
<p>Seus pais eram judeus, mas em 1816, aos 35 anos de idade, o pai de Karl Marx se converteu ao cristianismo. Isso aconteceu provavelmente por causa de uma lei de 1815 que bania os judeus da alta sociedade. É significativo que, embora a maioria das pessoas em Trier fosse católica romana, ele tenha escolhido a fé luterana, pois “relacionava protestantismo com liberdade intelectual”. No entanto, Heinrich Marx estava muito longe de ser um revolucionário e certamente teria ficado horrorizado se soubesse da futura trajetória de seu querido filho Karl.</p>
<p>Ao concluir a escola, Marx entrou na universidade, onde estudou Direito e, mais tarde, história e filosofia. Enquanto estudava em Berlim, ele caiu nos encantos do grande filósofo Hegel. Ele percebeu que, abaixo da crosta superficial de idealismo, a dialética de Hegel tinha as mais profundas implicações revolucionárias. Essa filosofia dialética viria a formar as bases de todo o seu desenvolvimento ideológico posterior.</p>
<p>Marx se juntou à corrente conhecida como “Hegelianos de Esquerda”, que tirava conclusões radicais e ateístas da filosofia de Hegel. No entanto, ele logo ficou descontente com os jogos de palavras e os malabarismos dialéticos sem fim desses radicais acadêmicos, que logo se degeneraram em uma mera sociedade de debates.</p>
<p>Marx ficou bastante impressionado com as ideias de Ludwig Feuerbach, que, partindo de uma crítica da religião, moveu-se em direção ao materialismo. Mas ele criticava Feuerbach por sua rejeição radical à dialética hegeliana. Marx conseguiu brilhantemente combinar o materialismo filosófico com a dialética, produzindo uma filosofia completamente diferente e revolucionária.</p>
<p>Armado com essas ideias revolucionárias, o jovem Marx colaborou com um grupo de hegelianos de esquerda da Renânia que haviam fundado um jornal radical, a Gazeta Renana (<em>Rheinische Zeitung</em>). Como editor do jornal, Marx escreveu uma série de artigos brilhantes e revolucionários. O jornal foi um sucesso instantâneo, mas logo atraiu a atenção das autoridades prussianas, que o submeteram à censura. No entanto, o jovem Marx, com brilhante engenhosidade, conseguiu driblar a tesoura dos censores. No fim não houve escolha se não fechar o jornal.</p>
<p>Em 1836, à medida que se tornava mais ativo politicamente, Marx secretamente contraiu noivado com Jenny von Westphalen, uma bela moça de uma família aristocrática que era conhecida como “a garota mais bonita de Trier”. Ela era quatro anos mais velha que ele e de uma classe indubitavelmente mais alta. Mas ela e Marx haviam se enamorado desde a infância e, dentro de tudo o que se sabe, eram inteiramente devotados um ao outro.</p>
<figure id="attachment_16823" aria-describedby="caption-attachment-16823" style="width: 242px" class="wp-caption alignright"><a href="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/05/feaade7bbfdb41839e5f5539cd6ad9ad_w611_h720.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" class="wp-image-16823 size-medium" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/05/feaade7bbfdb41839e5f5539cd6ad9ad_w611_h720-242x300.jpg?resize=242%2C300" alt="" width="242" height="300" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/05/feaade7bbfdb41839e5f5539cd6ad9ad_w611_h720.jpg?resize=242%2C300&amp;ssl=1 242w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/05/feaade7bbfdb41839e5f5539cd6ad9ad_w611_h720.jpg?resize=121%2C150&amp;ssl=1 121w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/05/feaade7bbfdb41839e5f5539cd6ad9ad_w611_h720.jpg?w=581&amp;ssl=1 581w" sizes="(max-width: 242px) 100vw, 242px" data-recalc-dims="1" /></a><figcaption id="caption-attachment-16823" class="wp-caption-text">Em 1836, Marx casou-se com Jenny von Westphalen. Foto: domínio público</figcaption></figure>
<p>O pai de Jenny, Barão Ludwig von Westphalen, alto oficial do Real Governo Provincial Prussiano, era um homem de dupla linhagem aristocrática: seu pai foi chefe do Estado-Maior durante a Guerra dos Sete Anos e sua mãe escocesa, Anne Wishart, era descendente da família Earl de Argyll. Portanto, não é surpresa que eles tenham mantido seu relacionamento em segredo por tanto tempo. Três meses após o fechamento da Gazeta Renana, em junho de 1843, ele finalmente casou-se com Jenny von Westphalen e em outubro mudaram-se para Paris.</p>
<p>Eu creio que não foi dada atenção suficiente a essa notável mulher, que fez sacrifícios colossais para apoiar seu marido em seu trabalho revolucionário. Ela sofreu bastante rompendo com sua família, viajando de um país para o outro, dividindo todas as privações de Marx e vivendo nas mais difíceis condições. Ela viu seus filhos sofrerem privações, adoecerem e morrerem. Quando seu filho Edgar morreu em Londres, ela e Marx não tinham dinheiro nem para o caixão.</p>
<p>O irmão mais velho de Jenny, Ferdinand, mais tarde se tornaria um Ministro do Interior extremamente opressivo no governo prussiano entre 1850 e 1858, isto é, durante o auge da reação europeia. Temos assim o paradoxo de um homem engajado no trabalho revolucionário para subverter o Estado prussiano a partir do exílio em Londres, enquanto seu cunhado em Berlim estava encarregado de perseguir revolucionários dentro e fora das fronteiras da Prússia. Não há situação mais irônica em toda a história.</p>
<h3><span style="color: #ff0000;">Paris</span></h3>
<p>No outono de 1843, Marx mudou-se para Paris a fim de publicar um jornal radical no exterior juntamente como Arnold Ruge. Na efervescente atmosfera da Paris da época, Marx logo fez contato com grupos organizados de trabalhadores alemães expatriados e com várias seitas de socialistas franceses. Naquele momento os ventos da revolução sopravam fortemente por toda a Europa, particularmente em Paris. A cidade era, não pela primeira vez nem pela última, o coração político da Europa em 1843.</p>
<p>No entanto, somente uma edição desse jornal, os Anais Franco-Alemães (<em>Deutsch-Französische Jahrbücher</em>), foi lançada. A publicação foi descontinuada principalmente devido à dificuldade de distribuí-la secretamente na Alemanha, bem como por diferenças filosóficas entre Marx e Ruge. Marx passou então a escrever para outro jornal radical, o Adiante! (<em>Vorwärts!</em>), que estava ligado a uma organização que mais tarde se tornaria a Liga dos Comunistas<a href="#_ftn1" name="_ftnref1">[1]</a>.</p>
<figure id="attachment_16822" aria-describedby="caption-attachment-16822" style="width: 720px" class="wp-caption aligncenter"><a href="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/05/f5863f911ac9073777723459bc2d97fd_w720_h700.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-16822" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/05/f5863f911ac9073777723459bc2d97fd_w720_h700.jpg?resize=618%2C422" alt="" width="618" height="422" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/05/f5863f911ac9073777723459bc2d97fd_w720_h700.jpg?w=720&amp;ssl=1 720w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/05/f5863f911ac9073777723459bc2d97fd_w720_h700.jpg?resize=150%2C103&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/05/f5863f911ac9073777723459bc2d97fd_w720_h700.jpg?resize=300%2C205&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/05/f5863f911ac9073777723459bc2d97fd_w720_h700.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /></a><figcaption id="caption-attachment-16822" class="wp-caption-text">Marx começou sua colaboração vitalícia com Engels em Paris. Imagem: domínio público</figcaption></figure>
<p>Nessa época iniciou-se uma das mais extraordinárias parcerias da história. Em setembro de 1844, um jovem chamado Friedrich Engels veio a Paris por alguns dias para trabalhar como colaborador do jornal. Dali para frente ele se tornaria o melhor amigo e maior colaborador de Marx. Hoje os nomes Marx e Engels são tão incompletamente inseparáveis que parecem ter se fundido em uma única pessoa.</p>
<p>Durante sua estadia em Paris, de outubro de 1843 a janeiro de 1845, Marx viveu no número 38 da Rua Vanneau. Ali,se dedicou a um estudo intenso de economia política, devorando as obras de Adam Smith, David Ricardo, James Stuart Mill e também dos socialistas utópicos franceses, Saint-Simon e Fourier. Aqui já podemos ver o embrião de suas futuras descobertas no campo da Economia.</p>
<h3><span style="color: #ff0000;">Bruxelas</span></h3>
<p>As atividades revolucionárias de Marx logo atraíram a atenção das autoridades em Berlim. O governo prussiano exigiu que as autoridades francesas tomassem uma atitude, o que para elas foi um prazer. Expulso de Paris no fim de 1844, Marx mudou-se para Bruxelas, onde se juntou a sociedade secreta de propaganda Liga dos Comunistas. Apesar da mudança, Marx ainda tinha restrições severas à sua atuação. Ele teve que jurar não publicar nada relacionado a política contemporânea.</p>
<p>Marx e Engels imediatamente construíram um relacionamento próximo, no qual ambos juntaram diferentes experiências e temperamentos a fim de produzir um conjunto de ideias inteiramente novo e original. Filho de um rico industriário alemão, Engels pôde combinar sua experiência concreta na produção capitalista com o trabalho inovador de Marx no campo da filosofia. Engels mostrou a Marx seu livro recém-publicado, “A situação da classe trabalhadora na Inglaterra”. Ele já havia chegado à conclusão de que a classe trabalhadora seria o agente mais importante para a mudança social.</p>
<figure id="attachment_16821" aria-describedby="caption-attachment-16821" style="width: 359px" class="wp-caption alignright"><a href="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/05/a2f4f8c00d4db7f49389b4eac5afb965_w359_h525.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-16821" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/05/a2f4f8c00d4db7f49389b4eac5afb965_w359_h525.jpg?resize=359%2C525" alt="" width="359" height="525" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/05/a2f4f8c00d4db7f49389b4eac5afb965_w359_h525.jpg?w=359&amp;ssl=1 359w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/05/a2f4f8c00d4db7f49389b4eac5afb965_w359_h525.jpg?resize=103%2C150&amp;ssl=1 103w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/05/a2f4f8c00d4db7f49389b4eac5afb965_w359_h525.jpg?resize=205%2C300&amp;ssl=1 205w" sizes="(max-width: 359px) 100vw, 359px" data-recalc-dims="1" /></a><figcaption id="caption-attachment-16821" class="wp-caption-text">Marx preso em Bruxelas. Imagem: domínio público</figcaption></figure>
<p>Também foi Engels que começou a trabalhar os princípios fundamentais que mais tarde seriam trazidos à tona nos três volumes de “O Capital”, de Marx. No entanto, com sua modéstia característica, ele sempre aceitou a supremacia de Marx no campo da ideologia, reservando a si mesmo o papel de humilde e leal discípulo, embora na verdade sua contribuição à teoria marxista deve ser colocada lado a lado com a do próprio Marx.</p>
<p>Em abril de 1845, Marx e Engels escreveram “A Ideologia Alemã”, na qual eles desenvolveram pela primeira vez a teoria do materialismo histórico. O livro marcou a final e irreconciliável ruptura com os Jovens Hegelianos. Marx finalmente abraçou a ideia do socialismo como única solução para os problemas da humanidade. Infelizmente, nenhuma editora estava disposta a aceitar o risco de publicar “A Ideologia Alemã”, a qual, juntamente com as “Teses sobre Feuerbach”, só vieram a público após a morte de Marx.</p>
<p>Marx e Engels travaram juntos uma luta implacável contra as ideias confusas do socialismo pequeno-burguês, trabalhando para dar às ideias do socialismo uma base científica. Na Paris da época, as ideias semianarquistas de Proudhon estavam em voga entre alguns grupos revolucionários. Marx submeteu essas ideias a uma dura crítica em 1847 no livro “Miséria da Filosofia”, o qual era apoiado pelos fatos e por diversas citações dos escritos do próprio Proudhon.</p>
<p>No início de 1846, Marx buscou conectar os socialistas de toda a Europa através de um Comitê de Correspondência Comunista. Ele mantinha contato com uma organização secreta de artesãos em Paris e Frankfurt chamada Liga dos Justos. Tratava-se de um grupo pequeno (cerca de 100 pessoas em Paris e 80 em Frankfurt) com ideias muito confusas. Marx os convenceu a abandonar seus métodos clandestinos e operar abertamente como um partido político dos trabalhadores. Eles se fundiram com outros grupos para formar a Liga dos Comunistas.</p>
<p>No Segundo Congresso da Liga dos Comunistas, realizado em Londres em novembro de 1847, Marx e Engels foram encarregados de produzir um documento que ficou conhecido com O Manifesto Comunista. Esse documento, que marcaria uma época, foi publicado em 1848.</p>
<h3><span style="color: #ff0000;">O Manifesto Comunista e a Nova Gazeta Renana</span></h3>
<p>Parece impressionante atualmente que O Manifesto Comunista tenha sido escrito por Marx e Engels quando estes ainda eram jovens. Marx não havia completando 30 anos e Engels era três anos mais jovem. Mesmo assim, a obra representou um ponto de inflexão na história. Ele permanece tão atual e relevante hoje quando da primeira vez em que foi publicado. Na verdade, sua relevância é ainda maior hoje.</p>
<p>O momento em que o Manifesto foi publicado não poderia ser mais oportuno. A tinta mal havia secado de suas páginas quando uma poderosa onde revolucionária irrompeu por toda a Europa. A Revolução de Fevereiro na França derrubou a monarquia de Orleans e levou à criação da Segunda República.</p>
<p>Diz-se que Marx, tendo acabado de receber uma grande herança de seu pai (retida por seu tio), usou grande parte do dinheiro para comprar armas para os trabalhadores belgas que estavam se movendo em direção à ação revolucionária. Verdade ou não, o Ministério da Justiça Belga certamente acreditou na história e a utilizou como pretexto para prendê-lo.</p>
<p>Marx foi então obrigado a fugir de volta para a França, onde ele acreditava estar seguro sob o novo governo republicano. Mas essa era uma esperança vã. Os republicanos burgueses da França tinham pavor dos trabalhadores, que estavam começando a fazer exigências classistas independentes que ameaçavam a propriedade privada. Sob tais circunstâncias, a última coisa que eles precisavam era da presença em Paris de um homem como Marx.</p>
<p>Marx estava convencido de que, após a França, a Alemanha estava às vésperas da revolução. Ele se mudou para Colônia, onde fundou um novo jornal – a Nova Gazeta Renana (<em>Neue Rheinische Zeitung</em>) – que começou a ser publicado em 1 de junho de 1848. O jornal defendia uma linha extremamente radical e democrática contra a autocracia prussiana e Marx dedicou todas as suas forças à sua edição (a Liga dos Comunistas havia sido completamente dissolvida). Ele continuou esse trabalho de junho de 1848 a 19 de maio de 1849, quando o jornal foi proibido.</p>
<p>A Nova Gazeta Renana foi um modelo de jornalismo revolucionário e desempenhou um papel ativo nos eventos revolucionários de 1848 a 1849. Mas a vitória da contrarrevolução pôs fim à sua atividade. Marx foi levado a julgamento por sua atividade revolucionária. Ele foi absolvido em 9 de fevereiro de 1849, mas em seguida foi expulso da Alemanha em 16 de maio e 1849.</p>
<p>Marx retornou a Paris. No entanto, ele acabou sendo expulso da França após as manifestações de 13 de junho de 1849. Uma vez que a Prússia se recusou a dar-lhe um passaporte, Marx passou a ser um exilado apátrida e sem um centavo. Ele se mudou para Londres, que naquela época era mais tolerante e receptiva a exilados políticos do que é hoje. Embora a Grã-Bretanha também lhe tenha negado a cidadania, ele permaneceu em Londres até sua morte. Em maio de 1849 ele iniciou a “longa e insone noite do exílio” que duraria para o resto de sua vida.</p>
<h3><span style="color: #ff0000;">Londres</span></h3>
<p>Ao chegar em Londres, Marx permaneceu igualmente otimista sobre a iminência de uma nova insurreição revolucionária na Europa. Ele escreveu dois longos panfletos sobre a revolução de 1848 na França e suas consequências: “A luta de classes na França” e “O 18 Brumário de Luís Bonaparte”. Ele concluiu que “uma nova revolução é possível somente em consequência de uma nova crise” e passou a dedicar-se ao estudo da economia política a fim de determinar as causas e a natureza da crise capitalista.</p>
<p>Durante a maior parte do seu tempo em Londres, Marx e sua família viveram em condições de terrível pobreza. Ele conseguiu trabalho como correspondente do <em>New York Daily Tribune</em>, uma parceria que durou 10 anos entre 1852 e 1862. No entanto, Marx jamais foi capaz de viver dignamente com o salário de jornalista. Durante a primeira metade dos anos 1850, a família Marx viveu em condições miseráveis em um apartamento de três cômodos no bairro do Soho. Marx e Jenny já tinham quatro filhos e mais dois viriam. Desses, apenas três sobreviveram.</p>
<p>“Bem-aventurado é aquele que não tem família”, Karl Marx cansadamente escreveu em uma carta a Friedrich Engels em junho de 1854. Ele tinha 36 anos à época e há muito havia perdido o contato com seus parentes. Seu pai estava morto e a relação com sua mãe era ruim. Somente através da generosidade desinteressada de seu amigo Friedrich Engels Marx e sua família puderam sobreviver.</p>
<p>A família Marx teve sete filhos, quatro dos quais morreram na infância. Apesar de todas as dificuldades, eles eram uma família feliz. Marx amava profundamente suas filhas, que por sua vez o idolatravam. Em seus momentos de folga à noite ele brincava e lia clássicos para elas. “Dom Quixote” era um dos favoritos, mas eles também encenavam peças de Shakespeare, nas quais Marx e suas filhas liam partes diferentes. “Ele era um narrador único e incomparável”, sua filha Eleanor afirmou.</p>
<figure id="attachment_16820" aria-describedby="caption-attachment-16820" style="width: 256px" class="wp-caption alignleft"><a href="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/05/c91e7a58819cf88457df86533582e967_w422_h494.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" class="wp-image-16820 size-medium" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/05/c91e7a58819cf88457df86533582e967_w422_h494-256x300.jpg?resize=256%2C300" alt="" width="256" height="300" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/05/c91e7a58819cf88457df86533582e967_w422_h494.jpg?resize=256%2C300&amp;ssl=1 256w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/05/c91e7a58819cf88457df86533582e967_w422_h494.jpg?resize=128%2C150&amp;ssl=1 128w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/05/c91e7a58819cf88457df86533582e967_w422_h494.jpg?w=422&amp;ssl=1 422w" sizes="(max-width: 256px) 100vw, 256px" data-recalc-dims="1" /></a><figcaption id="caption-attachment-16820" class="wp-caption-text">Engels apoiou a família de Marx financeiramente. Foto: domínio público</figcaption></figure>
<p>Das três filhas sobreviventes – Jenny, Laura e Eleanor –, duas se casaram com franceses. Um desses homens, Paul Lafargue, desempenhou um papel ativo no movimento marxista e ajudou a estabelecer o partido socialista na Espanha. Eleanor Marx era ativa no movimento de trabalhadores britânico como militante e organizadora.</p>
<p>O trabalho de Marx não se restringia apenas à teoria. Durante todo o tempo que esteve em Londres, ele desempenhou um papel ativo na promoção e desenvolvimento do movimento internacional dos trabalhadores. Marx ajudou a fundar a Sociedade Educacional dos Trabalhadores Alemães, bem como uma nova sede para a Liga dos Comunistas. Mas ele, cada vez mais ficava frustrado e isolado em meio às disputas sectárias infindáveis dos exilados, finalmente cortou todas as relações com eles, mantendo sempre contatos próximos com membros ativos do movimento de trabalhadores britânico.</p>
<p>Uma mudança decisiva aconteceu em 1864. Em 28 de setembro foi fundada a Associação Internacional de Trabalhadores – conhecida como Primeira Internacional. Desde o início Marx era o coração e a alma dessa organização, autor de sua primeira carta de princípios e de uma porção de resoluções, declarações e manifestos. Pelos próximos anos, boa parte de seu tempo seria dedicado à manutenção do trabalho da Internacional. Juntamente com Engels, ele manteve uma vasta correspondência com trabalhadores avançados e colegas pensadores em diversos países, inclusive a Rússia.</p>
<p>Marx era obrigado a travar uma luta incansável contra todas as formas de desvios pequeno-burgueses dentro das fileiras da Internacional: o socialismo utópico de Proudhon, o nacionalismo burguês do italiano Mazzino, o oportunismo dos líderes sindicais reformistas britânicos e, acima de tudo, as intrigas do anarquista Bakunin e de seus seguidores.</p>
<p>Ao fim, Marx conseguiu vencer a batalha ideológica, mas as condições nas quais as jovens forças da Internacional estavam sendo formadas tomaram uma direção desfavorável. A derrota da Comuna de Paris foi o golpe final.</p>
<p>Dada a situação desfavorável na Europa, Marx propôs a transferência da sede do Conselho Geral de Londres para Nova Iorque em 1872, na esperança de que a luta de classes em desenvolvimento no Novo Mundo fornecesse novas oportunidades à Internacional.           Mas nada poderia evitar seu declínio. A conquista mais importante da Primeira Internacional foi a de ter fornecido uma firme base ideológica para desenvolvimentos futuros. No entanto, enquanto organização, ela deixou de existir completamente.</p>
<p>A saúde de Marx se deteriorou devido ao trabalho exaustivo na Internacional e aos seus ainda mais extenuantes estudos e escritos teóricos. Ele continuou trabalhando incansavelmente na questão da economia política e na finalização de “O Capital”, para o qual ele coletou uma gama de novos materiais e estudos, estudando uma grande quantidade de idiomas, inclusive o russo.</p>
<h3><span style="color: #ff0000;">Morte</span></h3>
<p>Marx jamais cuidou de sua própria saúde. Seu gosto por comidas fortemente apimentadas e vinho, juntamente com o excesso de fumo, certamente podem ter contribuído para a deterioração de sua saúde, que foi fatalmente debilitada por anos de pobreza. Em seus últimos doze anos de vida, seu adoecimento recorrente não mais permitia que fizesse qualquer trabalho intelectual contínuo.</p>
<figure id="attachment_16819" aria-describedby="caption-attachment-16819" style="width: 225px" class="wp-caption alignright"><a href="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/05/b6bb3fe52e2250f064e401cd8383a8c2_w450_h599.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-16819" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/05/b6bb3fe52e2250f064e401cd8383a8c2_w450_h599-225x300.jpg?resize=225%2C300" alt="" width="225" height="300" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/05/b6bb3fe52e2250f064e401cd8383a8c2_w450_h599.jpg?resize=225%2C300&amp;ssl=1 225w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/05/b6bb3fe52e2250f064e401cd8383a8c2_w450_h599.jpg?resize=113%2C150&amp;ssl=1 113w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/05/b6bb3fe52e2250f064e401cd8383a8c2_w450_h599.jpg?w=450&amp;ssl=1 450w" sizes="(max-width: 225px) 100vw, 225px" data-recalc-dims="1" /></a><figcaption id="caption-attachment-16819" class="wp-caption-text">As idéias de Marx, mais do que a humilde sepultura (foto) e o feio monumento em Highgate, são seu testamento. Foto: uso livre</figcaption></figure>
<p>Apesar das cada vez maiores crises de saúde, Marx se lançou em um estudo monumental das leis e da história do capitalismo, desenvolvendo uma teoria econômica inteiramente nova. Preparando-se para escrever “O Capital”, ele leu todos os trabalhos disponíveis sobre teoria e prática econômica e financeira. É suficiente ler as extensas notas de rodapé de sua grandiosa obra para perceber a impressionante quantidade de cuidadosa pesquisa realizada para sua elaboração.</p>
<p>Em 1867 ele escreveu o primeiro volume de “O Capital”. Ele levou o resto de sua vida escrevendo e revisando os manuscritos para os volumes restantes, que permaneceram incompletos no momento de sua morte. Os dois volumes restantes foram cuidadosamente reunidos, editados e publicados postumamente por Engels.</p>
<p>O golpe final para a saúde de Marx foi a morte de Jenny von Westphalen, que faleceu de câncer em 2 de dezembro de 1881 aos 67 anos. Juntamente com a morte de sua filha mais velha, essa foi uma tragédia pessoal cruel da qual Marx jamais se recuperou e que obscureceu os últimos anos de sua vida.</p>
<figure id="attachment_16818" aria-describedby="caption-attachment-16818" style="width: 195px" class="wp-caption alignleft"><a href="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/05/9e4955b6abc218ae99a7bd68d7623821_w720_h720.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-16818" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/05/9e4955b6abc218ae99a7bd68d7623821_w720_h720-195x300.jpg?resize=195%2C300" alt="" width="195" height="300" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/05/9e4955b6abc218ae99a7bd68d7623821_w720_h720.jpg?resize=195%2C300&amp;ssl=1 195w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/05/9e4955b6abc218ae99a7bd68d7623821_w720_h720.jpg?resize=97%2C150&amp;ssl=1 97w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/05/9e4955b6abc218ae99a7bd68d7623821_w720_h720.jpg?w=467&amp;ssl=1 467w" sizes="(max-width: 195px) 100vw, 195px" data-recalc-dims="1" /></a><figcaption id="caption-attachment-16818" class="wp-caption-text">Capa do novo livro de Alan Woods &#8220;As ideias de Karl Marx&#8221;. Imagem: Wellred Books</figcaption></figure>
<p>Karl Marx morreu de pleurite em Londres no dia 14 de março de 1883, falecendo pacificamente em sua poltrona. Ele foi enterrado ao lado de sua esposa no Cemitério Highgate, em Londres. Seu túmulo original tinha apenas uma lápide modesta, hoje infelizmente vandalizada e amplamente ignorada pelos visitantes que se dirigem todos ao gigante monumento erguido em novembro de 1954 quando Marx e sua família foram exumados e enterrados em um novo local próximo ao antigo.</p>
<p>A nova lápide, inaugurada em 14 de março de 1956, carrega a inscrição “Trabalhadores de todo o mundo, uni-vos!” e as igualmente célebres palavras das “Teses sobre Feuerbach”, “Os filósofos apenas interpretaram o mundo de diferentes maneiras; o que importa é transformá-lo”.</p>
<p>Mas o verdadeiro monumento a Marx não está no Cemitério Highgate. Ele não é feito de pedra ou bronze, mas de material muito mais resistente e durável: as ideias imortais contidas nos diversos volumes de sua obra completa. Elas são a pedra fundamental do movimento mundial da classe trabalhadora e a garantia de sua vitória futura.</p>
<p style="text-align: right;"><em>23 de março de 2018.</em></p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<p><em><a href="#_ftnref1" name="_ftn1">[1]</a> Organização de expatriados alemães sediada em Londes, da qual Marx e Engels se tornariam os principais teóricos.</em></p>
<p><strong>Tradução: Felipe Libório</strong></p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/karl-marx-o-homem-o-pensador-o-revolucionario-2/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/karl-marx-o-homem-o-pensador-o-revolucionario-2/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/karl-marx-o-homem-o-pensador-o-revolucionario-2/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/karl-marx-o-homem-o-pensador-o-revolucionario-2/" data-text="Karl Marx: o homem, o pensador, o revolucionário" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/karl-marx-o-homem-o-pensador-o-revolucionario-2/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2022-05-05T09:37:49-03:00","datePublished":"2022-05-05T09:37:49-03:00","dateModified":"2022-05-06T00:32:24-03:00","headline":"Karl Marx: o homem, o pensador, o revolucion\u00e1rio","name":"Karl Marx: o homem, o pensador, o revolucion\u00e1rio","keywords":"1818,1845,1848,A Ideologia Alem\u00e3,A luta de classes na Fran\u00e7a,Adam Smith,Adiante! [Vorw\u00e4rts!],Alemanha,Anais Franco-Alem\u00e3es [Deutsch-Franz\u00f6sische Jahrb\u00fccher],Berlim,Biografia,Bruxelas,Colonia,Cronologia,David Ricardo,Gazeta Renana [Rheinische Zeitung],Hegel,hist\u00f3ria,James Stuart Mill,Jenny von Westphalen,Karl Marx,Liga dos Comunistas,Londres,Ludwig Feuerbach,Manifesto Comunista,New York Daily Tribune,Nova Gazeta Renana [Neue Rheinische Zeitung],O 18 Brum\u00e1rio de Lu\u00eds Bonaparte,O Capital,Paris,Proudhon,Pr\u00fassia,Ren\u00e2nia,Saint-Simon,Trier,Vida","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/karl-marx-o-homem-o-pensador-o-revolucionario-2\/","description":"O presente artigo foi escrito por Alan Woods em 2018 e traz um breve hist\u00f3rico da vida de Karl Marx. Hoje, celebramos 204 anos de seu nascimento, sua hist\u00f3ria e seu legado de luta pelo fim do capitali","copyrightYear":"2022","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/karl-marx-o-homem-o-pensador-o-revolucionario-2/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/karl-marx-o-homem-o-pensador-o-revolucionario-2/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/karl-marx-o-homem-o-pensador-o-revolucionario-2/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/karl-marx-o-homem-o-pensador-o-revolucionario-2\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Alan Woods","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/alan-woods\/"},"articleSection":"Dial\u00e9tica e Materialismo","articleBody":"O presente artigo foi escrito por Alan Woods em 2018 e traz um breve hist\u00f3rico da vida de Karl Marx. Hoje, celebramos 204 anos de seu nascimento, sua hist\u00f3ria e seu legado de luta pelo fim do capitalismo e pela constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade socialista.\r\n\r\n\r\nOs fil\u00f3sofos apenas interpretaram o mundo de diferentes maneiras; o que importa \u00e9 transform\u00e1-lo. (Karl Marx, Teses sobre Feuerbach)\r\nH\u00e1 200 anos, em 5 de maio de 1818, na cidade alem\u00e3 de Trier, nasceu uma das maiores figuras da hist\u00f3ria humana. Dois s\u00e9culos depois, a despeito de todos os ataques raivosos, das distor\u00e7\u00f5es maliciosas e das tentativas maldosas de manchar sua imagem como homem e pensador, Karl Marx firmou seu lugar na hist\u00f3ria como um imponente g\u00eanio do campo te\u00f3rico.\r\n\r\nConcorde-se ou n\u00e3o com ele, n\u00e3o h\u00e1 d\u00favida de que Karl Marx levou a cabo uma imensa revolu\u00e7\u00e3o no pensamento humano, mudando, portanto, todo o curso da hist\u00f3ria. Ele pertence ao grande pante\u00e3o de ilustres pensadores. Seu nome figura ao lado de todos os grandes her\u00f3is do passado: Her\u00e1clito, Arist\u00f3teles, Hegel e Charles Darwin.\r\n\r\nAs descobertas de Marx no campo da filosofia, da hist\u00f3ria e da economia pol\u00edtica se erguem como colossais monumentos em seu nome. Ainda que o trabalho de sua vida tivesse come\u00e7ado e terminado com o primeiro volume de \u201cO Capital\u201d, j\u00e1 teria sido por si s\u00f3 uma imensa conquista. Mas Marx n\u00e3o era apenas um pensador; ele era um homem de a\u00e7\u00e3o, um revolucion\u00e1rio que dedicou sua vida inteira \u00e0 luta pela causa da classe trabalhadora e pelo socialismo\r\n\r\nUma vida t\u00e3o rica e cheia de matizes n\u00e3o pode ser descrita adequadamente em poucas linhas. No entanto, na ocasi\u00e3o do bicenten\u00e1rio de Marx, \u00e9 necess\u00e1rio fornecer um breve e inevitavelmente incompleto esbo\u00e7o dessa vida como introdu\u00e7\u00e3o a este livro.\r\nA vida de Marx\r\nMarx nasceu h\u00e1 200 anos na Alemanha, em um lugar que naquela \u00e9poca era parte da Pr\u00fassia. No entanto, as prov\u00edncias da Ren\u00e2nia \u00e0s quais Trier pertencia eram diferentes em muitos aspectos das \u00e1reas prussianas atrasadas e semifeudais mais a oeste.\r\n\r\nAnexada \u00e0 Fran\u00e7a durante as Guerras Napole\u00f4nicas, os habitantes dessa regi\u00e3o foram expostos a novas ideias, como liberdade de imprensa, liberdade constitucional e toler\u00e2ncia religiosa. Embora a Ren\u00e2nia tenha sido reincorporada \u00e0 Pr\u00fassia Imperial pelo Congresso de Viena tr\u00eas anos antes do nascimento de Marx, aqueles anos deixaram uma marca no pensamento progressista dos setores mais esclarecidos da sociedade.\r\n\r\n\r\n\r\nKarl Heinrich era um dentre nove irm\u00e3os da fam\u00edlia de Heinrich e Henrietta Marx. O pai de Marx era um advogado com uma vis\u00e3o relativamente progressista, que lia Kant e Voltaire e defendia reformas no Estado prussiano. A fam\u00edlia era razoavelmente pr\u00f3spera. Marx jamais experimentou a pobreza ou priva\u00e7\u00f5es durante sua inf\u00e2ncia e juventude, embora tenha sofrido dessas mazelas em grande medida posteriormente.\r\n\r\nSeus pais eram judeus, mas em 1816, aos 35 anos de idade, o pai de Karl Marx se converteu ao cristianismo. Isso aconteceu provavelmente por causa de uma lei de 1815 que bania os judeus da alta sociedade. \u00c9 significativo que, embora a maioria das pessoas em Trier fosse cat\u00f3lica romana, ele tenha escolhido a f\u00e9 luterana, pois \u201crelacionava protestantismo com liberdade intelectual\u201d. No entanto, Heinrich Marx estava muito longe de ser um revolucion\u00e1rio e certamente teria ficado horrorizado se soubesse da futura trajet\u00f3ria de seu querido filho Karl.\r\n\r\nAo concluir a escola, Marx entrou na universidade, onde estudou Direito e, mais tarde, hist\u00f3ria e filosofia. Enquanto estudava em Berlim, ele caiu nos encantos do grande fil\u00f3sofo Hegel. Ele percebeu que, abaixo da crosta superficial de idealismo, a dial\u00e9tica de Hegel tinha as mais profundas implica\u00e7\u00f5es revolucion\u00e1rias. Essa filosofia dial\u00e9tica viria a formar as bases de todo o seu desenvolvimento ideol\u00f3gico posterior.\r\n\r\nMarx se juntou \u00e0 corrente conhecida como \u201cHegelianos de Esquerda\u201d, que tirava conclus\u00f5es radicais e ate\u00edstas da filosofia de Hegel. No entanto, ele logo ficou descontente com os jogos de palavras e os malabarismos dial\u00e9ticos sem fim desses radicais acad\u00eamicos, que logo se degeneraram em uma mera sociedade de debates.\r\n\r\nMarx ficou bastante impressionado com as ideias de Ludwig Feuerbach, que, partindo de uma cr\u00edtica da religi\u00e3o, moveu-se em dire\u00e7\u00e3o ao materialismo. Mas ele criticava Feuerbach por sua rejei\u00e7\u00e3o radical \u00e0 dial\u00e9tica hegeliana. Marx conseguiu brilhantemente combinar o materialismo filos\u00f3fico com a dial\u00e9tica, produzindo uma filosofia completamente diferente e revolucion\u00e1ria.\r\n\r\nArmado com essas ideias revolucion\u00e1rias, o jovem Marx colaborou com um grupo de hegelianos de esquerda da Ren\u00e2nia que haviam fundado um jornal radical, a Gazeta Renana (Rheinische Zeitung). Como editor do jornal, Marx escreveu uma s\u00e9rie de artigos brilhantes e revolucion\u00e1rios. O jornal foi um sucesso instant\u00e2neo, mas logo atraiu a aten\u00e7\u00e3o das autoridades prussianas, que o submeteram \u00e0 censura. No entanto, o jovem Marx, com brilhante engenhosidade, conseguiu driblar a tesoura dos censores. No fim n\u00e3o houve escolha se n\u00e3o fechar o jornal.\r\n\r\nEm 1836, \u00e0 medida que se tornava mais ativo politicamente, Marx secretamente contraiu noivado com Jenny von Westphalen, uma bela mo\u00e7a de uma fam\u00edlia aristocr\u00e1tica que era conhecida como \u201ca garota mais bonita de Trier\u201d. Ela era quatro anos mais velha que ele e de uma classe indubitavelmente mais alta. Mas ela e Marx haviam se enamorado desde a inf\u00e2ncia e, dentro de tudo o que se sabe, eram inteiramente devotados um ao outro.\r\n\r\n\r\n\r\nO pai de Jenny, Bar\u00e3o Ludwig von Westphalen, alto oficial do Real Governo Provincial Prussiano, era um homem de dupla linhagem aristocr\u00e1tica: seu pai foi chefe do Estado-Maior durante a Guerra dos Sete Anos e sua m\u00e3e escocesa, Anne Wishart, era descendente da fam\u00edlia Earl de Argyll. Portanto, n\u00e3o \u00e9 surpresa que eles tenham mantido seu relacionamento em segredo por tanto tempo. Tr\u00eas meses ap\u00f3s o fechamento da Gazeta Renana, em junho de 1843, ele finalmente casou-se com Jenny von Westphalen e em outubro mudaram-se para Paris.\r\n\r\nEu creio que n\u00e3o foi dada aten\u00e7\u00e3o suficiente a essa not\u00e1vel mulher, que fez sacrif\u00edcios colossais para apoiar seu marido em seu trabalho revolucion\u00e1rio. Ela sofreu bastante rompendo com sua fam\u00edlia, viajando de um pa\u00eds para o outro, dividindo todas as priva\u00e7\u00f5es de Marx e vivendo nas mais dif\u00edceis condi\u00e7\u00f5es. Ela viu seus filhos sofrerem priva\u00e7\u00f5es, adoecerem e morrerem. Quando seu filho Edgar morreu em Londres, ela e Marx n\u00e3o tinham dinheiro nem para o caix\u00e3o.\r\n\r\nO irm\u00e3o mais velho de Jenny, Ferdinand, mais tarde se tornaria um Ministro do Interior extremamente opressivo no governo prussiano entre 1850 e 1858, isto \u00e9, durante o auge da rea\u00e7\u00e3o europeia. Temos assim o paradoxo de um homem engajado no trabalho revolucion\u00e1rio para subverter o Estado prussiano a partir do ex\u00edlio em Londres, enquanto seu cunhado em Berlim estava encarregado de perseguir revolucion\u00e1rios dentro e fora das fronteiras da Pr\u00fassia. N\u00e3o h\u00e1 situa\u00e7\u00e3o mais ir\u00f4nica em toda a hist\u00f3ria.\r\nParis\r\nNo outono de 1843, Marx mudou-se para Paris a fim de publicar um jornal radical no exterior juntamente como Arnold Ruge. Na efervescente atmosfera da Paris da \u00e9poca, Marx logo fez contato com grupos organizados de trabalhadores alem\u00e3es expatriados e com v\u00e1rias seitas de socialistas franceses. Naquele momento os ventos da revolu\u00e7\u00e3o sopravam fortemente por toda a Europa, particularmente em Paris. A cidade era, n\u00e3o pela primeira vez nem pela \u00faltima, o cora\u00e7\u00e3o pol\u00edtico da Europa em 1843.\r\n\r\nNo entanto, somente uma edi\u00e7\u00e3o desse jornal, os Anais Franco-Alem\u00e3es (Deutsch-Franz\u00f6sische Jahrb\u00fccher), foi lan\u00e7ada. A publica\u00e7\u00e3o foi descontinuada principalmente devido \u00e0 dificuldade de distribu\u00ed-la secretamente na Alemanha, bem como por diferen\u00e7as filos\u00f3ficas entre Marx e Ruge. Marx passou ent\u00e3o a escrever para outro jornal radical, o Adiante! (Vorw\u00e4rts!), que estava ligado a uma organiza\u00e7\u00e3o que mais tarde se tornaria a Liga dos Comunistas[1].\r\n\r\n\r\n\r\nNessa \u00e9poca iniciou-se uma das mais extraordin\u00e1rias parcerias da hist\u00f3ria. Em setembro de 1844, um jovem chamado Friedrich Engels veio a Paris por alguns dias para trabalhar como colaborador do jornal. Dali para frente ele se tornaria o melhor amigo e maior colaborador de Marx. Hoje os nomes Marx e Engels s\u00e3o t\u00e3o incompletamente insepar\u00e1veis que parecem ter se fundido em uma \u00fanica pessoa.\r\n\r\nDurante sua estadia em Paris, de outubro de 1843 a janeiro de 1845, Marx viveu no n\u00famero 38 da Rua Vanneau. Ali,se dedicou a um estudo intenso de economia pol\u00edtica, devorando as obras de Adam Smith, David Ricardo, James Stuart Mill e tamb\u00e9m dos socialistas ut\u00f3picos franceses, Saint-Simon e Fourier. Aqui j\u00e1 podemos ver o embri\u00e3o de suas futuras descobertas no campo da Economia.\r\nBruxelas\r\nAs atividades revolucion\u00e1rias de Marx logo atra\u00edram a aten\u00e7\u00e3o das autoridades em Berlim. O governo prussiano exigiu que as autoridades francesas tomassem uma atitude, o que para elas foi um prazer. Expulso de Paris no fim de 1844, Marx mudou-se para Bruxelas, onde se juntou a sociedade secreta de propaganda Liga dos Comunistas. Apesar da mudan\u00e7a, Marx ainda tinha restri\u00e7\u00f5es severas \u00e0 sua atua\u00e7\u00e3o. Ele teve que jurar n\u00e3o publicar nada relacionado a pol\u00edtica contempor\u00e2nea.\r\n\r\nMarx e Engels imediatamente constru\u00edram um relacionamento pr\u00f3ximo, no qual ambos juntaram diferentes experi\u00eancias e temperamentos a fim de produzir um conjunto de ideias inteiramente novo e original. Filho de um rico industri\u00e1rio alem\u00e3o, Engels p\u00f4de combinar sua experi\u00eancia concreta na produ\u00e7\u00e3o capitalista com o trabalho inovador de Marx no campo da filosofia. Engels mostrou a Marx seu livro rec\u00e9m-publicado, \u201cA situa\u00e7\u00e3o da classe trabalhadora na Inglaterra\u201d. Ele j\u00e1 havia chegado \u00e0 conclus\u00e3o de que a classe trabalhadora seria o agente mais importante para a mudan\u00e7a social.\r\n\r\n\r\n\r\nTamb\u00e9m foi Engels que come\u00e7ou a trabalhar os princ\u00edpios fundamentais que mais tarde seriam trazidos \u00e0 tona nos tr\u00eas volumes de \u201cO Capital\u201d, de Marx. No entanto, com sua mod\u00e9stia caracter\u00edstica, ele sempre aceitou a supremacia de Marx no campo da ideologia, reservando a si mesmo o papel de humilde e leal disc\u00edpulo, embora na verdade sua contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 teoria marxista deve ser colocada lado a lado com a do pr\u00f3prio Marx.\r\n\r\nEm abril de 1845, Marx e Engels escreveram \u201cA Ideologia Alem\u00e3\u201d, na qual eles desenvolveram pela primeira vez a teoria do materialismo hist\u00f3rico. O livro marcou a final e irreconcili\u00e1vel ruptura com os Jovens Hegelianos. Marx finalmente abra\u00e7ou a ideia do socialismo como \u00fanica solu\u00e7\u00e3o para os problemas da humanidade. Infelizmente, nenhuma editora estava disposta a aceitar o risco de publicar \u201cA Ideologia Alem\u00e3\u201d, a qual, juntamente com as \u201cTeses sobre Feuerbach\u201d, s\u00f3 vieram a p\u00fablico ap\u00f3s a morte de Marx.\r\n\r\nMarx e Engels travaram juntos uma luta implac\u00e1vel contra as ideias confusas do socialismo pequeno-burgu\u00eas, trabalhando para dar \u00e0s ideias do socialismo uma base cient\u00edfica. Na Paris da \u00e9poca, as ideias semianarquistas de Proudhon estavam em voga entre alguns grupos revolucion\u00e1rios. Marx submeteu essas ideias a uma dura cr\u00edtica em 1847 no livro \u201cMis\u00e9ria da Filosofia\u201d, o qual era apoiado pelos fatos e por diversas cita\u00e7\u00f5es dos escritos do pr\u00f3prio Proudhon.\r\n\r\nNo in\u00edcio de 1846, Marx buscou conectar os socialistas de toda a Europa atrav\u00e9s de um Comit\u00ea de Correspond\u00eancia Comunista. Ele mantinha contato com uma organiza\u00e7\u00e3o secreta de artes\u00e3os em Paris e Frankfurt chamada Liga dos Justos. Tratava-se de um grupo pequeno (cerca de 100 pessoas em Paris e 80 em Frankfurt) com ideias muito confusas. Marx os convenceu a abandonar seus m\u00e9todos clandestinos e operar abertamente como um partido pol\u00edtico dos trabalhadores. Eles se fundiram com outros grupos para formar a Liga dos Comunistas.\r\n\r\nNo Segundo Congresso da Liga dos Comunistas, realizado em Londres em novembro de 1847, Marx e Engels foram encarregados de produzir um documento que ficou conhecido com O Manifesto Comunista. Esse documento, que marcaria uma \u00e9poca, foi publicado em 1848.\r\nO Manifesto Comunista e a Nova Gazeta Renana\r\nParece impressionante atualmente que O Manifesto Comunista tenha sido escrito por Marx e Engels quando estes ainda eram jovens. Marx n\u00e3o havia completando 30 anos e Engels era tr\u00eas anos mais jovem. Mesmo assim, a obra representou um ponto de inflex\u00e3o na hist\u00f3ria. Ele permanece t\u00e3o atual e relevante hoje quando da primeira vez em que foi publicado. Na verdade, sua relev\u00e2ncia \u00e9 ainda maior hoje.\r\n\r\nO momento em que o Manifesto foi publicado n\u00e3o poderia ser mais oportuno. A tinta mal havia secado de suas p\u00e1ginas quando uma poderosa onde revolucion\u00e1ria irrompeu por toda a Europa. A Revolu\u00e7\u00e3o de Fevereiro na Fran\u00e7a derrubou a monarquia de Orleans e levou \u00e0 cria\u00e7\u00e3o da Segunda Rep\u00fablica.\r\n\r\nDiz-se que Marx, tendo acabado de receber uma grande heran\u00e7a de seu pai (retida por seu tio), usou grande parte do dinheiro para comprar armas para os trabalhadores belgas que estavam se movendo em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 a\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria. Verdade ou n\u00e3o, o Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a Belga certamente acreditou na hist\u00f3ria e a utilizou como pretexto para prend\u00ea-lo.\r\n\r\nMarx foi ent\u00e3o obrigado a fugir de volta para a Fran\u00e7a, onde ele acreditava estar seguro sob o novo governo republicano. Mas essa era uma esperan\u00e7a v\u00e3. Os republicanos burgueses da Fran\u00e7a tinham pavor dos trabalhadores, que estavam come\u00e7ando a fazer exig\u00eancias classistas independentes que amea\u00e7avam a propriedade privada. Sob tais circunst\u00e2ncias, a \u00faltima coisa que eles precisavam era da presen\u00e7a em Paris de um homem como Marx.\r\n\r\nMarx estava convencido de que, ap\u00f3s a Fran\u00e7a, a Alemanha estava \u00e0s v\u00e9speras da revolu\u00e7\u00e3o. Ele se mudou para Col\u00f4nia, onde fundou um novo jornal \u2013 a Nova Gazeta Renana (Neue Rheinische Zeitung) \u2013 que come\u00e7ou a ser publicado em 1 de junho de 1848. O jornal defendia uma linha extremamente radical e democr\u00e1tica contra a autocracia prussiana e Marx dedicou todas as suas for\u00e7as \u00e0 sua edi\u00e7\u00e3o (a Liga dos Comunistas havia sido completamente dissolvida). Ele continuou esse trabalho de junho de 1848 a 19 de maio de 1849, quando o jornal foi proibido.\r\n\r\nA Nova Gazeta Renana foi um modelo de jornalismo revolucion\u00e1rio e desempenhou um papel ativo nos eventos revolucion\u00e1rios de 1848 a 1849. Mas a vit\u00f3ria da contrarrevolu\u00e7\u00e3o p\u00f4s fim \u00e0 sua atividade. Marx foi levado a julgamento por sua atividade revolucion\u00e1ria. Ele foi absolvido em 9 de fevereiro de 1849, mas em seguida foi expulso da Alemanha em 16 de maio e 1849.\r\n\r\nMarx retornou a Paris. No entanto, ele acabou sendo expulso da Fran\u00e7a ap\u00f3s as manifesta\u00e7\u00f5es de 13 de junho de 1849. Uma vez que a Pr\u00fassia se recusou a dar-lhe um passaporte, Marx passou a ser um exilado ap\u00e1trida e sem um centavo. Ele se mudou para Londres, que naquela \u00e9poca era mais tolerante e receptiva a exilados pol\u00edticos do que \u00e9 hoje. Embora a Gr\u00e3-Bretanha tamb\u00e9m lhe tenha negado a cidadania, ele permaneceu em Londres at\u00e9 sua morte. Em maio de 1849 ele iniciou a \u201clonga e insone noite do ex\u00edlio\u201d que duraria para o resto de sua vida.\r\nLondres\r\nAo chegar em Londres, Marx permaneceu igualmente otimista sobre a imin\u00eancia de uma nova insurrei\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria na Europa. Ele escreveu dois longos panfletos sobre a revolu\u00e7\u00e3o de 1848 na Fran\u00e7a e suas consequ\u00eancias: \u201cA luta de classes na Fran\u00e7a\u201d e \u201cO 18 Brum\u00e1rio de Lu\u00eds Bonaparte\u201d. Ele concluiu que \u201cuma nova revolu\u00e7\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel somente em consequ\u00eancia de uma nova crise\u201d e passou a dedicar-se ao estudo da economia pol\u00edtica a fim de determinar as causas e a natureza da crise capitalista.\r\n\r\nDurante a maior parte do seu tempo em Londres, Marx e sua fam\u00edlia viveram em condi\u00e7\u00f5es de terr\u00edvel pobreza. Ele conseguiu trabalho como correspondente do New York Daily Tribune, uma parceria que durou 10 anos entre 1852 e 1862. No entanto, Marx jamais foi capaz de viver dignamente com o sal\u00e1rio de jornalista. Durante a primeira metade dos anos 1850, a fam\u00edlia Marx viveu em condi\u00e7\u00f5es miser\u00e1veis em um apartamento de tr\u00eas c\u00f4modos no bairro do Soho. Marx e Jenny j\u00e1 tinham quatro filhos e mais dois viriam. Desses, apenas tr\u00eas sobreviveram.\r\n\r\n\u201cBem-aventurado \u00e9 aquele que n\u00e3o tem fam\u00edlia\u201d, Karl Marx cansadamente escreveu em uma carta a Friedrich Engels em junho de 1854. Ele tinha 36 anos \u00e0 \u00e9poca e h\u00e1 muito havia perdido o contato com seus parentes. Seu pai estava morto e a rela\u00e7\u00e3o com sua m\u00e3e era ruim. Somente atrav\u00e9s da generosidade desinteressada de seu amigo Friedrich Engels Marx e sua fam\u00edlia puderam sobreviver.\r\n\r\nA fam\u00edlia Marx teve sete filhos, quatro dos quais morreram na inf\u00e2ncia. Apesar de todas as dificuldades, eles eram uma fam\u00edlia feliz. Marx amava profundamente suas filhas, que por sua vez o idolatravam. Em seus momentos de folga \u00e0 noite ele brincava e lia cl\u00e1ssicos para elas. \u201cDom Quixote\u201d era um dos favoritos, mas eles tamb\u00e9m encenavam pe\u00e7as de Shakespeare, nas quais Marx e suas filhas liam partes diferentes. \u201cEle era um narrador \u00fanico e incompar\u00e1vel\u201d, sua filha Eleanor afirmou.\r\n\r\n\r\n\r\nDas tr\u00eas filhas sobreviventes \u2013 Jenny, Laura e Eleanor \u2013, duas se casaram com franceses. Um desses homens, Paul Lafargue, desempenhou um papel ativo no movimento marxista e ajudou a estabelecer o partido socialista na Espanha. Eleanor Marx era ativa no movimento de trabalhadores brit\u00e2nico como militante e organizadora.\r\n\r\nO trabalho de Marx n\u00e3o se restringia apenas \u00e0 teoria. Durante todo o tempo que esteve em Londres, ele desempenhou um papel ativo na promo\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do movimento internacional dos trabalhadores. Marx ajudou a fundar a Sociedade Educacional dos Trabalhadores Alem\u00e3es, bem como uma nova sede para a Liga dos Comunistas. Mas ele, cada vez mais ficava frustrado e isolado em meio \u00e0s disputas sect\u00e1rias infind\u00e1veis dos exilados, finalmente cortou todas as rela\u00e7\u00f5es com eles, mantendo sempre contatos pr\u00f3ximos com membros ativos do movimento de trabalhadores brit\u00e2nico.\r\n\r\nUma mudan\u00e7a decisiva aconteceu em 1864. Em 28 de setembro foi fundada a Associa\u00e7\u00e3o Internacional de Trabalhadores \u2013 conhecida como Primeira Internacional. Desde o in\u00edcio Marx era o cora\u00e7\u00e3o e a alma dessa organiza\u00e7\u00e3o, autor de sua primeira carta de princ\u00edpios e de uma por\u00e7\u00e3o de resolu\u00e7\u00f5es, declara\u00e7\u00f5es e manifestos. Pelos pr\u00f3ximos anos, boa parte de seu tempo seria dedicado \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o do trabalho da Internacional. Juntamente com Engels, ele manteve uma vasta correspond\u00eancia com trabalhadores avan\u00e7ados e colegas pensadores em diversos pa\u00edses, inclusive a R\u00fassia.\r\n\r\nMarx era obrigado a travar uma luta incans\u00e1vel contra todas as formas de desvios pequeno-burgueses dentro das fileiras da Internacional: o socialismo ut\u00f3pico de Proudhon, o nacionalismo burgu\u00eas do italiano Mazzino, o oportunismo dos l\u00edderes sindicais reformistas brit\u00e2nicos e, acima de tudo, as intrigas do anarquista Bakunin e de seus seguidores.\r\n\r\nAo fim, Marx conseguiu vencer a batalha ideol\u00f3gica, mas as condi\u00e7\u00f5es nas quais as jovens for\u00e7as da Internacional estavam sendo formadas tomaram uma dire\u00e7\u00e3o desfavor\u00e1vel. A derrota da Comuna de Paris foi o golpe final.\r\n\r\nDada a situa\u00e7\u00e3o desfavor\u00e1vel na Europa, Marx prop\u00f4s a transfer\u00eancia da sede do Conselho Geral de Londres para Nova Iorque em 1872, na esperan\u00e7a de que a luta de classes em desenvolvimento no Novo Mundo fornecesse novas oportunidades \u00e0 Internacional.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Mas nada poderia evitar seu decl\u00ednio. A conquista mais importante da Primeira Internacional foi a de ter fornecido uma firme base ideol\u00f3gica para desenvolvimentos futuros. No entanto, enquanto organiza\u00e7\u00e3o, ela deixou de existir completamente.\r\n\r\nA sa\u00fade de Marx se deteriorou devido ao trabalho exaustivo na Internacional e aos seus ainda mais extenuantes estudos e escritos te\u00f3ricos. Ele continuou trabalhando incansavelmente na quest\u00e3o da economia pol\u00edtica e na finaliza\u00e7\u00e3o de \u201cO Capital\u201d, para o qual ele coletou uma gama de novos materiais e estudos, estudando uma grande quantidade de idiomas, inclusive o russo.\r\nMorte\r\nMarx jamais cuidou de sua pr\u00f3pria sa\u00fade. Seu gosto por comidas fortemente apimentadas e vinho, juntamente com o excesso de fumo, certamente podem ter contribu\u00eddo para a deteriora\u00e7\u00e3o de sua sa\u00fade, que foi fatalmente debilitada por anos de pobreza. Em seus \u00faltimos doze anos de vida, seu adoecimento recorrente n\u00e3o mais permitia que fizesse qualquer trabalho intelectual cont\u00ednuo.\r\n\r\n\r\n\r\nApesar das cada vez maiores crises de sa\u00fade, Marx se lan\u00e7ou em um estudo monumental das leis e da hist\u00f3ria do capitalismo, desenvolvendo uma teoria econ\u00f4mica inteiramente nova. Preparando-se para escrever \u201cO Capital\u201d, ele leu todos os trabalhos dispon\u00edveis sobre teoria e pr\u00e1tica econ\u00f4mica e financeira. \u00c9 suficiente ler as extensas notas de rodap\u00e9 de sua grandiosa obra para perceber a impressionante quantidade de cuidadosa pesquisa realizada para sua elabora\u00e7\u00e3o.\r\n\r\nEm 1867 ele escreveu o primeiro volume de \u201cO Capital\u201d. Ele levou o resto de sua vida escrevendo e revisando os manuscritos para os volumes restantes, que permaneceram incompletos no momento de sua morte. Os dois volumes restantes foram cuidadosamente reunidos, editados e publicados postumamente por Engels.\r\n\r\nO golpe final para a sa\u00fade de Marx foi a morte de Jenny von Westphalen, que faleceu de c\u00e2ncer em 2 de dezembro de 1881 aos 67 anos. Juntamente com a morte de sua filha mais velha, essa foi uma trag\u00e9dia pessoal cruel da qual Marx jamais se recuperou e que obscureceu os \u00faltimos anos de sua vida.\r\n\r\n\r\n\r\nKarl Marx morreu de pleurite em Londres no dia 14 de mar\u00e7o de 1883, falecendo pacificamente em sua poltrona. Ele foi enterrado ao lado de sua esposa no Cemit\u00e9rio Highgate, em Londres. Seu t\u00famulo original tinha apenas uma l\u00e1pide modesta, hoje infelizmente vandalizada e amplamente ignorada pelos visitantes que se dirigem todos ao gigante monumento erguido em novembro de 1954 quando Marx e sua fam\u00edlia foram exumados e enterrados em um novo local pr\u00f3ximo ao antigo.\r\n\r\nA nova l\u00e1pide, inaugurada em 14 de mar\u00e7o de 1956, carrega a inscri\u00e7\u00e3o \u201cTrabalhadores de todo o mundo, uni-vos!\u201d e as igualmente c\u00e9lebres palavras das \u201cTeses sobre Feuerbach\u201d, \u201cOs fil\u00f3sofos apenas interpretaram o mundo de diferentes maneiras; o que importa \u00e9 transform\u00e1-lo\u201d.\r\n\r\nMas o verdadeiro monumento a Marx n\u00e3o est\u00e1 no Cemit\u00e9rio Highgate. Ele n\u00e3o \u00e9 feito de pedra ou bronze, mas de material muito mais resistente e dur\u00e1vel: as ideias imortais contidas nos diversos volumes de sua obra completa. Elas s\u00e3o a pedra fundamental do movimento mundial da classe trabalhadora e a garantia de sua vit\u00f3ria futura.\r\n23 de mar\u00e7o de 2018.\r\n\r\n\r\n[1] Organiza\u00e7\u00e3o de expatriados alem\u00e3es sediada em Londes, da qual Marx e Engels se tornariam os principais te\u00f3ricos.\r\n\r\nTradu\u00e7\u00e3o: Felipe Lib\u00f3rio","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/marx204.jpg?fit=1000%2C500&ssl=1","width":1000,"height":500}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"16829\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "16829" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/karl-marx-o-homem-o-pensador-o-revolucionario-2/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:47 GMT -->
</html>