<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/jorge-martin-no-ato-contra-as-guerras-imperialistas-ucrania-e-palestina/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:27:51 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="../../gmpg.org/xfn/11.html" />
<link rel="pingback" href="../xmlrpc.html" />
<title>Jorge Martín no Ato Contra as Guerras Imperialistas &#8211; Ucrânia e Palestina &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='../../secure.gravatar.com/index.html' />
<link rel='dns-prefetch' href='../../stats.wp.com/index.html' />
<link rel='dns-prefetch' href='../../i0.wp.com/index.html' />
<link rel='dns-prefetch' href='../../c0.wp.com/index.html' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="../feed/index.html" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="../comments/feed/index.html" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='../wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='../wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='../wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='../wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='../../c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='../../c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="../wp-json/index.html" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="../wp-json/wp/v2/posts/50324.json" /><link rel="canonical" href="index.html" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="../wp-json/oembed/1.0/embedce14.json?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fjorge-martin-no-ato-contra-as-guerras-imperialistas-ucrania-e-palestina%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="../wp-json/oembed/1.0/embed7ec2?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fjorge-martin-no-ato-contra-as-guerras-imperialistas-ucrania-e-palestina%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(../wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Jorge Martín no Ato Contra as Guerras Imperialistas &#8211; Ucrânia e Palestina" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/jorge-martin-no-ato-contra-as-guerras-imperialistas-ucrania-e-palestina/" />
<meta property="og:description" content="Fala de Jorge Martín, dirigente da Corrente Marxista Internacional (CMI), na abertura do &#8220;Ato Contra as Guerras Imperialistas &#8211; Ucrânia e Palestina&#8221; organizado pelo PCB-RR e OCI n…" />
<meta property="article:published_time" content="2023-11-09T14:21:01+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2023-11-09T17:38:49+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/contra-a-guerra-jordi.jpg?fit=1000%2C500&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1000" />
<meta property="og:image:height" content="500" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Jorge Martín no Ato Contra as Guerras Imperialistas &#8211; Ucrânia e Palestina" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/contra-a-guerra-jordi.jpg?fit=1000%2C500&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-50324 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="../index.html">
					<img src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="../a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/index.html" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="../index.html">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="../artigos/index.html">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="../artigos/brasil/index.html">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="../artigos/mundo/index.html">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="../artigos/luta-de-classes/index.html">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="../artigos/luta-de-classes/juventude/index.html">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="../artigos/luta-de-classes/movimento-negro/index.html">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="../mulherespelosocialismo/index.html">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="../identitarismo/index.html">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="../artigos/luta-de-classes/sindical/index.html">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="../artigos/luta-de-classes/economia/index.html">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="../artigos/luta-de-classes/educacao/index.html">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="../artigos/luta-de-classes/arte-cultura/index.html">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="../artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/index.html">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="../artigos/imprensa-comunista/index.html">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="../especiais/index.html">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="../especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/index.html">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="../coletanea-roque-ferreira/index.html">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="../especiais/covid-19/index.html">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="../especiais/psol/index.html">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="../teoria/index.html">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="../teoria/dialetica-e-materialismo/index.html">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="../teoria/historia/index.html">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="../teoria/a-comuna-de-paris/index.html">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="../teoria/historia/a-revolucao-russa/index.html">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="../teoria/historia/as-internacionais/index.html">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="../teoria/historia/brasil-historia/index.html">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="../teoria/historia/historia-geral/index.html">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="../teoria/historia/movimento-operario/index.html">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="../teoria/historia/revolucoes-seculo-20/index.html">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="../teoria/livros-teoria/index.html">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="../teoria/mulheres-teoria/index.html">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="../teoria/racismo-racialismo/index.html">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="../teoria/teoria-economica/index.html">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="../nossas-lutas/index.html">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="../nossas-lutas/index.html">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="../campanhas/index.html">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="../artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/index.html">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="../fabricas-ocupadas-20-anos/index.html">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="../documentos/index.html">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="../documentos/congressos-conferencias/index.html">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="../documentos/editoriais/index.html">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="../documentos/resolucoes-declaracoes/index.html">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="../documentos/fabricas-ocupadas/index.html">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="../documentos/internacional-comunista-revolucionaria/index.html">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="../saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/index.html" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1b758.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="../saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/index.html" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="../a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/index.html" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled4a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="../a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/index.html" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="../manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/index.html" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website4a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="../manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/index.html" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="../como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/index.html" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America4a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="../como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/index.html" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="../multimidia/index.html">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="../podcast/index.html">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38522"><a href="../multimidia/videos/lives/index.html">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-38519"><a href="../multimidia/videos/index.html">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="../multimidia/musicas/index.html">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="../publicacoes/index.html">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="../publicacoes/o-comunismo/index.html">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="../publicacoes/revista-america-socialista/index.html">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="../publicacoes/tempo-de-revolucao/index.html">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="../publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/index.html">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="../publicacoes/jornal-luta-de-classes/index.html">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="../quem-somos/index.html">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="../quem-somos/index.html">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="../mulherespelosocialismo/index.html">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="../movimento-negro-socialista/index.html">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="../contato/index.html">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-50324 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-lives tag-burguesia tag-capital tag-capitalismo tag-comunismo tag-comunista tag-conflito tag-congresso tag-esquerda-marxista tag-estados-unidos tag-eua tag-franca tag-gaza tag-guerra tag-hamas tag-imperialismo tag-internacional tag-israel tag-karl-marx tag-luta-de-classes tag-marxismo tag-massacre tag-mundo tag-nacional tag-nome tag-oci tag-organizacao-comunista-internacionalista tag-palestina tag-pcb tag-psol tag-putin tag-repressao tag-revolucao tag-revolucionario tag-russia tag-sionismo tag-socialismo tag-ucrania tag-violencia tag-zelensky" id="the-post">
					<div class="single-post-video">
			<iframe title="Ato Contra as Guerras Imperialistas - Ucrânia e Palestina (Jorge Martín)" width="660" height="371" src="https://www.youtube.com/embed/2AJmp_yIC4c?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" allowfullscreen></iframe>		</div>
	
			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Jorge Martín no Ato Contra as Guerras Imperialistas &#8211; Ucrânia e Palestina</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="../author/esquerda-marxista/index.html" title="">Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>09/11/2023</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					
<p>Fala de Jorge Martín, dirigente da Corrente Marxista Internacional (CMI), na abertura do &#8220;Ato Contra as Guerras Imperialistas &#8211; Ucrânia e Palestina&#8221; organizado pelo PCB-RR e OCI no dia 02/11/2023.</p>



<p>Assista ao<a href="https://www.youtube.com/watch?v=VmQR7aeLGvI&amp;t=5027s" target="_blank" rel="noreferrer noopener"> ato completo aqui</a>.</p>



<p>Leia o relato <a rel="noreferrer noopener" href="https://www.marxismo.org.br/ato-organizado-pela-esquerda-marxista-e-pelo-pcb-rr-discute-as-guerras-imperialistas/" target="_blank">aqui</a>.  <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Intervenção de Jorge Martín, da Corrente Marxista Internacional</h2>



<p>Camaradas, é um prazer estar aqui com todos vocês. É um prazer especial estar com os camaradas do PCB-RR, que surgem de uma batalha em defesa do internacionalismo proletário. A guerra põe à prova todas as tendências do movimento operário. E é por isso que nós, verdadeiros comunistas, nos encontramos do mesmo lado da barricada.</p>



<p>Lênin disse: &#8220;O capitalismo é um horror sem fim&#8221;. E o que estamos vendo em Gaza é certamente um horror sem fim. Mais de 8 mil pessoas já foram mortas pelo bombardeio israelense. Quase metade delas são crianças. Centenas de milhares de casas foram destruídas. 1,4 milhão de pessoas foram deslocadas de suas casas. Hospitais, mesquitas, escolas, prédios da ONU. Todos são alvos legítimos para o Estado terrorista de Israel. Foram cortados a água, os alimentos, seu combustível, sua eletricidade e suas comunicações. Isso não é uma guerra, não é um conflito. É um massacre.</p>



<p>A guerra na Ucrânia também deixou dezenas de milhares de mortos, centenas de milhares de feridos e milhões de desabrigados.</p>



<p>Como seres humanos, sentimos dor, raiva e impotência diante desses eventos. Mas precisamos ir além. Lênin, durante a Primeira Guerra Mundial, disse: &#8220;a guerra é uma coisa terrível&#8221;, dizem os pacifistas. E Lênin respondeu: &#8220;sim, a guerra é terrivelmente lucrativa&#8221;.</p>



<p>Como comunistas, devemos ir além da indignação e entender quais são as razões da guerra e como podemos pôr fim a essa barbárie.</p>



<p>O primeiro ponto a ser destacado é a hipocrisia repugnante do imperialismo. Quando a Rússia invadiu a Ucrânia, todos gritaram. Isso é contra o direito internacional. A Rússia viola as leis humanitárias. Esses são crimes de guerra. E mandaram Putin para o Tribunal Penal Internacional (TPI). Que hipocrisia. A propósito, os EUA não ratificaram o Tribunal Penal Internacional! E não é só isso. Em 2002, os EUA aprovaram uma lei que os autorizava a usar a força militar para libertar o pessoal dos EUA e de seus aliados sob a custódia do TPI. A lei é comumente conhecida como &#8220;lei de invasão de Haia&#8221;. É em Haia que está localizado o TPI.</p>



<p>Mas onde está a gritaria histérica dos governantes internacionais sobre Gaza? Onde está o tribunal penal internacional? Ah, não. Agora todo mundo, Biden, Macron, Sunak, Scholz, aquela criatura horrível, Von der Leyen. Todos correndo para falar do &#8220;direito de se defender&#8221; de Israel.</p>



<p>Não, não. O direito internacional é uma farsa. O Conselho de Segurança da ONU é uma &#8220;cozinha de ladrões&#8221;, como disse Lênin sobre a Liga das Nações. Lá eles dividem o saque. Quando podem usar a ONU para encobrir seus interesses imperialistas, eles o fazem. Quando a ONU vota contra eles, eles ignoram totalmente o fato.</p>



<p>Nós, comunistas, sempre estaremos ao lado dos oprimidos contra os opressores. Fala-se em terrorismo. Mas quem são os terroristas? Se consultarmos o dicionário, veremos que terrorismo é o uso do terror para atingir fins políticos. Isso descreve exatamente as ações do imperialismo norte-americano na Sérvia, no Iraque, no Afeganistão e assim por diante. Para não voltar mais no tempo (Argélia, Vietnã, etc.). Invasões, massacres, golpes de Estado, tortura. Sem mencionar as sanções e a guerra econômica. Essa é a verdadeira face da &#8220;democracia&#8221; capitalista e da &#8220;ordem mundial baseada em regras&#8221; de que falam.</p>



<p>Qual é o caráter do conflito na Ucrânia? É um conflito interimperialista entre os EUA e a Rússia, no qual a Ucrânia é usada como bucha de canhão. Desde a queda da URSS, a OTAN seguiu uma política de expansão para o leste. No início, os capitalistas russos eram pró-ocidentais (Yeltsin), mas em um determinado momento começaram a defender seus próprios interesses, o que os colocou em conflito com o imperialismo ocidental.</p>



<p>A principal responsabilidade por essa guerra é do imperialismo norte-americano. Os EUA apoiaram o golpe de Maidan em 2014, que instalou um regime nacionalista reacionário, incorporando gangues fascistas ao aparato estatal e seguindo o exemplo dos colaboradores nazistas da Segunda Guerra Mundial. Já vimos como um veterano da SS, Galizia, foi aplaudido no parlamento canadense. Esse governo pró-ocidental na Ucrânia inevitavelmente levou a uma revolta no leste do país e ao uso do exército contra a população civil. Naquela época, ninguém levantou a voz pelos direitos democráticos do Donbas, nem contra o massacre. Ninguém na grande mídia burguesa, é claro. Nós, comunistas, ficamos totalmente ao lado da resistência antifascista na Ucrânia.</p>



<p>Os motivos dos EUA para essa guerra são totalmente imperialistas e reacionários. Enfraquecer a Rússia. Aumentar seu controle sobre a UE e forçá-la a um programa de rearmamento. Recuperar o prestígio após o desastre no Afeganistão.</p>



<p>Mas quais são os interesses da Rússia nesse conflito? Putin usa cinicamente a memória da luta contra o nazismo na Segunda Guerra Mundial. Mas ele usa elementos nazistas do seu lado. E ele diz claramente: seu modelo é o Império Czarista. Ele culpa Lênin pela criação da Ucrânia. Um comunista ucraniano me disse uma vez: Lênin criou a Ucrânia, os nacionalistas ucranianos a destruíram. Não é totalmente verdade que Lênin criou a Ucrânia. Mas o que é verdade é que os bolcheviques deram liberdade às nações oprimidas pelo império czarista e daí surgiu a Ucrânia independente, que depois se juntou, em pé de igualdade, à URSS.</p>



<p>Nessa guerra, Putin representa os interesses dos capitalistas russos. Esses interesses também são reacionários. A luta por mercados e esferas de influência, nas regiões vizinhas da Rússia (Ásia Central, Cáucaso, Ucrânia), mas também fora dela (Síria, África).</p>



<p>A posição dos comunistas deve, portanto, ser a posição de Lênin na Primeira Guerra Mundial, que pode ser resumida na frase de Karl Liebknecht &#8220;o principal inimigo da classe trabalhadora está em casa&#8221;. Nossa principal tarefa é desmascarar a propaganda de &#8220;nossos&#8221; imperialistas e lutar pelos interesses de &#8220;nossa&#8221; própria classe dominante imperialista. A tarefa de derrubar o regime reacionário de Putin é a tarefa da classe trabalhadora russa.</p>



<p>E a tarefa da classe trabalhadora ucraniana é lutar contra seu próprio governo fantoche reacionário e imperialista. Essa não é uma guerra pela defesa da soberania da Ucrânia; que soberania tem um país que é totalmente dependente da ajuda militar e econômica da OTAN?</p>



<p>Vamos falar também sobre a Palestina. A Palestina é um conflito que se arrasta há décadas. Em sua raiz está a política de dividir para reinar do imperialismo britânico. Uma política que eles usaram pela primeira vez na Irlanda, mas que aperfeiçoaram em todo o seu império colonial. Assim, eles prometeram a Palestina tanto para árabes quanto para judeus, para seus próprios interesses cínicos. O movimento trabalhista revolucionário sempre se opôs ao sionismo. O sionismo, ou seja, a ideia da criação de uma pátria para os judeus na &#8220;terra prometida por Deus&#8221; foi, desde o início, um movimento reacionário. Lênin e os bolcheviques lutaram contra o antissemitismo e os pogroms que o czarismo usou para dividir a classe trabalhadora. Mas eles se opuseram ao sionismo e propuseram uma solução para a opressão dos judeus por meio da luta unida da classe trabalhadora contra o czarismo e o capitalismo.</p>



<p>É claro que o sionismo foi fortalecido pelo holocausto nazista. Centenas de milhares de judeus emigraram em busca de um lar seguro. Já naquela época, Trotsky alertou que a tentativa de criar uma pátria para os judeus na Palestina seria uma armadilha sangrenta, não um lar seguro.</p>



<p>O Estado de Israel é fundado na desapropriação de milhões de árabes palestinos e é sustentado por sua constante opressão. A propósito, essa desapropriação foi realizada por meios terroristas. Uma das organizações terroristas sionistas foi o Irgun, que é o antecessor direto do atual Likud, o partido de Benjamin Netanyahu.</p>



<p>A história não começa em 7 de outubro. De fato, não podemos nos surpreender com o ataque do Hamas naquele dia. A solução de dois Estados fracassou. Os acordos de Oslo foram revelados como uma farsa. Em vez de um Estado palestino ao lado do Estado de Israel, o que temos é uma &#8220;Autoridade Palestina&#8221; impotente, que atua como polícia de Israel para controlar os palestinos. Atualmente, a Cisjordânia contém 243 enclaves judeus conectados por estradas, protegidos pelo exército israelense, que impedem os palestinos de viajar de um vilarejo a outro. Os colonos judeus ultraortodoxos aumentaram seus assentamentos em territórios que deveriam estar sob jurisdição palestina. O governo de Netanyahu está em coalizão com elementos abertamente fascistas.</p>



<p>Além disso, temos o chamado processo de normalização. Esse é o restabelecimento de relações normais entre Israel e os países árabes. A última etapa do processo já estava sendo discutida: normalizar as relações com a Arábia Saudita.</p>



<p>E para deixar claro qual era o plano, Netanyahu vai à ONU e apresenta um mapa do que significa a normalização no Oriente Médio. E nesse mapa, Israel contém TODA a Palestina, inclusive os Territórios Ocupados de 1967, incluindo a Cisjordânia e Gaza. Em outras palavras, um mapa no qual a Palestina não existe. Ela está totalmente apagada do mapa.</p>



<p>Como eu disse, não podemos nos surpreender com o ataque do Hamas em 7 de outubro.</p>



<p>Todos aqueles que exigem que condenemos o Hamas são aqueles que apoiam o terrorismo de Israel. Nós não caímos nessa armadilha. Somos comunistas e nossos métodos e programa não têm nada a ver com os do Hamas. Mas estamos lidando com um povo oprimido contra uma grande potência militar. E estamos firmemente do lado dos oprimidos.</p>



<p>Essa é uma luta importante. Muito importante. Os imperialistas sabem disso. Em todos os países imperialistas, eles lançaram uma campanha de propaganda e repressão contra aqueles que defendem a causa palestina. Na França, Alemanha, Suíça e Áustria, eles proibiram as manifestações. Na Grã-Bretanha, Suíça e Áustria, eles nos proibiram de realizar reuniões públicas em universidades. Qualquer pessoa que expresse solidariedade com a Palestina, ou mesmo que peça um cessar-fogo, é acusada de ser terrorista, simpatizante do Hamas etc. Esse é o verdadeiro conteúdo da democracia capitalista. Nossa própria organização, a Corrente Marxista Internacional, na Alemanha, na Suécia, na Suíça, na Áustria, na Grã-Bretanha, sofreu esses ataques. Eles dizem que nosso slogan &#8220;intifada até a vitória&#8221; é uma incitação à violência!</p>



<p>Como podemos apoiar a luta do povo palestino? Em primeiro lugar, devemos organizar a solidariedade internacional e lutar contra nossos próprios governos imperialistas que financiam e armam Israel. Essa luta envolve mobilizações em massa como as que vimos. Meio milhão em Londres no último sábado. Mas também significa levar a luta para o movimento dos trabalhadores. Organizar um boicote dos trabalhadores ao Estado de Israel. Parar o envio de armas. A classe trabalhadora, organizada e consciente, tem esse poder. Os estivadores já se recusaram em outras ocasiões (por exemplo, na África do Sul) a transportar armas destinadas ao estado terrorista sionista.</p>



<p>Alguns dirão: os palestinos estão lutando há décadas, heroicamente, mas não fizeram nenhum progresso, muito pelo contrário. Os palestinos estão enfrentando um Estado capitalista moderno armado até os dentes, que possui até mesmo armas nucleares. Como é possível derrotá-lo?</p>



<p>Para nós, o caminho do povo palestino para a vitória é uma intifada. Um levante revolucionário de massa contra a opressão, envolvendo todos os palestinos, os que estão nos territórios ocupados e os que estão no atual estado de Israel, como foi a luta unificada da greve geral de 2021. Mas essa luta também deve ser estendida a todos os países da região. Para o Egito, para o Líbano, para a Jordânia, para todas as monarquias reacionárias corruptas da região. A derrubada revolucionária desses regimes fortaleceria a resistência palestina. Isso significa que a classe trabalhadora e as massas pobres tomaram o poder nesses países.</p>



<p>Esse movimento é o único que pode começar a quebrar o Estado de Israel de acordo com as linhas de classe. A luta nacional palestina está, portanto, intimamente ligada à luta contra o imperialismo e pela abolição do capitalismo em toda a região.</p>



<p>É por isso que dizemos, em alto e forte:</p>



<ul class="wp-block-list">
<li><strong>Intifada até a vitória</strong>!</li>



<li><strong>Solidariedade com a luta do povo palestino</strong>!</li>



<li><strong>Abaixo o estado sionista de Israel</strong>!</li>



<li><strong>Palestina Livre</strong>!</li>



<li><strong>Por uma Federação Socialista do Oriente Médio</strong>!</li>



<li><strong>Trabalhadores do mundo, uni-vos!</strong></li>
</ul>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/jorge-martin-no-ato-contra-as-guerras-imperialistas-ucrania-e-palestina/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="index7d75.html?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="index266e.html?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/jorge-martin-no-ato-contra-as-guerras-imperialistas-ucrania-e-palestina/" data-text="Jorge Martín no Ato Contra as Guerras Imperialistas - Ucrânia e Palestina" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="index.html#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2023-11-09T11:21:01-03:00","datePublished":"2023-11-09T11:21:01-03:00","dateModified":"2023-11-09T14:38:49-03:00","headline":"Jorge Mart\u00edn no Ato Contra as Guerras Imperialistas &#8211; Ucr\u00e2nia e Palestina","name":"Jorge Mart\u00edn no Ato Contra as Guerras Imperialistas &#8211; Ucr\u00e2nia e Palestina","keywords":"burguesia,capital,capitalismo,comunismo,comunista,conflito,Congresso,Esquerda Marxista,Estados Unidos,EUA,Fran\u00e7a,Gaza,Guerra,Hamas,imperialismo,internacional,Israel,Karl Marx,luta de classes,marxismo,massacre,mundo,nacional,nome,OCI,Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista,Palestina,PCB,PSOL,Putin,repress\u00e3o,revolu\u00e7\u00e3o,revolucion\u00e1rio,R\u00fassia,sionismo,socialismo,Ucr\u00e2nia,viol\u00eancia,Zelensky","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/jorge-martin-no-ato-contra-as-guerras-imperialistas-ucrania-e-palestina\/","description":"Fala de Jorge Mart\u00edn, dirigente da Corrente Marxista Internacional (CMI), na abertura do \"Ato Contra as Guerras Imperialistas - Ucr\u00e2nia e Palestina\" organizado pelo PCB-RR e OCI no dia 02\/11\/2023. Ass","copyrightYear":"2023","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","index.html\/\/twitter.com\/oci_comunista","index.html\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","index.html\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/jorge-martin-no-ato-contra-as-guerras-imperialistas-ucrania-e-palestina\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/esquerda-marxista\/"},"articleSection":"Lives","articleBody":"\nFala de Jorge Mart\u00edn, dirigente da Corrente Marxista Internacional (CMI), na abertura do \"Ato Contra as Guerras Imperialistas - Ucr\u00e2nia e Palestina\" organizado pelo PCB-RR e OCI no dia 02\/11\/2023.\n\n\n\nAssista ao ato completo aqui.\n\n\n\nLeia o relato aqui.  \n\n\n\nInterven\u00e7\u00e3o de Jorge Mart\u00edn, da Corrente Marxista Internacional\n\n\n\nCamaradas, \u00e9 um prazer estar aqui com todos voc\u00eas. \u00c9 um prazer especial estar com os camaradas do PCB-RR, que surgem de uma batalha em defesa do internacionalismo prolet\u00e1rio. A guerra p\u00f5e \u00e0 prova todas as tend\u00eancias do movimento oper\u00e1rio. E \u00e9 por isso que n\u00f3s, verdadeiros comunistas, nos encontramos do mesmo lado da barricada.\n\n\n\nL\u00eanin disse: \"O capitalismo \u00e9 um horror sem fim\". E o que estamos vendo em Gaza \u00e9 certamente um horror sem fim. Mais de 8 mil pessoas j\u00e1 foram mortas pelo bombardeio israelense. Quase metade delas s\u00e3o crian\u00e7as. Centenas de milhares de casas foram destru\u00eddas. 1,4 milh\u00e3o de pessoas foram deslocadas de suas casas. Hospitais, mesquitas, escolas, pr\u00e9dios da ONU. Todos s\u00e3o alvos leg\u00edtimos para o Estado terrorista de Israel. Foram cortados a \u00e1gua, os alimentos, seu combust\u00edvel, sua eletricidade e suas comunica\u00e7\u00f5es. Isso n\u00e3o \u00e9 uma guerra, n\u00e3o \u00e9 um conflito. \u00c9 um massacre.\n\n\n\nA guerra na Ucr\u00e2nia tamb\u00e9m deixou dezenas de milhares de mortos, centenas de milhares de feridos e milh\u00f5es de desabrigados.\n\n\n\nComo seres humanos, sentimos dor, raiva e impot\u00eancia diante desses eventos. Mas precisamos ir al\u00e9m. L\u00eanin, durante a Primeira Guerra Mundial, disse: \"a guerra \u00e9 uma coisa terr\u00edvel\", dizem os pacifistas. E L\u00eanin respondeu: \"sim, a guerra \u00e9 terrivelmente lucrativa\".\n\n\n\nComo comunistas, devemos ir al\u00e9m da indigna\u00e7\u00e3o e entender quais s\u00e3o as raz\u00f5es da guerra e como podemos p\u00f4r fim a essa barb\u00e1rie.\n\n\n\nO primeiro ponto a ser destacado \u00e9 a hipocrisia repugnante do imperialismo. Quando a R\u00fassia invadiu a Ucr\u00e2nia, todos gritaram. Isso \u00e9 contra o direito internacional. A R\u00fassia viola as leis humanit\u00e1rias. Esses s\u00e3o crimes de guerra. E mandaram Putin para o Tribunal Penal Internacional (TPI). Que hipocrisia. A prop\u00f3sito, os EUA n\u00e3o ratificaram o Tribunal Penal Internacional! E n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 isso. Em 2002, os EUA aprovaram uma lei que os autorizava a usar a for\u00e7a militar para libertar o pessoal dos EUA e de seus aliados sob a cust\u00f3dia do TPI. A lei \u00e9 comumente conhecida como \"lei de invas\u00e3o de Haia\". \u00c9 em Haia que est\u00e1 localizado o TPI.\n\n\n\nMas onde est\u00e1 a gritaria hist\u00e9rica dos governantes internacionais sobre Gaza? Onde est\u00e1 o tribunal penal internacional? Ah, n\u00e3o. Agora todo mundo, Biden, Macron, Sunak, Scholz, aquela criatura horr\u00edvel, Von der Leyen. Todos correndo para falar do \"direito de se defender\" de Israel.\n\n\n\nN\u00e3o, n\u00e3o. O direito internacional \u00e9 uma farsa. O Conselho de Seguran\u00e7a da ONU \u00e9 uma \"cozinha de ladr\u00f5es\", como disse L\u00eanin sobre a Liga das Na\u00e7\u00f5es. L\u00e1 eles dividem o saque. Quando podem usar a ONU para encobrir seus interesses imperialistas, eles o fazem. Quando a ONU vota contra eles, eles ignoram totalmente o fato.\n\n\n\nN\u00f3s, comunistas, sempre estaremos ao lado dos oprimidos contra os opressores. Fala-se em terrorismo. Mas quem s\u00e3o os terroristas? Se consultarmos o dicion\u00e1rio, veremos que terrorismo \u00e9 o uso do terror para atingir fins pol\u00edticos. Isso descreve exatamente as a\u00e7\u00f5es do imperialismo norte-americano na S\u00e9rvia, no Iraque, no Afeganist\u00e3o e assim por diante. Para n\u00e3o voltar mais no tempo (Arg\u00e9lia, Vietn\u00e3, etc.). Invas\u00f5es, massacres, golpes de Estado, tortura. Sem mencionar as san\u00e7\u00f5es e a guerra econ\u00f4mica. Essa \u00e9 a verdadeira face da \"democracia\" capitalista e da \"ordem mundial baseada em regras\" de que falam.\n\n\n\nQual \u00e9 o car\u00e1ter do conflito na Ucr\u00e2nia? \u00c9 um conflito interimperialista entre os EUA e a R\u00fassia, no qual a Ucr\u00e2nia \u00e9 usada como bucha de canh\u00e3o. Desde a queda da URSS, a OTAN seguiu uma pol\u00edtica de expans\u00e3o para o leste. No in\u00edcio, os capitalistas russos eram pr\u00f3-ocidentais (Yeltsin), mas em um determinado momento come\u00e7aram a defender seus pr\u00f3prios interesses, o que os colocou em conflito com o imperialismo ocidental.\n\n\n\nA principal responsabilidade por essa guerra \u00e9 do imperialismo norte-americano. Os EUA apoiaram o golpe de Maidan em 2014, que instalou um regime nacionalista reacion\u00e1rio, incorporando gangues fascistas ao aparato estatal e seguindo o exemplo dos colaboradores nazistas da Segunda Guerra Mundial. J\u00e1 vimos como um veterano da SS, Galizia, foi aplaudido no parlamento canadense. Esse governo pr\u00f3-ocidental na Ucr\u00e2nia inevitavelmente levou a uma revolta no leste do pa\u00eds e ao uso do ex\u00e9rcito contra a popula\u00e7\u00e3o civil. Naquela \u00e9poca, ningu\u00e9m levantou a voz pelos direitos democr\u00e1ticos do Donbas, nem contra o massacre. Ningu\u00e9m na grande m\u00eddia burguesa, \u00e9 claro. N\u00f3s, comunistas, ficamos totalmente ao lado da resist\u00eancia antifascista na Ucr\u00e2nia.\n\n\n\nOs motivos dos EUA para essa guerra s\u00e3o totalmente imperialistas e reacion\u00e1rios. Enfraquecer a R\u00fassia. Aumentar seu controle sobre a UE e for\u00e7\u00e1-la a um programa de rearmamento. Recuperar o prest\u00edgio ap\u00f3s o desastre no Afeganist\u00e3o.\n\n\n\nMas quais s\u00e3o os interesses da R\u00fassia nesse conflito? Putin usa cinicamente a mem\u00f3ria da luta contra o nazismo na Segunda Guerra Mundial. Mas ele usa elementos nazistas do seu lado. E ele diz claramente: seu modelo \u00e9 o Imp\u00e9rio Czarista. Ele culpa L\u00eanin pela cria\u00e7\u00e3o da Ucr\u00e2nia. Um comunista ucraniano me disse uma vez: L\u00eanin criou a Ucr\u00e2nia, os nacionalistas ucranianos a destru\u00edram. N\u00e3o \u00e9 totalmente verdade que L\u00eanin criou a Ucr\u00e2nia. Mas o que \u00e9 verdade \u00e9 que os bolcheviques deram liberdade \u00e0s na\u00e7\u00f5es oprimidas pelo imp\u00e9rio czarista e da\u00ed surgiu a Ucr\u00e2nia independente, que depois se juntou, em p\u00e9 de igualdade, \u00e0 URSS.\n\n\n\nNessa guerra, Putin representa os interesses dos capitalistas russos. Esses interesses tamb\u00e9m s\u00e3o reacion\u00e1rios. A luta por mercados e esferas de influ\u00eancia, nas regi\u00f5es vizinhas da R\u00fassia (\u00c1sia Central, C\u00e1ucaso, Ucr\u00e2nia), mas tamb\u00e9m fora dela (S\u00edria, \u00c1frica).\n\n\n\nA posi\u00e7\u00e3o dos comunistas deve, portanto, ser a posi\u00e7\u00e3o de L\u00eanin na Primeira Guerra Mundial, que pode ser resumida na frase de Karl Liebknecht \"o principal inimigo da classe trabalhadora est\u00e1 em casa\". Nossa principal tarefa \u00e9 desmascarar a propaganda de \"nossos\" imperialistas e lutar pelos interesses de \"nossa\" pr\u00f3pria classe dominante imperialista. A tarefa de derrubar o regime reacion\u00e1rio de Putin \u00e9 a tarefa da classe trabalhadora russa.\n\n\n\nE a tarefa da classe trabalhadora ucraniana \u00e9 lutar contra seu pr\u00f3prio governo fantoche reacion\u00e1rio e imperialista. Essa n\u00e3o \u00e9 uma guerra pela defesa da soberania da Ucr\u00e2nia; que soberania tem um pa\u00eds que \u00e9 totalmente dependente da ajuda militar e econ\u00f4mica da OTAN?\n\n\n\nVamos falar tamb\u00e9m sobre a Palestina. A Palestina \u00e9 um conflito que se arrasta h\u00e1 d\u00e9cadas. Em sua raiz est\u00e1 a pol\u00edtica de dividir para reinar do imperialismo brit\u00e2nico. Uma pol\u00edtica que eles usaram pela primeira vez na Irlanda, mas que aperfei\u00e7oaram em todo o seu imp\u00e9rio colonial. Assim, eles prometeram a Palestina tanto para \u00e1rabes quanto para judeus, para seus pr\u00f3prios interesses c\u00ednicos. O movimento trabalhista revolucion\u00e1rio sempre se op\u00f4s ao sionismo. O sionismo, ou seja, a ideia da cria\u00e7\u00e3o de uma p\u00e1tria para os judeus na \"terra prometida por Deus\" foi, desde o in\u00edcio, um movimento reacion\u00e1rio. L\u00eanin e os bolcheviques lutaram contra o antissemitismo e os pogroms que o czarismo usou para dividir a classe trabalhadora. Mas eles se opuseram ao sionismo e propuseram uma solu\u00e7\u00e3o para a opress\u00e3o dos judeus por meio da luta unida da classe trabalhadora contra o czarismo e o capitalismo.\n\n\n\n\u00c9 claro que o sionismo foi fortalecido pelo holocausto nazista. Centenas de milhares de judeus emigraram em busca de um lar seguro. J\u00e1 naquela \u00e9poca, Trotsky alertou que a tentativa de criar uma p\u00e1tria para os judeus na Palestina seria uma armadilha sangrenta, n\u00e3o um lar seguro.\n\n\n\nO Estado de Israel \u00e9 fundado na desapropria\u00e7\u00e3o de milh\u00f5es de \u00e1rabes palestinos e \u00e9 sustentado por sua constante opress\u00e3o. A prop\u00f3sito, essa desapropria\u00e7\u00e3o foi realizada por meios terroristas. Uma das organiza\u00e7\u00f5es terroristas sionistas foi o Irgun, que \u00e9 o antecessor direto do atual Likud, o partido de Benjamin Netanyahu.\n\n\n\nA hist\u00f3ria n\u00e3o come\u00e7a em 7 de outubro. De fato, n\u00e3o podemos nos surpreender com o ataque do Hamas naquele dia. A solu\u00e7\u00e3o de dois Estados fracassou. Os acordos de Oslo foram revelados como uma farsa. Em vez de um Estado palestino ao lado do Estado de Israel, o que temos \u00e9 uma \"Autoridade Palestina\" impotente, que atua como pol\u00edcia de Israel para controlar os palestinos. Atualmente, a Cisjord\u00e2nia cont\u00e9m 243 enclaves judeus conectados por estradas, protegidos pelo ex\u00e9rcito israelense, que impedem os palestinos de viajar de um vilarejo a outro. Os colonos judeus ultraortodoxos aumentaram seus assentamentos em territ\u00f3rios que deveriam estar sob jurisdi\u00e7\u00e3o palestina. O governo de Netanyahu est\u00e1 em coaliz\u00e3o com elementos abertamente fascistas.\n\n\n\nAl\u00e9m disso, temos o chamado processo de normaliza\u00e7\u00e3o. Esse \u00e9 o restabelecimento de rela\u00e7\u00f5es normais entre Israel e os pa\u00edses \u00e1rabes. A \u00faltima etapa do processo j\u00e1 estava sendo discutida: normalizar as rela\u00e7\u00f5es com a Ar\u00e1bia Saudita.\n\n\n\nE para deixar claro qual era o plano, Netanyahu vai \u00e0 ONU e apresenta um mapa do que significa a normaliza\u00e7\u00e3o no Oriente M\u00e9dio. E nesse mapa, Israel cont\u00e9m TODA a Palestina, inclusive os Territ\u00f3rios Ocupados de 1967, incluindo a Cisjord\u00e2nia e Gaza. Em outras palavras, um mapa no qual a Palestina n\u00e3o existe. Ela est\u00e1 totalmente apagada do mapa.\n\n\n\nComo eu disse, n\u00e3o podemos nos surpreender com o ataque do Hamas em 7 de outubro.\n\n\n\nTodos aqueles que exigem que condenemos o Hamas s\u00e3o aqueles que apoiam o terrorismo de Israel. N\u00f3s n\u00e3o ca\u00edmos nessa armadilha. Somos comunistas e nossos m\u00e9todos e programa n\u00e3o t\u00eam nada a ver com os do Hamas. Mas estamos lidando com um povo oprimido contra uma grande pot\u00eancia militar. E estamos firmemente do lado dos oprimidos.\n\n\n\nEssa \u00e9 uma luta importante. Muito importante. Os imperialistas sabem disso. Em todos os pa\u00edses imperialistas, eles lan\u00e7aram uma campanha de propaganda e repress\u00e3o contra aqueles que defendem a causa palestina. Na Fran\u00e7a, Alemanha, Su\u00ed\u00e7a e \u00c1ustria, eles proibiram as manifesta\u00e7\u00f5es. Na Gr\u00e3-Bretanha, Su\u00ed\u00e7a e \u00c1ustria, eles nos proibiram de realizar reuni\u00f5es p\u00fablicas em universidades. Qualquer pessoa que expresse solidariedade com a Palestina, ou mesmo que pe\u00e7a um cessar-fogo, \u00e9 acusada de ser terrorista, simpatizante do Hamas etc. Esse \u00e9 o verdadeiro conte\u00fado da democracia capitalista. Nossa pr\u00f3pria organiza\u00e7\u00e3o, a Corrente Marxista Internacional, na Alemanha, na Su\u00e9cia, na Su\u00ed\u00e7a, na \u00c1ustria, na Gr\u00e3-Bretanha, sofreu esses ataques. Eles dizem que nosso slogan \"intifada at\u00e9 a vit\u00f3ria\" \u00e9 uma incita\u00e7\u00e3o \u00e0 viol\u00eancia!\n\n\n\nComo podemos apoiar a luta do povo palestino? Em primeiro lugar, devemos organizar a solidariedade internacional e lutar contra nossos pr\u00f3prios governos imperialistas que financiam e armam Israel. Essa luta envolve mobiliza\u00e7\u00f5es em massa como as que vimos. Meio milh\u00e3o em Londres no \u00faltimo s\u00e1bado. Mas tamb\u00e9m significa levar a luta para o movimento dos trabalhadores. Organizar um boicote dos trabalhadores ao Estado de Israel. Parar o envio de armas. A classe trabalhadora, organizada e consciente, tem esse poder. Os estivadores j\u00e1 se recusaram em outras ocasi\u00f5es (por exemplo, na \u00c1frica do Sul) a transportar armas destinadas ao estado terrorista sionista.\n\n\n\nAlguns dir\u00e3o: os palestinos est\u00e3o lutando h\u00e1 d\u00e9cadas, heroicamente, mas n\u00e3o fizeram nenhum progresso, muito pelo contr\u00e1rio. Os palestinos est\u00e3o enfrentando um Estado capitalista moderno armado at\u00e9 os dentes, que possui at\u00e9 mesmo armas nucleares. Como \u00e9 poss\u00edvel derrot\u00e1-lo?\n\n\n\nPara n\u00f3s, o caminho do povo palestino para a vit\u00f3ria \u00e9 uma intifada. Um levante revolucion\u00e1rio de massa contra a opress\u00e3o, envolvendo todos os palestinos, os que est\u00e3o nos territ\u00f3rios ocupados e os que est\u00e3o no atual estado de Israel, como foi a luta unificada da greve geral de 2021. Mas essa luta tamb\u00e9m deve ser estendida a todos os pa\u00edses da regi\u00e3o. Para o Egito, para o L\u00edbano, para a Jord\u00e2nia, para todas as monarquias reacion\u00e1rias corruptas da regi\u00e3o. A derrubada revolucion\u00e1ria desses regimes fortaleceria a resist\u00eancia palestina. Isso significa que a classe trabalhadora e as massas pobres tomaram o poder nesses pa\u00edses.\n\n\n\nEsse movimento \u00e9 o \u00fanico que pode come\u00e7ar a quebrar o Estado de Israel de acordo com as linhas de classe. A luta nacional palestina est\u00e1, portanto, intimamente ligada \u00e0 luta contra o imperialismo e pela aboli\u00e7\u00e3o do capitalismo em toda a regi\u00e3o.\n\n\n\n\u00c9 por isso que dizemos, em alto e forte:\n\n\n\n\nIntifada at\u00e9 a vit\u00f3ria!\n\n\n\nSolidariedade com a luta do povo palestino!\n\n\n\nAbaixo o estado sionista de Israel!\n\n\n\nPalestina Livre!\n\n\n\nPor uma Federa\u00e7\u00e3o Socialista do Oriente M\u00e9dio!\n\n\n\nTrabalhadores do mundo, uni-vos!\n\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2023\/11\/contra-a-guerra-jordi.jpg?fit=1000%2C500&ssl=1","width":1000,"height":500}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="../mulherespelosocialismo/index.html" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="../movimento-negro-socialista/index.html" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="../os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/index.html" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios4a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="../os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/index.html">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="../pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/index.html" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-14a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="../pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/index.html">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="../a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/index.html" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-19804a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="../a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/index.html">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="../abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/index.html" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh4a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="../abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/index.html">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="../nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/index.html" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-20244a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="../nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/index.html">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="../manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/index.html"  target="_blank"  >					<img src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = '../../connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../../stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"50324\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "50324" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/jorge-martin-no-ato-contra-as-guerras-imperialistas-ucrania-e-palestina/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:27:53 GMT -->
</html>