<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/eleicoes-francesas-derrotar-a-direita-e-preparar-se-para-a-guerra-de-classes/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:25 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Eleições francesas: derrotar a direita e preparar-se para a guerra de classes! &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/52797" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/eleicoes-francesas-derrotar-a-direita-e-preparar-se-para-a-guerra-de-classes/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Feleicoes-francesas-derrotar-a-direita-e-preparar-se-para-a-guerra-de-classes%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Feleicoes-francesas-derrotar-a-direita-e-preparar-se-para-a-guerra-de-classes%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Eleições francesas: derrotar a direita e preparar-se para a guerra de classes!" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/eleicoes-francesas-derrotar-a-direita-e-preparar-se-para-a-guerra-de-classes/" />
<meta property="og:description" content="A primeira rodada das eleições legislativas francesas será no domingo. Os comunistas franceses apelam por uma votação que derrote a direita e a extrema-direita nas urnas, mas também prevemos grande…" />
<meta property="article:published_time" content="2024-06-30T00:33:48+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2024-06-30T00:41:54+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/french_election_Image_own_work.jpg?fit=1200%2C698&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1200" />
<meta property="og:image:height" content="698" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Eleições francesas: derrotar a direita e preparar-se para a guerra de classes!" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/french_election_Image_own_work.jpg?fit=1200%2C698&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-52797 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-52797 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-mundo tag-comunismo tag-comunista tag-eleicoes tag-franca tag-luta-de-classes" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/french_election_Image_own_work.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/french_election_Image_own_work.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1 660w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/french_election_Image_own_work.jpg?resize=1050%2C525&amp;ssl=1 1050w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/french_election_Image_own_work.jpg?zoom=2&amp;resize=660%2C330&amp;ssl=1 1320w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/french_election_Image_own_work.jpg?zoom=3&amp;resize=660%2C330&amp;ssl=1 1980w" sizes="(max-width: 660px) 100vw, 660px" />		</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Eleições francesas: derrotar a direita e preparar-se para a guerra de classes!</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/jerome-metellus/" title="">Jérôme Métellus </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>29/06/2024</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					
<p>A primeira rodada das eleições legislativas francesas será no domingo. Os comunistas franceses apelam por uma votação que derrote a direita e a extrema-direita nas urnas, mas também prevemos grandes lutas sociais, qualquer que seja a composição do próximo governo. Isto é, mesmo que a Nova Frente Popular, de esquerda, vença, após o segundo turno , em 7 de julho. No artigo a seguir, analisamos mais detalhadamente a tempestade que varre a vida política francesa, bem como os diferentes cenários possíveis e as tarefas resultantes para o movimento operário.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-70fa2a27ab3578ca6496e89ec22e32ad">Polarização crescente e desespero centrista</h2>



<p>O que é óbvio é a aceleração repentina dos acontecimentos. Cada dia traz a sua cota de reviravoltas, rupturas e negações. À direita, há divisões entre os Republicanos tradicionais de centro-direita; divisões na Reconquista (fundada pelo ultradireitista Eric Zemmour); renúncias diárias por parte do Rally Nacional de Le Pen ao seu programa “social”; e total descolamento de Macron da “maioria presidencial” cessante. À esquerda, os desenvolvimentos são menos espetaculares, mas não menos significativos.</p>



<p>Sob o impacto do anúncio das eleições antecipadas por parte de Macron, o cenário político está sendo recomposto sob ritmo frenético. O período entre os dois turnos das eleições legislativas marcará uma nova etapa neste processo; será uma oportunidade para alianças e negociações sem precedentes. Depois haverá o segundo turno, esse grande ponto de interrogação que está dando dor de cabeça aos estrategistas da burguesia. Seja qual for o resultado, provavelmente não irá baixar a febre política da França, pelo menos não a curto prazo. Ele pode até piorá-la.</p>



<p>Em tese, diferentes cenários são possíveis ao final do segundo turno: uma maioria dominada pelo RN; uma maioria da Nova Frente Popular (NFP); uma nova maioria “centrista”; ou uma Assembleia Nacional completamente paralisada. Este último cenário, que não é o menos provável, abriria uma situação sem precedentes na história da Quinta República. A cereja do bolo: a Constituição não permite a organização de novas eleições legislativas antes do verão de 2025. Só Deus sabe que “solução” para o impasse seria encontrada, se é que alguma seria encontrada, mas uma coisa é certa: o regime político francês não sairia ileso disso.</p>



<p>Nenhum dos outros três cenários garante uma estabilização duradoura da situação. Esta é a consequência da crescente polarização política que tem permanecido presente há muitos anos. O primeiro-ministro Gabriel Attal (entre outros) castiga “os extremistas”, nos quais coloca tanto o RN como a NFP. Mas quando “os extremistas” obtêm mais de 65% dos votos previstos, em comparação com os 20% da coligação macronista (ou pós-macronista), os apelos desesperados do Primeiro-Ministro à “moderação” caem por terra. Por exemplo, não convencerá vários candidatos Republicanos que, se ainda não adotaram a estratégia de Eric Ciotti de se aliar ao Rally Nacional, se preparam para o fazer no dia seguinte à primeira ou segunda rodada. Resta saber até que ponto seguirão os seus eleitores, que prestam pouca atenção aos chavões centristas de Gabriel Attal e outros.</p>



<p>Na verdade, a propaganda burguesa contra “os extremistas” visa principalmente a NFP. Esta é uma tentativa de conquistar os eleitores mais “moderados” – e em particular aqueles que votaram no social-democrata de direita Raphaël Glucksmann em 9 de Junho – exortando-os a pensar seriamente sobre a ameaça que o La France Insoumise (LFI) de Jean-Luc Mélenchon representa para os próprios fundamentos da civilização humana. Centenas de vezes por dia, nos principais meios de comunicação, os líderes da LFI são acusados de anti-semitismo. Muitos dos que se entregam a esta calúnia declaram no tom da mais nobre indignação: “Como podem os dirigentes do Partido Socialista (PS) tolerar tal abominação?”</p>



<p>O efeito desta crua estratégia será muito limitado. Guiada por seus preconceitos pequeno-burgueses, a fração mais direitista do eleitorado de Glucksmann regressou ao grupo macronista um minuto após a formação da NFP. Esses personagens não precisaram ser convencidos pelas advertências de Attal e pela última onda de calúnias contra a LFI. Este setor representa talvez um terço dos 3,4 milhões de votos dados a Glucksmann nas eleições europeias. Macron já esgotou o apoio desta parte do eleitorado e não há muitos mais votos a ganhar. Entre os eleitores que se preparam para votar na NFP, o anti-Macronismo é uma força mais forte do que o anti-Mélenchonismo. E por uma boa razão: é Macron, e não Mélenchon, quem governa o país há sete anos – em detrimento da esmagadora maioria da população.</p>



<p>Pela mesma razão, os candidatos macronistas não conseguirão ganhar muitos votos à sua direita. A “maioria” cessante marcha, portanto, para uma derrota amarga e inexorável. Mas, a partir de então, a formação de uma coligação majoritária “centrista” no final do segundo turno exigiria reunir um número suficiente de deputados do LR e, acima de tudo, deputados da direita em torno dos parasitas macronistas da NFP. Este cenário parece-nos o menos provável de todos, nomeadamente porque implica encontrar muitos deputados do LR e da NFP dispostos ao suicídio político.</p>



<p>Os macronistas estão num impasse do qual parecem incapazes de escapar. Quanto ao próprio Presidente Macron, está mais isolado, odiado e impotente do que nunca. Este é, de um modo geral, o destino do chamado “centrismo” nestes tempos de profunda crise capitalista e de crescente polarização política.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-8f6644fede1d606eace0c7af711a6565">A Nova Frente Popular</h2>



<p>Poderá a NFP vencer as eleições legislativas e formar o próximo governo? É possível, mas não será o resultado mais provável. Para compreender a situação, devemos vincular a aritmética eleitoral à dinâmica de classe que, em última análise, constitui a sua base.</p>



<p>A burguesia e a pequena burguesia votarão massivamente no RN, no “centro”, ou nos Republicanos “independentes”. No entanto, isto representa apenas uma pequena minoria do eleitorado, sendo o restante constituído por jovens e trabalhadores. Em quem eles votarão? Uma grande fração deste eleitorado – particularmente nas camadas mais exploradas e oprimidas – votará no RN ou abster-se-á. Isto é o que já indicam todas as pesquisas de opinião e é consistente com uma dinâmica que já existe há muito tempo.</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="846" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/NFP_Image_public_domain.jpg?resize=618%2C846&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-52801" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/NFP_Image_public_domain.jpg?w=748&amp;ssl=1 748w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/NFP_Image_public_domain.jpg?resize=219%2C300&amp;ssl=1 219w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/NFP_Image_public_domain.jpg?resize=110%2C150&amp;ssl=1 110w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">A NFP não é uma alternativa de esquerda suficientemente radical, nem no seu programa nem na sua composição política / Imagem: domínio público <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>Conhecemos as razões fundamentais para isso. Desde 1981, vários governos ditos de esquerda traíram as aspirações dos trabalhadores, dos jovens e dos pobres. Isto desempenhou um papel central na ascensão do RN, que expandiu constantemente o seu eleitorado não só entre a pequena burguesia, mas também na classe trabalhadora. Durante décadas, milhões de trabalhadores descobriram que a alternância entre a direita e “a esquerda” não mudou absolutamente nada na sua situação. Tanto à direita quanto à “esquerda”, foram esmagados pelo desemprego, pelo fechamento de empresas, pela destruição dos serviços públicos, pela insegurança no emprego e por muitos outros males, enquanto uma pequena minoria da população acumulava fortunas cada vez mais indecorosas.</p>



<p>A dinâmica eleitoral do RN só pode ser rompida de duas formas. A mais dolorosa é que as massas experimentem um governo do RN, cuja política reacionária e pró-capitalista acabaria por decepcionar o seu eleitorado da classe trabalhadora. A mais combativa é o desenvolvimento de uma alternativa massiva de esquerda que seja radical o suficiente para atrair o apoio de milhões de jovens e trabalhadores que, na ausência de tal alternativa, se abstêm ou se voltam para o “radicalismo” demagógico do RN – que, além disso, se beneficia da vantagem decisiva de nunca ter estado no poder.</p>



<p>No entanto, a NFP não é uma alternativa de esquerda suficientemente radical, seja no seu programa ou na sua composição política. A inclusão de François Hollande é o símbolo disso; é também um presente de primeira linha para o RN. Mas, para além deste caso grotesco, a composição da NFP como um todo, com os seus velhos partidos desacreditados (PS, Partido Comunista e Verdes), terá dificuldades em convencer a massa dos jovens e dos trabalhadores mais pobres, os mais explorados, os mais esmagados pela crise do capitalismo.</p>



<p>A responsabilidade por esta situação recai, em primeiro lugar, sobre os dirigentes do PS, do PCF e dos Verdes, que continuaram a se deslocar para a direita nas últimas décadas. Mas os líderes da FI também são responsáveis pela atual dinâmica eleitoral. Mostraram-se incapazes de romper com a ala direita do reformismo. A NFP é ainda mais moderada do que a anterior coligação de esquerda Nupes, que por sua vez marcou um retrocesso em comparação com a LFI em 2022.</p>



<p>Não estamos dizendo que uma vitória da NFP seja impossível. Esta eleição será muito polarizada. Entre a massa de jovens e trabalhadores que se abstêm, haverá uma explosão de mobilização em benefício da NFP – não com base no entusiasmo por esta coligação de “esquerda”, mas em oposição ao RN, que agora está às portas do poder. A escala desta explosão será um dos elementos decisivos da equação eleitoral.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-fd64fb58354cbe6c401986276390653e">O programa econômico do NFP</h2>



<p>O colapso do “centro” levou ao colapso da chamada “Frente Republicana contra o RN”. Ela foi substituída por uma nova “Frente Republicana” – contra a NFP. É óbvio que a burguesia prefere a ideia de um governo do RN a de um governo da NFP. Em entrevista recente ao Le Figaro, o presidente da organização patronal Medef, Patrick Martin, declarou: “o programa do RN é perigoso para a economia, para o crescimento e para o emprego franceses; o da Nova Frente Popular é igual, senão pior.” Este “senão pior” atinge o cerne dos pensamentos de Patrick Martin. Ele sabe que, uma vez que o RN esteja no poder, o seu verdadeiro programa seria um cheque em branco na mesa da Medef.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="412" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/melonchon_Image_Pierre-Selim_Flickr-1024x683.jpg?resize=618%2C412&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-52802" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/melonchon_Image_Pierre-Selim_Flickr.jpg?resize=1024%2C683&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/melonchon_Image_Pierre-Selim_Flickr.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/melonchon_Image_Pierre-Selim_Flickr.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/melonchon_Image_Pierre-Selim_Flickr.jpg?resize=768%2C512&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/melonchon_Image_Pierre-Selim_Flickr.jpg?resize=1536%2C1024&amp;ssl=1 1536w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/melonchon_Image_Pierre-Selim_Flickr.jpg?w=2048&amp;ssl=1 2048w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/melonchon_Image_Pierre-Selim_Flickr.jpg?w=1236&amp;ssl=1 1236w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/melonchon_Image_Pierre-Selim_Flickr.jpg?w=1854&amp;ssl=1 1854w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">Se a NFP chegar ao poder, a burguesia francesa exercerá enorme pressão sobre o governo para que renuncie às suas medidas progressistas / Imagem: Pierre Selim, Flickr <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>Mais explicitamente do que Patrick Martin, jornalistas e “especialistas” de direita proclamam todos os dias: “melhor o RN no poder do que a NFP!” Preveem, em particular, um cataclismo econômico se o programa da NFP for implementado. Como explicamos recentemente, “estes gritos de indignação são uma prefiguração das enormes pressões que a burguesia exerceria sobre um governo da Nova Frente Popular, desde o primeiro dia, para renunciar às medidas progressistas do seu programa oficial e prosseguir uma política de austeridade.&#8221; A ala direita da NFP seria muito sensível a estas pressões e cederia rapidamente. É por isso que apelamos à juventude e ao movimento dos trabalhadores para que se preparem para mobilizações em grande escala a fim de exigir a implementação imediata e o aprofundamento das medidas progressistas do programa da NFP, se ela vencer.</p>



<p>Confrontados com ataques à viabilidade do seu programa econômico, os dirigentes da NPF respondem que o aumento do salário-mínimo e outras medidas favoráveis ao poder de compra das massas irão reavivar o consumo das famílias, o que estimulará o investimento e a produção empresarial. Apresentam mesmo a perspectiva de um crescimento de 3% no curto prazo, um desempenho que a economia francesa não alcança desde 2000. Além disso, afirmam que o crescimento aumentará as receitas fiscais, o que proporcionará uma base sólida para investimentos públicos – para o benefício de todos: trabalhadores, patrões e classes médias.</p>



<p>A Révolution rejeita a propaganda dos economistas burgueses que preveem um colapso completo da economia se o programa da NFP for implementado, porque o que estas pessoas basicamente querem dizer é que apenas uma política de contrarreformas e de empobrecimento é economicamente viável. Dito isto, os líderes da NFP estão vendendo um conto de fadas keynesiano.</p>



<p>Novamente: se a NFP chegar ao poder, a burguesia francesa exercerá enorme pressão sobre o governo para que renuncie às suas medidas progressistas que ameaçam os lucros dos capitalistas. Estas pressões assumirão diferentes formas – incluindo, se necessário, uma campanha de chantagem sobre o desemprego e greves de investimento. Mas esta ofensiva combinada da burguesia francesa será acompanhada por uma reação “espontânea” dos mercados financeiros mundiais. No contexto atual, de recessão na economia francesa, de derrapagem nas suas contas públicas e de déficit crônico na sua competitividade, os grandes investidores privados – e em particular aqueles que financiam a dívida pública francesa – não ficarão de forma alguma tranquilizados com as perspectivas apresentadas pelos líderes da NFP. Confrontados com a perda de lucros, os mercados reagirão com sabotagem, paralisia, fuga de capitais – e, por último mas não menos importante, com um aumento das taxas de juro da dívida francesa.</p>



<p>Não podemos prever nem a forma nem o ritmo preciso desta reação. Do ponto de vista da burguesia, o ideal seria conseguir uma capitulação rápida e total do governo sem a necessidade de se recorrer a pressões econômicas em grande escala. Este seria também o cenário mais provável, dada a composição da NFP. No fundo, muitos candidatos da sua direita já capitularam: não levam a sério o seu programa oficial. Outros dizem vagamente que farão “tudo o que for possível, dependendo das circunstâncias”. Mas “as circunstâncias” são que a burguesia garantirá que nada é “possível” – exceto novas contrarreformas e novos cortes orçamentários drásticos.</p>



<p>Como podemos privar a burguesia dos seus meios de pressão contra um governo da NFP? Arrancando-lhe das mãos estes mesmos meios, isto é: o controle das forças produtivas. A nacionalização dos bancos, da grande indústria e da distribuição em grande escala – entre outros – mataria dois coelhos com uma só cajadada. Por um lado, privaria imediatamente a burguesia das suas alavancas de pressão econômica. Por outro lado, lançaria as bases para uma produção planificada sob o controle democrático dos trabalhadores, o que por si só permitirá acabar com a pobreza, o desemprego e todos os outros flagelos gerados pelo capitalismo em crise. Em suma, para neutralizar a burguesia será necessário expropriá-la e colocar a revolução socialista na agenda.</p>



<p>Estamos bem conscientes de que este não é de forma alguma o projeto dos dirigentes da NFP. O seu programa oficial não prevê uma única nacionalização; e curva-se religiosamente diante da propriedade capitalista. A burguesia francesa está bem ciente disso e não tem medo de Faure, Roussel ou mesmo de Mélenchon, mas das forças sociais por trás da NFP. Depois de anos de austeridade e contrarreformas, a burguesia teme que uma vitória da NFP suscite fortes expectativas entre os jovens e os trabalhadores, que poderiam então mobilizar-se massivamente para “ajudar” – ou melhor, forçar – um governo da NFP a implementar o seu programa, e até mesmo radicalizá-lo.</p>



<p>Existe um famoso precedente histórico na França. A vitória eleitoral da “Frente Popular”, em Maio de 1936, provocou uma poderosa onda de greves por tempo indeterminado que, no espaço de algumas semanas, mergulhou o país em uma crise revolucionária. Temendo perder tudo, os grandes empregadores franceses tiveram de fazer concessões muito maiores aos trabalhadores do que as medidas (muito moderadas) planejadas no programa eleitoral da Frente Popular. Não entraremos aqui na análise das diferenças entre a Frente Popular de 1936 e a atual Nova Frente Popular. Se evocamos este capítulo da história da luta de classes na França, é para indicar o que a burguesia francesa realmente teme e porque está fazendo campanha tão violentamente contra a NFP.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-c54aaea7cd435f00d80bea3b154faccf">Como lutar contra a extrema-direita?</h2>



<p>A possibilidade de uma vitória do RN no dia 7 de julho desperta a ansiedade e a raiva de milhões de jovens e trabalhadores. Le Pen, Bardella e o seu grupo de demagogos são inimigos implacáveis da classe trabalhadora. Se chegarem ao poder, devemos esperar uma eclosão de ataques reacionários e racistas de todos os tipos. Pequenos grupos fascistas, em particular, poderão querer celebrar o evento à sua maneira. Toda a esquerda e o movimento sindical deveriam se antecipar a isto e preparar grandes mobilizações de “defesa popular” nos bairros que provavelmente serão alvo de ataques na noite de 7 de julho e nos dias seguintes.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="412" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Le_Pen_Image_Vox_Espana_Wikimedia_Commons-1024x682.jpg?resize=618%2C412&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-52803" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Le_Pen_Image_Vox_Espana_Wikimedia_Commons.jpg?resize=1024%2C682&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Le_Pen_Image_Vox_Espana_Wikimedia_Commons.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Le_Pen_Image_Vox_Espana_Wikimedia_Commons.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Le_Pen_Image_Vox_Espana_Wikimedia_Commons.jpg?resize=768%2C512&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Le_Pen_Image_Vox_Espana_Wikimedia_Commons.jpg?resize=310%2C205&amp;ssl=1 310w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Le_Pen_Image_Vox_Espana_Wikimedia_Commons.jpg?w=1280&amp;ssl=1 1280w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">A possibilidade de uma vitória do RN em 7 de julho desperta a ansiedade e a raiva de milhões de jovens e trabalhadores / Imagem: Vox España, Wikimedia Commons <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>Seria criminoso minimizar o perigo representado pelo RN. No entanto, para combater eficazmente esta ameaça, devemos primeiro compreender a sua verdadeira natureza. O medo da iminência de um regime “fascista” confunde as pessoas.</p>



<p>Tomemos como exemplo uma mensagem recente enviada por Sophie Binet da CGT aos ativistas desta confederação sindical:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“Falta um minuto para a meia-noite porque os fascistas [com quem ela identifica a “extrema-direita”] estão às portas do poder.”</p>
</blockquote>



<p>Ela continua:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“A CGT sempre foi muito clara nas questões da extrema-direita: nunca colocamos a extrema-direita lado a lado com qualquer outra força política. Há uma diferença de natureza. Esta diferença de natureza é que, embora a extrema-direita muitas vezes chegue ao poder através das urnas, ela se recusa a entregar o poder. Foi o que aconteceu no Brasil e nos Estados Unidos, onde a extrema-direita recusou os resultados das urnas e tentou organizar um golpe [referindo-se a Bolsonaro e Trump]. É isto que está acontecendo na Itália, onde Giorgia Meloni está em processo de reforma da Constituição para questionar a independência dos tribunais e a independência das organizações sindicais, de modo a poder bloquear a democracia e ter a certeza de ser capaz de reter o poder. É por isso que devemos colocar todas as nossas forças para impedir que a extrema-direita chegue ao poder em 7 de julho.”</p>
</blockquote>



<p>A alegação de que existe uma “diferença de natureza” entre o RN e “qualquer outra força política” – incluindo, portanto, a Renaissance e a LR – é tomar o caminho errado desde o início. O RN, a LR e a Renaissance têm o mesmo caráter de classe fundamental: são organizações burguesas, cujo objetivo é defender os interesses da classe dominante. Nesta base comum, que os opõe todos à CGT, eles certamente têm diferenças e divergências, mas estas são muito relativas e mutáveis, como demonstrou Eric Ciotti.</p>



<p>As organizações fascistas também defendem o capitalismo. Desse ponto de vista, têm o mesmo caráter de classe fundamental que o RN, o LR e Renaissance. A diferença – que é certamente muito importante – entre as organizações fascistas e outras forças políticas burguesas reside nos meios que utilizam para defender os interesses da classe dominante. O fascismo procura a destruição total, pela força, de todas as organizações de trabalhadores: partidos, sindicatos e associações, mobilizando os elementos mais raivosos e reacionários da sociedade, especialmente as camadas pequeno-burguesas e lumpenizadas como tropas de choque do capitalismo. Sua vitória resulta na atomização política da classe trabalhadora.</p>



<p>É isso mesmo o que nos ameaça se o RN vencer as eleições legislativas? Obviamente não. Se fosse este o caso, o apelo ao voto a favor da NFP seria um meio muito irrisório de se opor a ele. Acima de tudo, seria necessário formar urgentemente milícias operárias, em todas as cidades e em todos os bairros da classe trabalhadora, para lutar contra as milícias fascistas e os seus aliados na força policial. Se ninguém se propõe a seguir este caminho, é precisamente porque a verdadeira ameaça hoje não é a vitória do fascismo, que supõe um equilíbrio de forças completamente diferente entre as classes. A verdadeira ameaça hoje é a vitória de um partido burguês arqui-reacionário cujo objetivo é continuar e ampliar a política reacionária que tem estado em ação há muitos anos, e intensificar a tendência já muito forte de propaganda nacionalista e racista, e de ataques contra nossos direitos democráticos.</p>



<p>O perigo central aqui não é que o RN “se recuse a devolver o poder”, como afirma Sophie Binet, mas sim que se esforce por aplicar o seu programa, ou seja, o programa da burguesia francesa, que precisa defender seus lucros, por atacar brutalmente as nossas condições de vida, de trabalho e de estudo. Sophie Binet deveria dizer-nos claramente o que teremos de fazer, na noite de 7 de julho e nos dias seguintes, para preparar uma poderosa mobilização da juventude e dos trabalhadores contra a política reacionária de um governo liderado pelo RN.</p>



<p>Em sua mensagem aos ativistas da CGT, Sophie Binet apela-lhes para se “mobilizarem e implementarem ações”, para se “manterem e amplificarem a pressão social”, para “aumentarem as reivindicações sociais em todas as empresas” e para sindicalizarem um número máximo de trabalhadores. Tudo isso é muito bom, mas é muito vago. A direção da CGT deve preparar hoje um plano de ação concreto e preciso para combater um possível governo do RN. Em vez de discutir como a extrema-direita “se recusa a deixar o poder”, a CGT deve desenvolver um plano de batalha para, o mais rapidamente possível, derrubar o governo de extrema-direita que poderá surgir em 7 de julho, e substituí-lo por um governo dos trabalhadores.</p>



<p>No contexto atual, um governo do RN seria fraco e frágil. Desde o primeiro dia, seria odiado por setores decisivos da juventude e dos trabalhadores. Devido à sua política pró-capitalista, estaria condenado a perder terreno no eleitorado da classe trabalhadora, mas também nas camadas mais pobres da pequena burguesia. Não é possível prever o ritmo deste processo, mas dada a profundidade da crise, poderá ser bastante rápido. Um elemento central da equação será precisamente o programa e a estratégia das principais organizações do movimento operário, começando pela mais poderosa delas: a CGT. Quanto mais a CGT tiver um plano de batalha claro e combativo, mais conseguirá mobilizar grandes camadas de jovens e trabalhadores, mais rápida será a decomposição da base social do RN.</p>



<p>Especifiquemos que por “plano de batalha claro e combativo” entendemos algo diferente de uma sucessão de “dias de ação”, com base em palavras de ordem estritamente defensivas. Esta “estratégia” sindical, que falhou contra Sarkozy, Hollande e Macron, não será mais eficaz depois de 7 de julho. Para derrotar um governo do RN será necessário paralisar o país e, portanto, preparar sistematicamente um vasto movimento de greves renováveis, com base em um programa social militante e radical. Infelizmente, Sophie Binet atualmente aposta na estratégia perdedora dos “dias de ação”.</p>



<p>Chegamos ao cerne do problema. A relativa “força” de Macron durante sete anos residiu menos na sua popularidade do que na passividade dos líderes oficiais do movimento operário. E agora que o RN está à beira do poder, Sophie Binet não apresenta sequer a sombra de um esboço de um plano de ação.</p>



<p>O problema central que o movimento operário enfrenta hoje não é a iminência do “fascismo”, mas a passividade e moderação dos líderes oficiais da esquerda e do movimento sindical. Esse problema, que teve grande papel na ascensão do RN, não é novo e não será resolvido da noite para o dia. Mas também nesta área devemos esperar acelerações repentinas. A polarização interna na CGT, que encontrou expressão muito clara durante o seu último Congresso, em Abril de 2023, aumentará nos próximos meses e anos.</p>



<p>Da mesma forma, a crise no topo da esquerda reformista, incluindo a LFI, não impedirá o desenvolvimento do processo de radicalização política, especialmente entre os jovens. A orientação de um número crescente de jovens para o comunismo é a manifestação mais importante disso , do nosso ponto de vista.</p>



<p>Respondemos tomando a decisão de fundar o Partido Comunista Revolucionário (PCR). Não há tarefa mais urgente do que a organização, em um verdadeiro partido comunista, dos elementos mais revolucionários da juventude e dos trabalhadores. Através dos altos e baixos das grandes lutas que estão por vir, o PCR acumulará experiência, forjará centenas, depois milhares de quadros revolucionários, que desempenharão um papel decisivo no curso dos acontecimentos. A história não preparou outro caminho para a vitória final da nossa classe, isto é, para a derrubada do capitalismo e para a transformação socialista da sociedade.</p>



<p>TRADUÇÃO DE FABIANO LEITE.</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/eleicoes-francesas-derrotar-a-direita-e-preparar-se-para-a-guerra-de-classes/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/eleicoes-francesas-derrotar-a-direita-e-preparar-se-para-a-guerra-de-classes/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/eleicoes-francesas-derrotar-a-direita-e-preparar-se-para-a-guerra-de-classes/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/eleicoes-francesas-derrotar-a-direita-e-preparar-se-para-a-guerra-de-classes/" data-text="Eleições francesas: derrotar a direita e preparar-se para a guerra de classes!" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/eleicoes-francesas-derrotar-a-direita-e-preparar-se-para-a-guerra-de-classes/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2024-06-29T21:33:48-03:00","datePublished":"2024-06-29T21:33:48-03:00","dateModified":"2024-06-29T21:41:54-03:00","headline":"Elei\u00e7\u00f5es francesas: derrotar a direita e preparar-se para a guerra de classes!","name":"Elei\u00e7\u00f5es francesas: derrotar a direita e preparar-se para a guerra de classes!","keywords":"comunismo,comunista,elei\u00e7\u00f5es,Fran\u00e7a,luta de classes","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/eleicoes-francesas-derrotar-a-direita-e-preparar-se-para-a-guerra-de-classes\/","description":"A primeira rodada das elei\u00e7\u00f5es legislativas francesas ser\u00e1 no domingo. Os comunistas franceses apelam por uma vota\u00e7\u00e3o que derrote a direita e a extrema-direita nas urnas, mas tamb\u00e9m prevemos grandes l","copyrightYear":"2024","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/eleicoes-francesas-derrotar-a-direita-e-preparar-se-para-a-guerra-de-classes/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/eleicoes-francesas-derrotar-a-direita-e-preparar-se-para-a-guerra-de-classes/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/eleicoes-francesas-derrotar-a-direita-e-preparar-se-para-a-guerra-de-classes/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/eleicoes-francesas-derrotar-a-direita-e-preparar-se-para-a-guerra-de-classes\/"},"author":{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me M\u00e9tellus","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/jerome-metellus\/"},"articleSection":"Mundo","articleBody":"\nA primeira rodada das elei\u00e7\u00f5es legislativas francesas ser\u00e1 no domingo. Os comunistas franceses apelam por uma vota\u00e7\u00e3o que derrote a direita e a extrema-direita nas urnas, mas tamb\u00e9m prevemos grandes lutas sociais, qualquer que seja a composi\u00e7\u00e3o do pr\u00f3ximo governo. Isto \u00e9, mesmo que a Nova Frente Popular, de esquerda, ven\u00e7a, ap\u00f3s o segundo turno , em 7 de julho. No artigo a seguir, analisamos mais detalhadamente a tempestade que varre a vida pol\u00edtica francesa, bem como os diferentes cen\u00e1rios poss\u00edveis e as tarefas resultantes para o movimento oper\u00e1rio.\n\n\n\nPolariza\u00e7\u00e3o crescente e desespero centrista\n\n\n\nO que \u00e9 \u00f3bvio \u00e9 a acelera\u00e7\u00e3o repentina dos acontecimentos. Cada dia traz a sua cota de reviravoltas, rupturas e nega\u00e7\u00f5es. \u00c0 direita, h\u00e1 divis\u00f5es entre os Republicanos tradicionais de centro-direita; divis\u00f5es na Reconquista (fundada pelo ultradireitista Eric Zemmour); ren\u00fancias di\u00e1rias por parte do Rally Nacional de Le Pen ao seu programa \u201csocial\u201d; e total descolamento de Macron da \u201cmaioria presidencial\u201d cessante. \u00c0 esquerda, os desenvolvimentos s\u00e3o menos espetaculares, mas n\u00e3o menos significativos.\n\n\n\nSob o impacto do an\u00fancio das elei\u00e7\u00f5es antecipadas por parte de Macron, o cen\u00e1rio pol\u00edtico est\u00e1 sendo recomposto sob ritmo fren\u00e9tico. O per\u00edodo entre os dois turnos das elei\u00e7\u00f5es legislativas marcar\u00e1 uma nova etapa neste processo; ser\u00e1 uma oportunidade para alian\u00e7as e negocia\u00e7\u00f5es sem precedentes. Depois haver\u00e1 o segundo turno, esse grande ponto de interroga\u00e7\u00e3o que est\u00e1 dando dor de cabe\u00e7a aos estrategistas da burguesia. Seja qual for o resultado, provavelmente n\u00e3o ir\u00e1 baixar a febre pol\u00edtica da Fran\u00e7a, pelo menos n\u00e3o a curto prazo. Ele pode at\u00e9 pior\u00e1-la.\n\n\n\nEm tese, diferentes cen\u00e1rios s\u00e3o poss\u00edveis ao final do segundo turno: uma maioria dominada pelo RN; uma maioria da Nova Frente Popular (NFP); uma nova maioria \u201ccentrista\u201d; ou uma Assembleia Nacional completamente paralisada. Este \u00faltimo cen\u00e1rio, que n\u00e3o \u00e9 o menos prov\u00e1vel, abriria uma situa\u00e7\u00e3o sem precedentes na hist\u00f3ria da Quinta Rep\u00fablica. A cereja do bolo: a Constitui\u00e7\u00e3o n\u00e3o permite a organiza\u00e7\u00e3o de novas elei\u00e7\u00f5es legislativas antes do ver\u00e3o de 2025. S\u00f3 Deus sabe que \u201csolu\u00e7\u00e3o\u201d para o impasse seria encontrada, se \u00e9 que alguma seria encontrada, mas uma coisa \u00e9 certa: o regime pol\u00edtico franc\u00eas n\u00e3o sairia ileso disso.\n\n\n\nNenhum dos outros tr\u00eas cen\u00e1rios garante uma estabiliza\u00e7\u00e3o duradoura da situa\u00e7\u00e3o. Esta \u00e9 a consequ\u00eancia da crescente polariza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica que tem permanecido presente h\u00e1 muitos anos. O primeiro-ministro Gabriel Attal (entre outros) castiga \u201cos extremistas\u201d, nos quais coloca tanto o RN como a NFP. Mas quando \u201cos extremistas\u201d obt\u00eam mais de 65% dos votos previstos, em compara\u00e7\u00e3o com os 20% da coliga\u00e7\u00e3o macronista (ou p\u00f3s-macronista), os apelos desesperados do Primeiro-Ministro \u00e0 \u201cmodera\u00e7\u00e3o\u201d caem por terra. Por exemplo, n\u00e3o convencer\u00e1 v\u00e1rios candidatos Republicanos que, se ainda n\u00e3o adotaram a estrat\u00e9gia de Eric Ciotti de se aliar ao Rally Nacional, se preparam para o fazer no dia seguinte \u00e0 primeira ou segunda rodada. Resta saber at\u00e9 que ponto seguir\u00e3o os seus eleitores, que prestam pouca aten\u00e7\u00e3o aos chav\u00f5es centristas de Gabriel Attal e outros.\n\n\n\nNa verdade, a propaganda burguesa contra \u201cos extremistas\u201d visa principalmente a NFP. Esta \u00e9 uma tentativa de conquistar os eleitores mais \u201cmoderados\u201d \u2013 e em particular aqueles que votaram no social-democrata de direita Rapha\u00ebl Glucksmann em 9 de Junho \u2013 exortando-os a pensar seriamente sobre a amea\u00e7a que o La France Insoumise (LFI) de Jean-Luc M\u00e9lenchon representa para os pr\u00f3prios fundamentos da civiliza\u00e7\u00e3o humana. Centenas de vezes por dia, nos principais meios de comunica\u00e7\u00e3o, os l\u00edderes da LFI s\u00e3o acusados de anti-semitismo. Muitos dos que se entregam a esta cal\u00fania declaram no tom da mais nobre indigna\u00e7\u00e3o: \u201cComo podem os dirigentes do Partido Socialista (PS) tolerar tal abomina\u00e7\u00e3o?\u201d\n\n\n\nO efeito desta crua estrat\u00e9gia ser\u00e1 muito limitado. Guiada por seus preconceitos pequeno-burgueses, a fra\u00e7\u00e3o mais direitista do eleitorado de Glucksmann regressou ao grupo macronista um minuto ap\u00f3s a forma\u00e7\u00e3o da NFP. Esses personagens n\u00e3o precisaram ser convencidos pelas advert\u00eancias de Attal e pela \u00faltima onda de cal\u00fanias contra a LFI. Este setor representa talvez um ter\u00e7o dos 3,4 milh\u00f5es de votos dados a Glucksmann nas elei\u00e7\u00f5es europeias. Macron j\u00e1 esgotou o apoio desta parte do eleitorado e n\u00e3o h\u00e1 muitos mais votos a ganhar. Entre os eleitores que se preparam para votar na NFP, o anti-Macronismo \u00e9 uma for\u00e7a mais forte do que o anti-M\u00e9lenchonismo. E por uma boa raz\u00e3o: \u00e9 Macron, e n\u00e3o M\u00e9lenchon, quem governa o pa\u00eds h\u00e1 sete anos \u2013 em detrimento da esmagadora maioria da popula\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nPela mesma raz\u00e3o, os candidatos macronistas n\u00e3o conseguir\u00e3o ganhar muitos votos \u00e0 sua direita. A \u201cmaioria\u201d cessante marcha, portanto, para uma derrota amarga e inexor\u00e1vel. Mas, a partir de ent\u00e3o, a forma\u00e7\u00e3o de uma coliga\u00e7\u00e3o majorit\u00e1ria \u201ccentrista\u201d no final do segundo turno exigiria reunir um n\u00famero suficiente de deputados do LR e, acima de tudo, deputados da direita em torno dos parasitas macronistas da NFP. Este cen\u00e1rio parece-nos o menos prov\u00e1vel de todos, nomeadamente porque implica encontrar muitos deputados do LR e da NFP dispostos ao suic\u00eddio pol\u00edtico.\n\n\n\nOs macronistas est\u00e3o num impasse do qual parecem incapazes de escapar. Quanto ao pr\u00f3prio Presidente Macron, est\u00e1 mais isolado, odiado e impotente do que nunca. Este \u00e9, de um modo geral, o destino do chamado \u201ccentrismo\u201d nestes tempos de profunda crise capitalista e de crescente polariza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica.\n\n\n\nA Nova Frente Popular\n\n\n\nPoder\u00e1 a NFP vencer as elei\u00e7\u00f5es legislativas e formar o pr\u00f3ximo governo? \u00c9 poss\u00edvel, mas n\u00e3o ser\u00e1 o resultado mais prov\u00e1vel. Para compreender a situa\u00e7\u00e3o, devemos vincular a aritm\u00e9tica eleitoral \u00e0 din\u00e2mica de classe que, em \u00faltima an\u00e1lise, constitui a sua base.\n\n\n\nA burguesia e a pequena burguesia votar\u00e3o massivamente no RN, no \u201ccentro\u201d, ou nos Republicanos \u201cindependentes\u201d. No entanto, isto representa apenas uma pequena minoria do eleitorado, sendo o restante constitu\u00eddo por jovens e trabalhadores. Em quem eles votar\u00e3o? Uma grande fra\u00e7\u00e3o deste eleitorado \u2013 particularmente nas camadas mais exploradas e oprimidas \u2013 votar\u00e1 no RN ou abster-se-\u00e1. Isto \u00e9 o que j\u00e1 indicam todas as pesquisas de opini\u00e3o e \u00e9 consistente com uma din\u00e2mica que j\u00e1 existe h\u00e1 muito tempo.\n\n\n\nA NFP n\u00e3o \u00e9 uma alternativa de esquerda suficientemente radical, nem no seu programa nem na sua composi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \/ Imagem: dom\u00ednio p\u00fablico \n\n\n\nConhecemos as raz\u00f5es fundamentais para isso. Desde 1981, v\u00e1rios governos ditos de esquerda tra\u00edram as aspira\u00e7\u00f5es dos trabalhadores, dos jovens e dos pobres. Isto desempenhou um papel central na ascens\u00e3o do RN, que expandiu constantemente o seu eleitorado n\u00e3o s\u00f3 entre a pequena burguesia, mas tamb\u00e9m na classe trabalhadora. Durante d\u00e9cadas, milh\u00f5es de trabalhadores descobriram que a altern\u00e2ncia entre a direita e \u201ca esquerda\u201d n\u00e3o mudou absolutamente nada na sua situa\u00e7\u00e3o. Tanto \u00e0 direita quanto \u00e0 \u201cesquerda\u201d, foram esmagados pelo desemprego, pelo fechamento de empresas, pela destrui\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos, pela inseguran\u00e7a no emprego e por muitos outros males, enquanto uma pequena minoria da popula\u00e7\u00e3o acumulava fortunas cada vez mais indecorosas.\n\n\n\nA din\u00e2mica eleitoral do RN s\u00f3 pode ser rompida de duas formas. A mais dolorosa \u00e9 que as massas experimentem um governo do RN, cuja pol\u00edtica reacion\u00e1ria e pr\u00f3-capitalista acabaria por decepcionar o seu eleitorado da classe trabalhadora. A mais combativa \u00e9 o desenvolvimento de uma alternativa massiva de esquerda que seja radical o suficiente para atrair o apoio de milh\u00f5es de jovens e trabalhadores que, na aus\u00eancia de tal alternativa, se abst\u00eam ou se voltam para o \u201cradicalismo\u201d demag\u00f3gico do RN \u2013 que, al\u00e9m disso, se beneficia da vantagem decisiva de nunca ter estado no poder.\n\n\n\nNo entanto, a NFP n\u00e3o \u00e9 uma alternativa de esquerda suficientemente radical, seja no seu programa ou na sua composi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. A inclus\u00e3o de Fran\u00e7ois Hollande \u00e9 o s\u00edmbolo disso; \u00e9 tamb\u00e9m um presente de primeira linha para o RN. Mas, para al\u00e9m deste caso grotesco, a composi\u00e7\u00e3o da NFP como um todo, com os seus velhos partidos desacreditados (PS, Partido Comunista e Verdes), ter\u00e1 dificuldades em convencer a massa dos jovens e dos trabalhadores mais pobres, os mais explorados, os mais esmagados pela crise do capitalismo.\n\n\n\nA responsabilidade por esta situa\u00e7\u00e3o recai, em primeiro lugar, sobre os dirigentes do PS, do PCF e dos Verdes, que continuaram a se deslocar para a direita nas \u00faltimas d\u00e9cadas. Mas os l\u00edderes da FI tamb\u00e9m s\u00e3o respons\u00e1veis pela atual din\u00e2mica eleitoral. Mostraram-se incapazes de romper com a ala direita do reformismo. A NFP \u00e9 ainda mais moderada do que a anterior coliga\u00e7\u00e3o de esquerda Nupes, que por sua vez marcou um retrocesso em compara\u00e7\u00e3o com a LFI em 2022.\n\n\n\nN\u00e3o estamos dizendo que uma vit\u00f3ria da NFP seja imposs\u00edvel. Esta elei\u00e7\u00e3o ser\u00e1 muito polarizada. Entre a massa de jovens e trabalhadores que se abst\u00eam, haver\u00e1 uma explos\u00e3o de mobiliza\u00e7\u00e3o em benef\u00edcio da NFP \u2013 n\u00e3o com base no entusiasmo por esta coliga\u00e7\u00e3o de \u201cesquerda\u201d, mas em oposi\u00e7\u00e3o ao RN, que agora est\u00e1 \u00e0s portas do poder. A escala desta explos\u00e3o ser\u00e1 um dos elementos decisivos da equa\u00e7\u00e3o eleitoral.\n\n\n\nO programa econ\u00f4mico do NFP\n\n\n\nO colapso do \u201ccentro\u201d levou ao colapso da chamada \u201cFrente Republicana contra o RN\u201d. Ela foi substitu\u00edda por uma nova \u201cFrente Republicana\u201d \u2013 contra a NFP. \u00c9 \u00f3bvio que a burguesia prefere a ideia de um governo do RN a de um governo da NFP. Em entrevista recente ao Le Figaro, o presidente da organiza\u00e7\u00e3o patronal Medef, Patrick Martin, declarou: \u201co programa do RN \u00e9 perigoso para a economia, para o crescimento e para o emprego franceses; o da Nova Frente Popular \u00e9 igual, sen\u00e3o pior.\u201d Este \u201csen\u00e3o pior\u201d atinge o cerne dos pensamentos de Patrick Martin. Ele sabe que, uma vez que o RN esteja no poder, o seu verdadeiro programa seria um cheque em branco na mesa da Medef.\n\n\n\nSe a NFP chegar ao poder, a burguesia francesa exercer\u00e1 enorme press\u00e3o sobre o governo para que renuncie \u00e0s suas medidas progressistas \/ Imagem: Pierre Selim, Flickr \n\n\n\nMais explicitamente do que Patrick Martin, jornalistas e \u201cespecialistas\u201d de direita proclamam todos os dias: \u201cmelhor o RN no poder do que a NFP!\u201d Preveem, em particular, um cataclismo econ\u00f4mico se o programa da NFP for implementado. Como explicamos recentemente, \u201cestes gritos de indigna\u00e7\u00e3o s\u00e3o uma prefigura\u00e7\u00e3o das enormes press\u00f5es que a burguesia exerceria sobre um governo da Nova Frente Popular, desde o primeiro dia, para renunciar \u00e0s medidas progressistas do seu programa oficial e prosseguir uma pol\u00edtica de austeridade.\" A ala direita da NFP seria muito sens\u00edvel a estas press\u00f5es e cederia rapidamente. \u00c9 por isso que apelamos \u00e0 juventude e ao movimento dos trabalhadores para que se preparem para mobiliza\u00e7\u00f5es em grande escala a fim de exigir a implementa\u00e7\u00e3o imediata e o aprofundamento das medidas progressistas do programa da NFP, se ela vencer.\n\n\n\nConfrontados com ataques \u00e0 viabilidade do seu programa econ\u00f4mico, os dirigentes da NPF respondem que o aumento do sal\u00e1rio-m\u00ednimo e outras medidas favor\u00e1veis ao poder de compra das massas ir\u00e3o reavivar o consumo das fam\u00edlias, o que estimular\u00e1 o investimento e a produ\u00e7\u00e3o empresarial. Apresentam mesmo a perspectiva de um crescimento de 3% no curto prazo, um desempenho que a economia francesa n\u00e3o alcan\u00e7a desde 2000. Al\u00e9m disso, afirmam que o crescimento aumentar\u00e1 as receitas fiscais, o que proporcionar\u00e1 uma base s\u00f3lida para investimentos p\u00fablicos \u2013 para o benef\u00edcio de todos: trabalhadores, patr\u00f5es e classes m\u00e9dias.\n\n\n\nA R\u00e9volution rejeita a propaganda dos economistas burgueses que preveem um colapso completo da economia se o programa da NFP for implementado, porque o que estas pessoas basicamente querem dizer \u00e9 que apenas uma pol\u00edtica de contrarreformas e de empobrecimento \u00e9 economicamente vi\u00e1vel. Dito isto, os l\u00edderes da NFP est\u00e3o vendendo um conto de fadas keynesiano.\n\n\n\nNovamente: se a NFP chegar ao poder, a burguesia francesa exercer\u00e1 enorme press\u00e3o sobre o governo para que renuncie \u00e0s suas medidas progressistas que amea\u00e7am os lucros dos capitalistas. Estas press\u00f5es assumir\u00e3o diferentes formas \u2013 incluindo, se necess\u00e1rio, uma campanha de chantagem sobre o desemprego e greves de investimento. Mas esta ofensiva combinada da burguesia francesa ser\u00e1 acompanhada por uma rea\u00e7\u00e3o \u201cespont\u00e2nea\u201d dos mercados financeiros mundiais. No contexto atual, de recess\u00e3o na economia francesa, de derrapagem nas suas contas p\u00fablicas e de d\u00e9ficit cr\u00f4nico na sua competitividade, os grandes investidores privados \u2013 e em particular aqueles que financiam a d\u00edvida p\u00fablica francesa \u2013 n\u00e3o ficar\u00e3o de forma alguma tranquilizados com as perspectivas apresentadas pelos l\u00edderes da NFP. Confrontados com a perda de lucros, os mercados reagir\u00e3o com sabotagem, paralisia, fuga de capitais \u2013 e, por \u00faltimo mas n\u00e3o menos importante, com um aumento das taxas de juro da d\u00edvida francesa.\n\n\n\nN\u00e3o podemos prever nem a forma nem o ritmo preciso desta rea\u00e7\u00e3o. Do ponto de vista da burguesia, o ideal seria conseguir uma capitula\u00e7\u00e3o r\u00e1pida e total do governo sem a necessidade de se recorrer a press\u00f5es econ\u00f4micas em grande escala. Este seria tamb\u00e9m o cen\u00e1rio mais prov\u00e1vel, dada a composi\u00e7\u00e3o da NFP. No fundo, muitos candidatos da sua direita j\u00e1 capitularam: n\u00e3o levam a s\u00e9rio o seu programa oficial. Outros dizem vagamente que far\u00e3o \u201ctudo o que for poss\u00edvel, dependendo das circunst\u00e2ncias\u201d. Mas \u201cas circunst\u00e2ncias\u201d s\u00e3o que a burguesia garantir\u00e1 que nada \u00e9 \u201cposs\u00edvel\u201d \u2013 exceto novas contrarreformas e novos cortes or\u00e7ament\u00e1rios dr\u00e1sticos.\n\n\n\nComo podemos privar a burguesia dos seus meios de press\u00e3o contra um governo da NFP? Arrancando-lhe das m\u00e3os estes mesmos meios, isto \u00e9: o controle das for\u00e7as produtivas. A nacionaliza\u00e7\u00e3o dos bancos, da grande ind\u00fastria e da distribui\u00e7\u00e3o em grande escala \u2013 entre outros \u2013 mataria dois coelhos com uma s\u00f3 cajadada. Por um lado, privaria imediatamente a burguesia das suas alavancas de press\u00e3o econ\u00f4mica. Por outro lado, lan\u00e7aria as bases para uma produ\u00e7\u00e3o planificada sob o controle democr\u00e1tico dos trabalhadores, o que por si s\u00f3 permitir\u00e1 acabar com a pobreza, o desemprego e todos os outros flagelos gerados pelo capitalismo em crise. Em suma, para neutralizar a burguesia ser\u00e1 necess\u00e1rio expropri\u00e1-la e colocar a revolu\u00e7\u00e3o socialista na agenda.\n\n\n\nEstamos bem conscientes de que este n\u00e3o \u00e9 de forma alguma o projeto dos dirigentes da NFP. O seu programa oficial n\u00e3o prev\u00ea uma \u00fanica nacionaliza\u00e7\u00e3o; e curva-se religiosamente diante da propriedade capitalista. A burguesia francesa est\u00e1 bem ciente disso e n\u00e3o tem medo de Faure, Roussel ou mesmo de M\u00e9lenchon, mas das for\u00e7as sociais por tr\u00e1s da NFP. Depois de anos de austeridade e contrarreformas, a burguesia teme que uma vit\u00f3ria da NFP suscite fortes expectativas entre os jovens e os trabalhadores, que poderiam ent\u00e3o mobilizar-se massivamente para \u201cajudar\u201d \u2013 ou melhor, for\u00e7ar \u2013 um governo da NFP a implementar o seu programa, e at\u00e9 mesmo radicaliz\u00e1-lo.\n\n\n\nExiste um famoso precedente hist\u00f3rico na Fran\u00e7a. A vit\u00f3ria eleitoral da \u201cFrente Popular\u201d, em Maio de 1936, provocou uma poderosa onda de greves por tempo indeterminado que, no espa\u00e7o de algumas semanas, mergulhou o pa\u00eds em uma crise revolucion\u00e1ria. Temendo perder tudo, os grandes empregadores franceses tiveram de fazer concess\u00f5es muito maiores aos trabalhadores do que as medidas (muito moderadas) planejadas no programa eleitoral da Frente Popular. N\u00e3o entraremos aqui na an\u00e1lise das diferen\u00e7as entre a Frente Popular de 1936 e a atual Nova Frente Popular. Se evocamos este cap\u00edtulo da hist\u00f3ria da luta de classes na Fran\u00e7a, \u00e9 para indicar o que a burguesia francesa realmente teme e porque est\u00e1 fazendo campanha t\u00e3o violentamente contra a NFP.\n\n\n\nComo lutar contra a extrema-direita?\n\n\n\nA possibilidade de uma vit\u00f3ria do RN no dia 7 de julho desperta a ansiedade e a raiva de milh\u00f5es de jovens e trabalhadores. Le Pen, Bardella e o seu grupo de demagogos s\u00e3o inimigos implac\u00e1veis da classe trabalhadora. Se chegarem ao poder, devemos esperar uma eclos\u00e3o de ataques reacion\u00e1rios e racistas de todos os tipos. Pequenos grupos fascistas, em particular, poder\u00e3o querer celebrar o evento \u00e0 sua maneira. Toda a esquerda e o movimento sindical deveriam se antecipar a isto e preparar grandes mobiliza\u00e7\u00f5es de \u201cdefesa popular\u201d nos bairros que provavelmente ser\u00e3o alvo de ataques na noite de 7 de julho e nos dias seguintes.\n\n\n\nA possibilidade de uma vit\u00f3ria do RN em 7 de julho desperta a ansiedade e a raiva de milh\u00f5es de jovens e trabalhadores \/ Imagem: Vox Espa\u00f1a, Wikimedia Commons \n\n\n\nSeria criminoso minimizar o perigo representado pelo RN. No entanto, para combater eficazmente esta amea\u00e7a, devemos primeiro compreender a sua verdadeira natureza. O medo da imin\u00eancia de um regime \u201cfascista\u201d confunde as pessoas.\n\n\n\nTomemos como exemplo uma mensagem recente enviada por Sophie Binet da CGT aos ativistas desta confedera\u00e7\u00e3o sindical:\n\n\n\n\n\u201cFalta um minuto para a meia-noite porque os fascistas [com quem ela identifica a \u201cextrema-direita\u201d] est\u00e3o \u00e0s portas do poder.\u201d\n\n\n\n\nEla continua:\n\n\n\n\n\u201cA CGT sempre foi muito clara nas quest\u00f5es da extrema-direita: nunca colocamos a extrema-direita lado a lado com qualquer outra for\u00e7a pol\u00edtica. H\u00e1 uma diferen\u00e7a de natureza. Esta diferen\u00e7a de natureza \u00e9 que, embora a extrema-direita muitas vezes chegue ao poder atrav\u00e9s das urnas, ela se recusa a entregar o poder. Foi o que aconteceu no Brasil e nos Estados Unidos, onde a extrema-direita recusou os resultados das urnas e tentou organizar um golpe [referindo-se a Bolsonaro e Trump]. \u00c9 isto que est\u00e1 acontecendo na It\u00e1lia, onde Giorgia Meloni est\u00e1 em processo de reforma da Constitui\u00e7\u00e3o para questionar a independ\u00eancia dos tribunais e a independ\u00eancia das organiza\u00e7\u00f5es sindicais, de modo a poder bloquear a democracia e ter a certeza de ser capaz de reter o poder. \u00c9 por isso que devemos colocar todas as nossas for\u00e7as para impedir que a extrema-direita chegue ao poder em 7 de julho.\u201d\n\n\n\n\nA alega\u00e7\u00e3o de que existe uma \u201cdiferen\u00e7a de natureza\u201d entre o RN e \u201cqualquer outra for\u00e7a pol\u00edtica\u201d \u2013 incluindo, portanto, a Renaissance e a LR \u2013 \u00e9 tomar o caminho errado desde o in\u00edcio. O RN, a LR e a Renaissance t\u00eam o mesmo car\u00e1ter de classe fundamental: s\u00e3o organiza\u00e7\u00f5es burguesas, cujo objetivo \u00e9 defender os interesses da classe dominante. Nesta base comum, que os op\u00f5e todos \u00e0 CGT, eles certamente t\u00eam diferen\u00e7as e diverg\u00eancias, mas estas s\u00e3o muito relativas e mut\u00e1veis, como demonstrou Eric Ciotti.\n\n\n\nAs organiza\u00e7\u00f5es fascistas tamb\u00e9m defendem o capitalismo. Desse ponto de vista, t\u00eam o mesmo car\u00e1ter de classe fundamental que o RN, o LR e Renaissance. A diferen\u00e7a \u2013 que \u00e9 certamente muito importante \u2013 entre as organiza\u00e7\u00f5es fascistas e outras for\u00e7as pol\u00edticas burguesas reside nos meios que utilizam para defender os interesses da classe dominante. O fascismo procura a destrui\u00e7\u00e3o total, pela for\u00e7a, de todas as organiza\u00e7\u00f5es de trabalhadores: partidos, sindicatos e associa\u00e7\u00f5es, mobilizando os elementos mais raivosos e reacion\u00e1rios da sociedade, especialmente as camadas pequeno-burguesas e lumpenizadas como tropas de choque do capitalismo. Sua vit\u00f3ria resulta na atomiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da classe trabalhadora.\n\n\n\n\u00c9 isso mesmo o que nos amea\u00e7a se o RN vencer as elei\u00e7\u00f5es legislativas? Obviamente n\u00e3o. Se fosse este o caso, o apelo ao voto a favor da NFP seria um meio muito irris\u00f3rio de se opor a ele. Acima de tudo, seria necess\u00e1rio formar urgentemente mil\u00edcias oper\u00e1rias, em todas as cidades e em todos os bairros da classe trabalhadora, para lutar contra as mil\u00edcias fascistas e os seus aliados na for\u00e7a policial. Se ningu\u00e9m se prop\u00f5e a seguir este caminho, \u00e9 precisamente porque a verdadeira amea\u00e7a hoje n\u00e3o \u00e9 a vit\u00f3ria do fascismo, que sup\u00f5e um equil\u00edbrio de for\u00e7as completamente diferente entre as classes. A verdadeira amea\u00e7a hoje \u00e9 a vit\u00f3ria de um partido burgu\u00eas arqui-reacion\u00e1rio cujo objetivo \u00e9 continuar e ampliar a pol\u00edtica reacion\u00e1ria que tem estado em a\u00e7\u00e3o h\u00e1 muitos anos, e intensificar a tend\u00eancia j\u00e1 muito forte de propaganda nacionalista e racista, e de ataques contra nossos direitos democr\u00e1ticos.\n\n\n\nO perigo central aqui n\u00e3o \u00e9 que o RN \u201cse recuse a devolver o poder\u201d, como afirma Sophie Binet, mas sim que se esforce por aplicar o seu programa, ou seja, o programa da burguesia francesa, que precisa defender seus lucros, por atacar brutalmente as nossas condi\u00e7\u00f5es de vida, de trabalho e de estudo. Sophie Binet deveria dizer-nos claramente o que teremos de fazer, na noite de 7 de julho e nos dias seguintes, para preparar uma poderosa mobiliza\u00e7\u00e3o da juventude e dos trabalhadores contra a pol\u00edtica reacion\u00e1ria de um governo liderado pelo RN.\n\n\n\nEm sua mensagem aos ativistas da CGT, Sophie Binet apela-lhes para se \u201cmobilizarem e implementarem a\u00e7\u00f5es\u201d, para se \u201cmanterem e amplificarem a press\u00e3o social\u201d, para \u201caumentarem as reivindica\u00e7\u00f5es sociais em todas as empresas\u201d e para sindicalizarem um n\u00famero m\u00e1ximo de trabalhadores. Tudo isso \u00e9 muito bom, mas \u00e9 muito vago. A dire\u00e7\u00e3o da CGT deve preparar hoje um plano de a\u00e7\u00e3o concreto e preciso para combater um poss\u00edvel governo do RN. Em vez de discutir como a extrema-direita \u201cse recusa a deixar o poder\u201d, a CGT deve desenvolver um plano de batalha para, o mais rapidamente poss\u00edvel, derrubar o governo de extrema-direita que poder\u00e1 surgir em 7 de julho, e substitu\u00ed-lo por um governo dos trabalhadores.\n\n\n\nNo contexto atual, um governo do RN seria fraco e fr\u00e1gil. Desde o primeiro dia, seria odiado por setores decisivos da juventude e dos trabalhadores. Devido \u00e0 sua pol\u00edtica pr\u00f3-capitalista, estaria condenado a perder terreno no eleitorado da classe trabalhadora, mas tamb\u00e9m nas camadas mais pobres da pequena burguesia. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel prever o ritmo deste processo, mas dada a profundidade da crise, poder\u00e1 ser bastante r\u00e1pido. Um elemento central da equa\u00e7\u00e3o ser\u00e1 precisamente o programa e a estrat\u00e9gia das principais organiza\u00e7\u00f5es do movimento oper\u00e1rio, come\u00e7ando pela mais poderosa delas: a CGT. Quanto mais a CGT tiver um plano de batalha claro e combativo, mais conseguir\u00e1 mobilizar grandes camadas de jovens e trabalhadores, mais r\u00e1pida ser\u00e1 a decomposi\u00e7\u00e3o da base social do RN.\n\n\n\nEspecifiquemos que por \u201cplano de batalha claro e combativo\u201d entendemos algo diferente de uma sucess\u00e3o de \u201cdias de a\u00e7\u00e3o\u201d, com base em palavras de ordem estritamente defensivas. Esta \u201cestrat\u00e9gia\u201d sindical, que falhou contra Sarkozy, Hollande e Macron, n\u00e3o ser\u00e1 mais eficaz depois de 7 de julho. Para derrotar um governo do RN ser\u00e1 necess\u00e1rio paralisar o pa\u00eds e, portanto, preparar sistematicamente um vasto movimento de greves renov\u00e1veis, com base em um programa social militante e radical. Infelizmente, Sophie Binet atualmente aposta na estrat\u00e9gia perdedora dos \u201cdias de a\u00e7\u00e3o\u201d.\n\n\n\nChegamos ao cerne do problema. A relativa \u201cfor\u00e7a\u201d de Macron durante sete anos residiu menos na sua popularidade do que na passividade dos l\u00edderes oficiais do movimento oper\u00e1rio. E agora que o RN est\u00e1 \u00e0 beira do poder, Sophie Binet n\u00e3o apresenta sequer a sombra de um esbo\u00e7o de um plano de a\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nO problema central que o movimento oper\u00e1rio enfrenta hoje n\u00e3o \u00e9 a imin\u00eancia do \u201cfascismo\u201d, mas a passividade e modera\u00e7\u00e3o dos l\u00edderes oficiais da esquerda e do movimento sindical. Esse problema, que teve grande papel na ascens\u00e3o do RN, n\u00e3o \u00e9 novo e n\u00e3o ser\u00e1 resolvido da noite para o dia. Mas tamb\u00e9m nesta \u00e1rea devemos esperar acelera\u00e7\u00f5es repentinas. A polariza\u00e7\u00e3o interna na CGT, que encontrou express\u00e3o muito clara durante o seu \u00faltimo Congresso, em Abril de 2023, aumentar\u00e1 nos pr\u00f3ximos meses e anos.\n\n\n\nDa mesma forma, a crise no topo da esquerda reformista, incluindo a LFI, n\u00e3o impedir\u00e1 o desenvolvimento do processo de radicaliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, especialmente entre os jovens. A orienta\u00e7\u00e3o de um n\u00famero crescente de jovens para o comunismo \u00e9 a manifesta\u00e7\u00e3o mais importante disso , do nosso ponto de vista.\n\n\n\nRespondemos tomando a decis\u00e3o de fundar o Partido Comunista Revolucion\u00e1rio (PCR). N\u00e3o h\u00e1 tarefa mais urgente do que a organiza\u00e7\u00e3o, em um verdadeiro partido comunista, dos elementos mais revolucion\u00e1rios da juventude e dos trabalhadores. Atrav\u00e9s dos altos e baixos das grandes lutas que est\u00e3o por vir, o PCR acumular\u00e1 experi\u00eancia, forjar\u00e1 centenas, depois milhares de quadros revolucion\u00e1rios, que desempenhar\u00e3o um papel decisivo no curso dos acontecimentos. A hist\u00f3ria n\u00e3o preparou outro caminho para a vit\u00f3ria final da nossa classe, isto \u00e9, para a derrubada do capitalismo e para a transforma\u00e7\u00e3o socialista da sociedade.\n\n\n\nTRADU\u00c7\u00c3O DE FABIANO LEITE.\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/french_election_Image_own_work.jpg?fit=2048%2C1192&ssl=1","width":2048,"height":1192}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<style id='core-block-supports-inline-css' type='text/css'>
.wp-elements-70fa2a27ab3578ca6496e89ec22e32ad a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-8f6644fede1d606eace0c7af711a6565 a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-fd64fb58354cbe6c401986276390653e a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-c54aaea7cd435f00d80bea3b154faccf a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}
</style>
<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"52797\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "52797" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/eleicoes-francesas-derrotar-a-direita-e-preparar-se-para-a-guerra-de-classes/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:25 GMT -->
</html>