<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/o-ocidente-enfrenta-a-humilhacao-na-ucrania/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:34 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>O Ocidente enfrenta a humilhação na Ucrânia &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/49881" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/o-ocidente-enfrenta-a-humilhacao-na-ucrania/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fo-ocidente-enfrenta-a-humilhacao-na-ucrania%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fo-ocidente-enfrenta-a-humilhacao-na-ucrania%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="O Ocidente enfrenta a humilhação na Ucrânia" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/o-ocidente-enfrenta-a-humilhacao-na-ucrania/" />
<meta property="og:description" content="Se a reunião das principais economias do Grupo dos 20 (G20) na Índia pretendia ser uma demonstração de unidade contra a Rússia, conseguiu produzir precisamente o resultado oposto. A declaração fina…" />
<meta property="article:published_time" content="2023-10-03T17:24:04+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2023-10-03T17:37:46+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Biden_Zelensky_Image_public_domain.jpg?fit=1000%2C640&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1000" />
<meta property="og:image:height" content="640" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="O Ocidente enfrenta a humilhação na Ucrânia" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Biden_Zelensky_Image_public_domain.jpg?fit=1000%2C640&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-49881 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-49881 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-mundo tag-capitalismo tag-guerra tag-imperialismo tag-luta-de-classes tag-mundo tag-russia tag-ucrania" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Biden_Zelensky_Image_public_domain.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" />		</div>
	
		<div class="single-post-caption">Foto: Domínio Público</div> 


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">O Ocidente enfrenta a humilhação na Ucrânia</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/alan-woods/" title="">Alan Woods </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>03/10/2023</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					
<p>Se a reunião das principais economias do Grupo dos 20 (G20) na Índia pretendia ser uma demonstração de unidade contra a Rússia, conseguiu produzir precisamente o resultado oposto. A declaração final do grupo, que se recusou explicitamente a condenar Moscou, provocou imediatamente uma onda de fúria em Kiev e expôs as flagrantes contradições na autoproclamada coligação contra a Rússia.</p>



<p>A nação anfitriã, a Índia, efetivamente emasculou a declaração original redigida pelos americanos, que colocava a culpa de tudo diretamente sobre os ombros da Rússia. Mas o documento não menciona qualquer invasão russa. Em vez disso, a declaração limitou-se a declarações vazias sobre o “sofrimento humano e os impactos negativos adicionais da guerra na Ucrânia”.</p>



<p>A declaração reiterou o chavão rotineiro de que a guerra é má e a paz é boa, o que equivale aproximadamente à forma diplomática de expressar apoio à torta de maçã e à maternidade, ao mesmo tempo. Para dar os retoques finais a esta lista sem sentido de banalidades, ela lembrou a todos os presentes que:</p>



<p>“Todos os Estados devem se abster da ameaça ou do uso da força para buscar aquisições territoriais contra a integridade territorial e a soberania ou a independência política de qualquer Estado. O uso ou ameaça de uso de armas nucleares é inadmissível…”</p>



<p>Caso você não tenha adivinhado, trata-se de uma referência à Carta da ONU, que está em vigor há muitas décadas e que nunca evitou uma guerra ou qualquer outro crime contra a humanidade. Mas, para sermos justos, os Dez Mandamentos que Moisés apresentou à humanidade em tábuas de pedra já existem há muito mais tempo, sem terem produzido qualquer efeito perceptível no curso da história humana.</p>



<p>Para expressá-lo em linguagem simples, esta foi uma declaração digna de nota apenas porque não afirmou nada em particular. Esta foi, de fato, a única forma de Modi conseguir que a maioria dos participantes concordasse com qualquer tipo de declaração final. E a maioria dos presentes ficou bastante satisfeita com o resultado.</p>



<p>Este entusiasmo não foi, contudo, compartilhado por Washington. Isso não é surpreendente, porque representou uma bofetada humilhante na cara dos americanos e dos seus agressivos aliados, que se viram completamente isolados e desorientados. Foi um acontecimento particularmente irritante para Joe Biden, que se deu ao trabalho de comparecer à reunião na esperança de conseguir algumas manchetes positivas para ajudar na sua campanha à reeleição no próximo ano.</p>



<p>Em contrapartida, tanto Vladimir Putin quanto Xi Jinping mantiveram-se claramente distantes. Esta foi a maneira de dizerem: “O que quer que vocês decidam não fará absolutamente nenhuma diferença para nós. Continuaremos a seguir as políticas que considerarmos serem do nosso próprio interesse.”</p>



<p>No entanto, os americanos e os seus aliados esperavam utilizar o G20 para obter uma vitória propagandística, demonstrando ao mundo inteiro que a Rússia está completamente isolada. Na verdade, eles provaram exatamente o contrário. A reunião foi, de fato, um grande golpe diplomático para a Rússia e a China, que conseguiram obter a aprovação da sua agenda com relação aos assuntos mundiais, apesar da ausência das suas duas principais figuras.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">A aliança ocidental em desordem</h2>



<p>Como era de se esperar, alguns diplomatas ocidentais tentaram imediatamente dar um brilho positivo às coisas. Um alto diplomata da UE disse à <em>AP</em> que o bloco “não desistiu de nenhuma das suas posições” e disse que o fato de Moscou ter assinado o acordo era importante. “A opção que temos é termos um texto ou nenhum texto, e acho melhor ter um texto. Pelo menos se eles [os russos] não implementarem, saberemos mais uma vez que não podemos confiar neles”, disse o diplomata.</p>



<p>Mas este otimismo fabricado não foi compartilhado por Washington ou Londres. O verdadeiro significado do acontecimento foi demonstrado imediatamente pelos homens em Kiev. O porta-voz do Ministério das Relações Exteriores da Ucrânia, Oleh Nikolenko, tentando (não muito convincentemente) engolir sua raiva, disse:</p>



<p>“Somos gratos aos parceiros que tentaram incluir uma redação forte no texto. No entanto, em termos da agressão da Rússia contra a Ucrânia, o G20 não tem nada de que se orgulhar”, apressou-se em acrescentar. Enquanto isso, Kiev continua a fingir que a sua famosa contraofensiva (apesar de todas as indicações em contrário) continua a avançar.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">A contraofensiva fracassou</h2>



<p>As forças ucranianas estariam avançando com a sua contraofensiva contra as forças russas nas regiões sul e leste. Mas a extrema lentidão do avanço, a escassez dos ganhos e o nível terrível de perdas humanas e materiais contam uma história diferente. Poucos, ou nenhum, dos observadores sérios no Ocidente têm dúvidas de que a contraofensiva foi um fracasso espetacular. Este é de longe o elemento mais decisivo nesta equação sangrenta. E está obrigando até mesmo alguns dos mais fanáticos apoiadores do regime de Kiev a pensar novamente.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="377" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/g20_Summit_Image_Casa_Rosada_Wikimedia_Commons-1024x625.jpg?resize=618%2C377&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-49883" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/g20_Summit_Image_Casa_Rosada_Wikimedia_Commons.jpg?resize=1024%2C625&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/g20_Summit_Image_Casa_Rosada_Wikimedia_Commons.jpg?resize=300%2C183&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/g20_Summit_Image_Casa_Rosada_Wikimedia_Commons.jpg?resize=150%2C92&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/g20_Summit_Image_Casa_Rosada_Wikimedia_Commons.jpg?resize=768%2C469&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/g20_Summit_Image_Casa_Rosada_Wikimedia_Commons.jpg?w=1280&amp;ssl=1 1280w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">Os propagandistas ocidentais devem agora começar a preparar a opinião pública para uma derrota humilhante &#8211; Foto: Casa Rosada, Wikimedia Commons <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>Os propagandistas ocidentais, que previam com confiança a vitória, devem agora começar a preparar a opinião pública para uma derrota humilhante. Já começaram, embora observando o grau de cautela necessário – evitando cuidadosamente palavras como “fracasso” ou “derrota” – limitando-se, em vez disso, a frases como: “embora os resultados da contraofensiva não correspondessem às expectativas…”. Eles também evitam qualquer menção ao fato de que essas falsas expectativas foram criadas por ninguém menos que eles próprios.</p>



<p>Em todo este coro cínico de mentirosos e hipócritas, um pequeno número decidiu que seria melhor dizer as coisas (mais ou menos) como elas são. Entre esta raça rara está o Coronel Richard Kemp.</p>



<p>Richard Kemp é um antigo oficial do Exército Britânico, um observador linha-dura cujas opiniões são próximas às do MI5. Em 10 de setembro de 2023, ele escreveu no <em>The Telegraph</em> um artigo muito revelador, que expõe efetivamente a situação real.</p>



<p>Começa com a seguinte afirmação:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“O tempo está se esgotando para a Ucrânia. Após 18 meses de guerra, <em>já não é mais uma questão de saber se a aliança ocidental vai fracassar, mas sim de quando vai fracassar</em>.” (Ênfase minha, AW)</p>
</blockquote>



<p>E acrescenta:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“O Ocidente continua empenhado na contraofensiva da Ucrânia – mas há ceticismo quanto aos objetivos finais de Zelensky.”</p>
</blockquote>



<p>Mas o que isso significa? Em cada discurso que Joe Biden faz, ele se apressa a nos garantir que os EUA apoiarão firmemente a Ucrânia “durante o tempo que for necessário”. Mas qual é o significado preciso dessas frases deliberadamente obscuras? Enquanto for preciso – <em>para quê</em>, exatamente?</p>



<p>Da perspectiva do governo de Kiev, a resposta é bastante clara: para que a guerra termine, ou mesmo para que negociações significativas tenham início, os russos devem primeiro retirar todas as suas forças, inclusive da Crimeia.</p>



<p>Até muito recentemente, essa era também a opinião firmemente defendida por Washington e pelo menos pelos seus aliados mais beligerantes (leia-se: os idiotas servis) na Otan: os poloneses, os Países Bálticos e, claro, os britânicos. Eles têm constantemente se atropelado para promover a agenda mais belicosa possível, até incluindo um conflito militar aberto com a Rússia.</p>



<p>Essas damas e cavalheiros estavam tão ansiosos por mergulhar o mundo numa guerra total, que sentiram a necessidade de criticar os americanos pela sua pusilanimidade. Por que vocês não armam os ucranianos com seus mais modernos tanques e caças?</p>



<p>Mesmo agora, essas críticas ainda encontram um eco tardio, inclusive no artigo do Coronel Kemp, que claramente deseja colocar a culpa pela derrota da contraofensiva na porta de Biden e dos americanos. A América é o principal suporte do regime de Kiev e o fornecedor da maior parte do seu dinheiro e armas. No entanto, de acordo com Kemp:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“O presidente Biden está se arrastando, <em>fornecendo assistência militar suficiente para manter a Ucrânia lutando, mas, de forma intencional, não o suficiente para permitir uma vitória.</em>” (Minha ênfase, AW)</p>
</blockquote>



<p>Esta é claramente uma crítica compartilhada pelo MI5, pelo governo Conservador e pelo bando maluco de fomentadores da guerra em Londres, que tentam disfarçar o colapso do papel da Grã-Bretanha como grande potência mundial latindo alto como um cão pequeno com um problema de atitude, mordendo os calcanhares dos transeuntes.</p>



<p>Esses animais irritantes e barulhentos não são apreciados por ninguém e precisam ser silenciados com um pontapé ocasional. Tal pontapé foi dado recentemente por Washington, quando Joe Biden vetou o antigo secretário da Defesa britânico, Ben Wallace, para o cargo de secretário-geral da Otan – uma decisão que provocou a sua demissão e a fúria de Londres.</p>



<p>Biden não tinha absolutamente nenhum interesse em permitir que os britânicos – ou quaisquer outros – usurpassem o controle dos EUA sobre a Otan, ou ditassem a sua política sobre a Ucrânia. No entanto, a diferença de opinião com Londres não afetou a linha fundamental da administração Biden, que estava convencida de que uma ofensiva ucraniana poderia conseguir infligir uma grande derrota à Rússia e criar um cenário favorável para negociações nos termos de Kiev.</p>



<p>Portanto, os americanos e os seus apoiadores pressionaram Zelensky a iniciar a sua ofensiva há muito prometida. Em um artigo recente, questionei como era possível que os generais ucranianos não estivessem conscientes dos colossais problemas que tal ofensiva enfrentaria. Presumi que se tratava de uma medida desesperada, destinada a provar aos americanos que o exército ucraniano ainda era capaz de lutar e, assim, garantir a continuação do fluxo de armas e dinheiro para Kiev.</p>



<p>Esse foi obviamente um elemento muito importante na equação. Mas não foi o único, nem mesmo o mais importante. Desde então, constatou-se que parte significativa dos generais ucranianos estava muito relutante em lançar a ofensiva e só o fizeram sob extrema pressão dos americanos, que cometeram o erro fatal de acreditar na sua própria propaganda.</p>



<p>Desde o início das hostilidades, têm repetido o mesmo mantra: a Rússia é fraca; seu exército está em ruínas; os seus generais são incompetentes; estão ficando sem mísseis e munições; o moral dos seus soldados está muito baixo e o povo da Rússia está pronto para se revoltar contra Putin a qualquer momento. E assim por diante.</p>



<p>Uma vez que ninguém está autorizado a se afastar um só milímetro dessa narrativa, não é de surpreender que a camada dirigente em torno de Joe Biden a tenha engolido, com anzol, linha e chumbada juntos. Essa camada é composta por pessoas incompetentes de segunda categoria, tão incapazes de qualquer pensamento original ou independente quanto o seu chefe semi-senil que ouve apenas o que gosta de ouvir.</p>



<p>Sobre uma base tão instável, é impossível para a nação mais poderosa do mundo desenvolver uma política externa coerente – e muito menos inteligente. Em qualquer caso, a maioria do público americano tem muito pouca compreensão dos assuntos mundiais e ainda menos interesse por eles.</p>



<p>Isto proporciona uma base psicológica poderosa para a ideia de isolacionismo, que tem sido durante tanto tempo um fator importante na política externa americana, e que ressurgiu com força redobrada na pessoa de Donald Trump. Não é por acaso que ele defenda veementemente o desengajamento da Ucrânia, mesmo que esta opinião toque na fibra sensível da opinião pública dos EUA.</p>



<p>É claro que Biden e a sua camarilha pressionaram Zelensky para lançar a sua ofensiva. Havia duas razões claras por trás disso. Em primeiro lugar, enganados pela sua própria propaganda, estavam convencidos da possibilidade de uma vitória ucraniana, uma convicção reforçada pela ideia amplamente alardeada de que as “superarmas” fornecidas pela América e por seus aliados da Otan funcionariam como “viradores do jogo”.</p>



<p>Em segundo lugar – e ainda mais importante – estava a ideia reconfortante de que, mesmo que o custo fosse contabilizado em um grande número de mortos e feridos, os sacos para cadáveres seriam enchidos com mortos ucranianos e não com americanos. Desses cálculos, apenas o segundo estava correto. O primeiro era totalmente falso e foi cruelmente exposto assim que a teoria foi traduzida na prática.</p>



<p>Quantas vezes ouvimos a mesma história de novas armas surpreendentes do Ocidente que representariam uma mudança dramática no campo de batalha? Recordemos o grande alarme que foi feito sobre a entrega de tanques Leopard da Alemanha e tanques Challenger da Grã-Bretanha. Mas as últimas notícias do campo de batalha mostram esses mesmos tanques atolados em campos minados, onde servem como alvos fáceis para a artilharia russa.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="412" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Biden_Image_President_Biden_Twitter-1024x683.jpg?resize=618%2C412&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-49884" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Biden_Image_President_Biden_Twitter-scaled.jpg?resize=1024%2C683&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Biden_Image_President_Biden_Twitter-scaled.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Biden_Image_President_Biden_Twitter-scaled.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Biden_Image_President_Biden_Twitter-scaled.jpg?resize=768%2C512&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Biden_Image_President_Biden_Twitter-scaled.jpg?resize=1536%2C1024&amp;ssl=1 1536w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Biden_Image_President_Biden_Twitter-scaled.jpg?resize=2048%2C1365&amp;ssl=1 2048w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Biden_Image_President_Biden_Twitter-scaled.jpg?w=1236&amp;ssl=1 1236w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Biden_Image_President_Biden_Twitter-scaled.jpg?w=1854&amp;ssl=1 1854w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">É claro que Biden e sua camarilha pressionaram Zelensky para lançar sua ofensiva &#8211; Foto: Presidente Biden, Twitter <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>A ofensiva avança a passos de lesma, com um enorme custo de equipamento e mão-de-obra. As unidades ucranianas são alvos fáceis enquanto atravessam densos campos minados que se encontram diretamente à frente das defesas em camadas da Rússia. Mas que conclusões tiraram os americanos e os seus amigos deste desastre?</p>



<p>Os imperialistas ocidentais, tendo empurrado Zelensky para uma guerra que ele não queria, e depois o pressionado a lançar uma ofensiva para a qual nem ele nem os seus generais estavam preparados, agora informam-no, em poucas palavras:</p>



<p>“Embora nós, é claro, apoiemos a sua ofensiva [não a sua própria, mas a ofensiva deles – mas isso é um pequeno detalhe], agora pensamos que os seus objetivos finais [que todos apoiaram em mil por cento] são irrealizáveis”. Zelensky pode ser desculpado por não se incomodar minimamente com esta linguagem.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Falsas expectativas</h2>



<p>Kemp continua desfiando seu rosário de amarguras:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“Isto reflete, pelo menos parcialmente, o progresso lento na contraofensiva da Ucrânia, que até agora registou apenas ganhos limitados.”</p>
</blockquote>



<p>“Apenas ganhos limitados” é um eufemismo de porte considerável. Como todos os outros comentaristas ocidentais, o Sr. Kemp tem medo de chamar uma pá de pá. Ele não consegue dizer o que é evidentemente óbvio, nomeadamente, que a tão alardeada contraofensiva ucraniana fracassou – e fracassou catastroficamente.</p>



<p>No entanto, para qualquer um preparado para ler nas entrelinhas, os comerciantes da imprensa capitalista estão preparando cautelosamente a opinião pública para esta verdade tão desagradável. A este respeito, o artigo de Richard Kemp é na verdade mais franco do que a maioria. Ele diz:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“Os analistas militares ocidentais e os meios de comunicação social criaram expectativas de que, neste Verão, Kiev repetiria as suas impressionantes vitórias do Outono passado em Kharkiv e Kherson. Agora, as pessoas perguntam-se quanto estão a ganhar com o seu investimento e se o investimento significativo feito pelos seus países conseguirá alguma vez alcançar algo concreto.”</p>
</blockquote>



<p>Isso está muito bem dito. Como pode a despesa de tantos milhares de milhões de dólares ser justificada em um momento de crise econômica e de inflação crescente, quando os padrões de vida de milhões de pessoas estão sendo reduzidos até ao osso?</p>



<p>E como se pode justificar a continuação deste dreno colossal, quando, apesar de todo o equipamento militar moderno e de última geração enviado para Kiev, o exército ucraniano quase não avançou em três meses e sofreu um número horrível de mortos e feridos?</p>



<p>Estas são perguntas que deveriam ser apresentadas – e que devem ser apresentadas. No entanto, quase ninguém está perguntando. Há uma conspiração de silêncio – não apenas nos meios de comunicação prostitutos (descritas de forma risível como a “imprensa livre”), mas também por parte daqueles que são supostamente os partidos de “oposição”. E da chamada esquerda, tudo o que ouvimos é um silêncio mortal.</p>



<p>Mas nenhuma mentira pode se manter para sempre.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">A Otan está unida?</h2>



<p>Dia após dia, os meios de comunicação social repetem a mesma mensagem monótona: a Otan está unida. A Rússia está isolada. Mas será que este é realmente o caso? Como vimos, a reunião das nações do G20 mostrou claramente que não é a Rússia, mas sim a América, que está cada vez mais isolada.</p>



<p>A maior parte do mundo não apoia a América nesta guerra. E mesmo nas fileiras da Otan estão aparecendo gradualmente fissuras, que sem dúvida se aprofundarão com o passar do tempo.</p>



<p>Kemp escreve:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“Desde o início, apesar de fazerem muito barulho e fornecerem algum equipamento militar, a França e a Alemanha, em particular, têm sido parceiras relutantes. Os seus líderes muitas vezes pareciam mais preocupados em construir uma ‘rampa de saída’ para Vladimir Putin do que em expulsar as suas forças da Ucrânia.”</p>
</blockquote>



<p>Já em 22 de janeiro, Simon Heffer escreveu no <em>The Telegraph</em>: “O principal receio da Alemanha parece ser o fato de as suas luzes se apagarem e as suas fábricas fecharem se os russos desligarem o seu fornecimento de energia”.</p>



<p>Kemp se queixa: “Agora, as sondagens tanto na Europa quanto nos EUA mostram que o apoio público à ajuda militar a Kiev está diminuindo, com uma sondagem recente indicando que menos de 50% dos americanos estão a favor de despesas adicionais”.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">A crise na Ucrânia</h2>



<p>No Ocidente, há um descontentamento crescente com a guerra que se tornará mais intenso com o passar do tempo, e uma percepção crescente de que nem tudo está bem na própria Ucrânia. Mesmo alguns dos mais empedernidos fomentadores da guerra, como Richard Kemp, são obrigados a fazer alguns questionamentos embaraçosos, como vemos a seguir:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“Há também uma inquietação crescente sobre a corrupção ucraniana, amplificada pelas vozes que se opõem ao envolvimento americano na Europa por outras razões.”</p>
</blockquote>



<p>Recentemente, descobriu-se que Volodymyr Zelensky demitiu todos os comissários militares regionais da Ucrânia por corrupção. Obviamente, teme que tais escândalos prejudiquem o apoio ocidental à Ucrânia, que já dá sinais de enfraquecimento.</p>



<p>Estas medidas indicam o seu crescente alarme. Ele prendeu, por exemplo, um magnata corrupto e ex-governador provincial, Igor Kolomoisky, e demitiu o ministro da Defesa, Oleksii Reznikov.</p>



<p>Essas ações falam mais alto que as palavras. Como pode acontecer que, no meio de uma guerra, o presidente de um país tenha de demitir o seu ministro da Defesa? Este deve ser um evento sem precedentes. Imaginemos que Winston Churchill tivesse demitido o general Montgomery em 1944. Tal coisa seria impensável.</p>



<p>Deve significar que o nível de corrupção é tão vasto e tão profundo mesmo nos escalões superiores das forças armadas, que foi necessário tomar uma medida tão drástica. Mas não para por aí. A corrupção está no cerne da oligarquia ucraniana, tal como está no cerne da oligarquia russa.</p>



<p>E tem ligações estreitas com a camarilha governante de Zelensky. Recordemos que Igor Kolomoisky foi um aliado e apoiador de longa data de Zelensky. Mas todas estas medidas “anticorrupção” são apenas uma fachada, concebidas para impressionar os doadores ocidentais. Como Kemp é obrigado a admitir:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“Nada disso fará diferença significativa. Nenhum ajustamento estratégico pode inverter a guerra sem aumentar dramaticamente a ajuda militar. E quer a corrupção seja combatida ou não, Olaf Scholz, Emmanuel Macron e, mais importante, Biden exercerão pressão sobre Kiev para chegar a um acordo, mais cedo ou mais tarde.”</p>
</blockquote>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Haverá negociações?</h2>



<p>No verão passado, Biden escreveu que os EUA estavam armando a Ucrânia não para derrotar a agressão russa, mas para “lutar no campo de batalha e estar na posição mais forte possível na mesa de negociações”.</p>



<p>Esta foi a suposição de todos os estrategas da política externa americana e dos seus conselheiros militares. A próxima ofensiva foi, portanto, apresentada nos meios de comunicação social como uma marcha avassaladora e triunfante que, com a ajuda das armas mais avançadas fornecidas pelos EUA e pelos seus aliados, cortaria as defesas russas como uma faca corta a manteiga.</p>



<p>Os “especialistas” ocidentais ficaram cegos com sua própria propaganda, que apresentava os russos como incorrigivelmente estúpidos e incompetentes, com generais totalmente incapazes de corresponder aos elevados padrões de um exército moderno da Otan. Além disso, disseram, os russos estavam ficando sem mísseis e munições e não seriam capazes de resistir.</p>



<p>Esse absurdo foi repetido interminavelmente, dia após dia, com uma regularidade tediosa, como uma máquina bem lubrificada produzindo salsichas. Dado que a repetição é a mãe da aprendizagem, a maioria das pessoas no Ocidente, totalmente inconscientes da realidade no campo de batalha, aceitaram estas mentiras como uma moeda idônea.</p>



<p>O vitorioso exército ucraniano abriria um buraco nas defesas russas e em breve se veria agitando a sua bandeira no Mar de Azov. As linhas de comunicação da Rússia com a Crimeia seriam cortadas e Moscou ficaria numa posição insustentável. O triunfante governo de Kiev seria então capaz de ditar os termos a uma Rússia derrotada e desmoralizada. Esse foi o conto de fadas oficial. Mas foi rapidamente destroçado pelos acontecimentos.</p>



<p>Alguns dos generais ucranianos, que, ao contrário dos especialistas da Casa Branca, tinham experiência real das capacidades de combate dos russos, levantaram objeções ao plano. Mas foram rapidamente silenciados. Na verdade, qualquer pessoa nos meios de comunicação britânicos que levante a menor reserva à narrativa oficial é rapidamente silenciada. Seus artigos não são publicados e eles terão muita sorte se não forem rebaixados ou mesmo demitidos do cargo.</p>



<p>O Ocidente – em particular, os americanos e os britânicos – rejeitou todas as objeções. Do conforto dos seus escritórios em Washington e Londres, pressionavam avidamente o governo de Kiev para lançar a sua contraofensiva há muito anunciada – e, além disso, com força máxima. Eles estavam dispostos a lutar até a última gota de sangue – isto é, de sangue ucraniano.</p>



<p>Finalmente, Zelensky os atendeu. Ele realmente não tinha muita escolha, visto que quem paga o flautista é quem escolhe a música. Mas a dura realidade foi cruelmente exposta quando a ofensiva começou. Neste exato momento, nenhum observador sério pode ter dúvidas de que a ofensiva fracassou. E fracassou de uma forma tão espetacular que dificilmente poderia ter sido previsto mesmo pelos céticos mais convictos.</p>



<p>O fracasso da contraofensiva significa que, longe de conseguir uma posição mais forte na mesa de negociações, o regime de Kiev está numa posição muito mais fraca do que antes. E, tendo vencido no campo de batalha, é pouco provável que Putin aceite compromissos.</p>



<p>Parece que os americanos estão sugerindo que, em troca da paz, a Rússia poderá manter parte, ou a maior parte, do território ucraniano que conquistou e, em troca, a adesão da Ucrânia à Otan será mantida permanentemente fora de questão.</p>



<p>Mas isto tem duas grandes dificuldades. Em primeiro lugar, só oferece à Rússia o que já ganhou. Em segundo lugar, a questão da adesão da Ucrânia à Otan não foi abolida, mas apenas adiada sine die. Obviamente, isso seria pouco para Moscou, mas demasiado para Kiev.</p>



<p>Por essa razão, não parece que as negociações estejam na agenda, pelo menos não tão cedo. A guerra irá, portanto, arrastar-se até atingir um ponto crítico, onde já não poderá continuar.</p>



<p>Às vezes ouve-se falar de um “conflito congelado”, em que nenhum dos lados consegue obter algo que se assemelhe a uma vitória decisiva. Mas isso pressupõe o que não pode ser presumido. Todos estes cálculos deixam de considerar o fator mais importante, que é o moral da população militar e civil.</p>



<p>A pura verdade é que a Ucrânia não pode vencer esta guerra. No nível mais básico, é um país muito menor do que a Rússia e isto tem influência direta no equilíbrio de forças do ponto de vista dos recursos humanos.</p>



<p>“A Federação Russa concentrou mais de 420 mil militares nos nossos territórios que estão temporariamente ocupados, incluindo a Crimeia”, explicou o vice-chefe da inteligência, Skibitskiy, em uma conferência em Kiev.</p>



<p>O fato de terem um número tão grande de militares permite-lhes mover tropas constantemente, o que certamente não é o caso dos ucranianos, que perderam a maior parte dos seus soldados experientes. Eles estão estacionados atrás da terceira linha de defesa, de onde os russos podem manter um ataque constante de fogo de artilharia e drones contra as forças ucranianas, que estão atoladas em campos minados.</p>



<p>As perdas do lado ucraniano são realmente assombrosas. Um grande número de jovens soldados não treinado ou semi-treinado está, na verdade, sendo enviados para a morte, o que equivale a operações suicidas.</p>



<p>Os líderes ucranianos parecem tão indiferentes a esta perda criminosa de vidas, como o foram os generais na Primeira Guerra Mundial. Mas, deixando de lado todas as considerações morais, de um ponto de vista puramente militar, esta política é simplesmente insustentável.</p>



<p>Mesmo assumindo que os russos estão sofrendo grandes perdas (e as estimativas de mortes russas nos meios de comunicação ocidentais são tão fictícias quanto as alegações de que a Rússia está ficando sem mísseis e munições), a Rússia pode sofrê-las enquanto a Ucrânia não pode.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">A questão do moral</h2>



<p>Todas as guerras terminam quando os principais objetivos de guerra de uma ou outra das potências beligerantes são alcançados, ou quando há um colapso do moral que torna impossível continuar a luta. Acontecimentos recentes sugerem que tal colapso está sendo preparado na Ucrânia.</p>



<p>É verdade que as forças ucranianas lutaram com incrível tenacidade e bravura. Mas as guerras nunca são vencidas apenas pelo heroísmo. E foi o cúmulo de irresponsabilidade assumir – e tal suposição foi de fato feita tanto em Washington quanto em Kiev – que seria possível fazer um avanço dramático nas defesas da Rússia enviando soldados valentes para serem feitos em pedaços em vastos e mortíferos ataques a campos minados.</p>



<p>É impossível dizer quantos jovens corajosos foram enviados para a morte certa naqueles terríveis campos de extermínio. As imagens das vítimas são demasiado terríveis para serem contempladas. Os seus corpos mutilados oferecem um testemunho sombrio da futilidade dessas tentativas e da irresponsabilidade criminosa daqueles que as ordenaram.</p>



<p>Um preço terrível foi pago com sangue pela ofensiva fracassada. E para quê? Por alguns quilómetros aqui ou ali, por alguns destroços de aldeias desertas.</p>



<p>As notícias das derrotas no front terão um efeito devastador à medida que se espalharem. A terrível perda de vidas afeta quase todas as famílias. Os jovens estão sendo recrutados à força e enviados para o front com pouco ou nenhum treino militar, como ovelhas para o matadouro.</p>



<p>Mas a ofensiva deve ser mantida a todo custo! O front precisa de mais homens, sempre de mais homens! Aqueles que caem devem ser constantemente substituídos por novas vítimas. Mas de onde elas virão?</p>



<p>A propaganda patriótica começa a ter um som oco à medida que cresce a compreensão de que os sacrifícios exigidos pelo governo são muito maiores para alguns ucranianos do que para outros.</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="412" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Soldiers_in_the_woods_Image_Ministry_of_Defense_of_Ukraine_Wikimedia_Commons.jpg?resize=618%2C412&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-49887" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Soldiers_in_the_woods_Image_Ministry_of_Defense_of_Ukraine_Wikimedia_Commons.jpg?w=960&amp;ssl=1 960w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Soldiers_in_the_woods_Image_Ministry_of_Defense_of_Ukraine_Wikimedia_Commons.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Soldiers_in_the_woods_Image_Ministry_of_Defense_of_Ukraine_Wikimedia_Commons.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Soldiers_in_the_woods_Image_Ministry_of_Defense_of_Ukraine_Wikimedia_Commons.jpg?resize=768%2C512&amp;ssl=1 768w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">É impossível dizer quantos jovens corajosos foram enviados para a morte certa &#8211; Foto: Ministério da Defesa da Ucrânia, Wikimedia Commons <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>Naturalmente, o fardo recai mais pesadamente sobre as famílias dos pobres. Aqueles com recursos suficientes podem pagar um suborno que garanta que os seus filhos não terão de ir para o exército e que poderão desaparecer convenientemente através da fronteira para terras estrangeiras.</p>



<p>Os ricos evitam o serviço militar pagando subornos luxuosos. Eles continuam a viver uma vida de luxo ocioso. Os pobres suportam todo o fardo da perda de vidas, do colapso dos padrões de vida, do aumento da inflação, da corrupção desenfreada e do mercado negro.</p>



<p>Recentemente, Zelensky apelou aos países estrangeiros para que devolvessem os cidadãos ucranianos que fugiram para o estrangeiro a fim de evitar o serviço militar. Estes fatos são bem conhecidos da população e provocam um crescente sentimento de injustiça.</p>



<p>“E quanto aos nossos galantes aliados? O que estão eles fazendo – aqueles que nos empurraram para esta guerra em primeiro lugar e que nos encorajam a continuar a lutar “enquanto for necessário”? Que há deles?</p>



<p>Os americanos podem se dar ao luxo de recostar-se nas suas confortáveis poltronas e ver ucranianos e russos matarem-se uns aos outros. Eles encorajam continuamente os ucranianos a lutar, mas sem comprometer nenhuma das suas próprias tropas.</p>



<p>Inevitavelmente, os soldados ucranianos, cansados da guerra e em estado de choque, farão a pergunta óbvia: “por quanto tempo mais os americanos desejam lutar até à última gota do meu sangue?”</p>



<p>A desmoralização e o cansaço da guerra espalhar-se-ão inevitavelmente dos soldados para a população civil, que testemunha a devastação sistemática do seu país.</p>



<p>A camarilha dominante não vê uma alternativa senão manter a pressão impiedosa sobre uma população exausta. Uma seção dos generais já exige a continuação da ofensiva no outono e até no inverno.</p>



<p>Mas, mais cedo ou mais tarde, será alcançado o ponto crítico em que as pessoas não aguentarão mais. Quando esse momento chegar, a Ucrânia sofrerá um colapso catastrófico.</p>



<p>É claro que esse é apenas um cenário. Mas neste momento, parece-me ser cada vez mais o mais provável.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Como o Ocidente reagiria à derrota?</h2>



<p>Uma vitória russa seria um golpe humilhante para o Ocidente. Como o Ocidente poderá reagir? Este é um cenário que os chamados estrategistas do Ocidente nunca estiveram dispostos a contemplar.</p>



<p>Para eles, uma derrota ucraniana era impensável. A sua única perspectiva era a derrota russa e a queda de Putin. Consequentemente, eles não têm “Plano B”. Uma vitória russa iria deixá-los mergulhados na desordem, enquanto o regime bonapartista de Vladimir Putin sairia temporariamente fortalecido.</p>



<p>A possibilidade de uma resposta militar séria é praticamente nula. Aqui, a Rússia teria todas as cartas. Longe de ter sido enfraquecido pela guerra, o exército russo tornou-se uma força formidável, não só em número, mas também pela qualidade do seu armamento, que, apesar de toda a ostentação ocidental, é facilmente comparável ao melhor que a Otan possui – se não for superior.</p>



<p>Apesar do fraco desempenho na primeira fase da guerra, o exército russo aprendeu muitas lições (como acontece em qualquer guerra). As suas tropas e quadros estão endurecidos pela batalha e seu moral será reforçado pelo êxito.</p>



<p>Não há absolutamente nenhuma forma de a Otan, tal como está atualmente constituída, ter esperança de prevalecer contra ele. Nem é provável que qualquer administração dos EUA consiga persuadir um público relutante a aceitar o envolvimento de um número significativo de tropas americanas numa guerra em solo europeu.</p>



<p>Todas as divisões latentes na aliança transatlântica viriam imediatamente à tona. A facção pró-guerra ficaria isolada e desacreditada e os governos cairiam.</p>



<p>Os reacionários exigirão a construção de forças da Otan como garantia “contra a agressão russa”. Mas, em primeiro lugar, a Rússia não tem intenção de travar uma guerra contra qualquer país europeu. O seu objetivo central de guerra é impedir a Ucrânia de aderir à Otan e garantir a sua própria segurança, tornando a Ucrânia um país neutro.</p>



<p>Em segundo lugar, ainda não há sinais de que qualquer programa de rearmamento tenha sido seriamente abordado em qualquer dos lados do Atlântico. Não há indicação, por exemplo, de que a Alemanha esteja aumentando seu orçamento para atingir o gasto mínimo da Otan com a defesa de 2% do PIB, apesar das promessas. E o Reino Unido, apesar de toda a sua retórica belicosa, continua fazendo ainda mais cortes no seu pequeno exército.</p>



<p>Os governos ocidentais devem abordar as prioridades internas, começando pela crise do custo de vida. Mas como pode este objetivo ser enquadrado em um programa de rearmamento?</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">A crise econômica e a guerra</h2>



<p>A segunda opção seria continuar a guerra econômica destinada a minar a economia russa, “para enfatizar o preço de se travar uma guerra agressiva”. Mas Kemp diz que essa variante é “altamente problemática”. E isso está bastante correto.</p>



<p>As sanções impostas à Rússia não conseguiram paralisar completamente a economia russa e tiveram um efeito insignificante na capacidade de Putin de travar a guerra, como comentou recentemente o <em>New York Times</em>:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“A Rússia conseguiu superar as sanções e os controles de exportação impostos pelo Ocidente para expandir a sua produção de mísseis para além dos níveis anteriores à guerra, segundo responsáveis dos EUA, da Europa e da Ucrânia, deixando a Ucrânia especialmente vulnerável a ataques intensificados nos próximos meses.”</p>
</blockquote>



<p>Por outro lado, essas sanções tiveram um efeito catastrófico na economia mundial. Ao cortar o fornecimento de gás e petróleo russos à Europa, as sanções aprofundaram a crise e aumentaram drasticamente a inflação, exacerbando enormemente a crise do custo de vida.</p>



<p>Um relatório recente afirma: “A inflação na zona do euro permaneceu em 5,3% em agosto, o que é superior ao que o BCE esperava. Pior ainda, a economia está em declínio, especialmente na Alemanha, o maior membro da união monetária.”</p>



<p>A economia estagnou, mas os preços continuam a subir rapidamente e não há saída à vista. E este problema não pode começar a ser resolvido até que a Rússia seja reintegrada na economia europeia.</p>



<p>Este fato é compreendido por um número crescente de políticos burgueses europeus, como o antigo presidente francês Nicholas Sarkozy. Do seu ponto de vista de classe, ele pode ver o perigo de um aumento do conflito de classes resultante da crise econômica não resolvida.</p>



<p>A guerra na Ucrânia não causou a crise, mas serviu para exacerbar as contradições em todos os níveis. No entanto, e sempre que a guerra termine (e deverá acabar, mais cedo ou mais tarde), a perspectiva é a de uma intensificação colossal da luta de classes à escala global. O barômetro da política mundial aponta para uma tempestade que se aproxima.</p>



<p>TRADUÇÃO DE FABIANO LEITE.</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/o-ocidente-enfrenta-a-humilhacao-na-ucrania/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/o-ocidente-enfrenta-a-humilhacao-na-ucrania/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/o-ocidente-enfrenta-a-humilhacao-na-ucrania/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/o-ocidente-enfrenta-a-humilhacao-na-ucrania/" data-text="O Ocidente enfrenta a humilhação na Ucrânia" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/o-ocidente-enfrenta-a-humilhacao-na-ucrania/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2023-10-03T14:24:04-03:00","datePublished":"2023-10-03T14:24:04-03:00","dateModified":"2023-10-03T14:37:46-03:00","headline":"O Ocidente enfrenta a humilha\u00e7\u00e3o na Ucr\u00e2nia","name":"O Ocidente enfrenta a humilha\u00e7\u00e3o na Ucr\u00e2nia","keywords":"capitalismo,Guerra,imperialismo,luta de classes,mundo,R\u00fassia,Ucr\u00e2nia","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/o-ocidente-enfrenta-a-humilhacao-na-ucrania\/","description":"Se a reuni\u00e3o das principais economias do Grupo dos 20 (G20) na \u00cdndia pretendia ser uma demonstra\u00e7\u00e3o de unidade contra a R\u00fassia, conseguiu produzir precisamente o resultado oposto. A declara\u00e7\u00e3o final d","copyrightYear":"2023","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/o-ocidente-enfrenta-a-humilhacao-na-ucrania/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/o-ocidente-enfrenta-a-humilhacao-na-ucrania/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/o-ocidente-enfrenta-a-humilhacao-na-ucrania/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/o-ocidente-enfrenta-a-humilhacao-na-ucrania\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Alan Woods","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/alan-woods\/"},"articleSection":"Mundo","articleBody":"\nSe a reuni\u00e3o das principais economias do Grupo dos 20 (G20) na \u00cdndia pretendia ser uma demonstra\u00e7\u00e3o de unidade contra a R\u00fassia, conseguiu produzir precisamente o resultado oposto. A declara\u00e7\u00e3o final do grupo, que se recusou explicitamente a condenar Moscou, provocou imediatamente uma onda de f\u00faria em Kiev e exp\u00f4s as flagrantes contradi\u00e7\u00f5es na autoproclamada coliga\u00e7\u00e3o contra a R\u00fassia.\n\n\n\nA na\u00e7\u00e3o anfitri\u00e3, a \u00cdndia, efetivamente emasculou a declara\u00e7\u00e3o original redigida pelos americanos, que colocava a culpa de tudo diretamente sobre os ombros da R\u00fassia. Mas o documento n\u00e3o menciona qualquer invas\u00e3o russa. Em vez disso, a declara\u00e7\u00e3o limitou-se a declara\u00e7\u00f5es vazias sobre o \u201csofrimento humano e os impactos negativos adicionais da guerra na Ucr\u00e2nia\u201d.\n\n\n\nA declara\u00e7\u00e3o reiterou o chav\u00e3o rotineiro de que a guerra \u00e9 m\u00e1 e a paz \u00e9 boa, o que equivale aproximadamente \u00e0 forma diplom\u00e1tica de expressar apoio \u00e0 torta de ma\u00e7\u00e3 e \u00e0 maternidade, ao mesmo tempo. Para dar os retoques finais a esta lista sem sentido de banalidades, ela lembrou a todos os presentes que:\n\n\n\n\u201cTodos os Estados devem se abster da amea\u00e7a ou do uso da for\u00e7a para buscar aquisi\u00e7\u00f5es territoriais contra a integridade territorial e a soberania ou a independ\u00eancia pol\u00edtica de qualquer Estado. O uso ou amea\u00e7a de uso de armas nucleares \u00e9 inadmiss\u00edvel\u2026\u201d\n\n\n\nCaso voc\u00ea n\u00e3o tenha adivinhado, trata-se de uma refer\u00eancia \u00e0 Carta da ONU, que est\u00e1 em vigor h\u00e1 muitas d\u00e9cadas e que nunca evitou uma guerra ou qualquer outro crime contra a humanidade. Mas, para sermos justos, os Dez Mandamentos que Mois\u00e9s apresentou \u00e0 humanidade em t\u00e1buas de pedra j\u00e1 existem h\u00e1 muito mais tempo, sem terem produzido qualquer efeito percept\u00edvel no curso da hist\u00f3ria humana.\n\n\n\nPara express\u00e1-lo em linguagem simples, esta foi uma declara\u00e7\u00e3o digna de nota apenas porque n\u00e3o afirmou nada em particular. Esta foi, de fato, a \u00fanica forma de Modi conseguir que a maioria dos participantes concordasse com qualquer tipo de declara\u00e7\u00e3o final. E a maioria dos presentes ficou bastante satisfeita com o resultado.\n\n\n\nEste entusiasmo n\u00e3o foi, contudo, compartilhado por Washington. Isso n\u00e3o \u00e9 surpreendente, porque representou uma bofetada humilhante na cara dos americanos e dos seus agressivos aliados, que se viram completamente isolados e desorientados. Foi um acontecimento particularmente irritante para Joe Biden, que se deu ao trabalho de comparecer \u00e0 reuni\u00e3o na esperan\u00e7a de conseguir algumas manchetes positivas para ajudar na sua campanha \u00e0 reelei\u00e7\u00e3o no pr\u00f3ximo ano.\n\n\n\nEm contrapartida, tanto Vladimir Putin quanto Xi Jinping mantiveram-se claramente distantes. Esta foi a maneira de dizerem: \u201cO que quer que voc\u00eas decidam n\u00e3o far\u00e1 absolutamente nenhuma diferen\u00e7a para n\u00f3s. Continuaremos a seguir as pol\u00edticas que considerarmos serem do nosso pr\u00f3prio interesse.\u201d\n\n\n\nNo entanto, os americanos e os seus aliados esperavam utilizar o G20 para obter uma vit\u00f3ria propagand\u00edstica, demonstrando ao mundo inteiro que a R\u00fassia est\u00e1 completamente isolada. Na verdade, eles provaram exatamente o contr\u00e1rio. A reuni\u00e3o foi, de fato, um grande golpe diplom\u00e1tico para a R\u00fassia e a China, que conseguiram obter a aprova\u00e7\u00e3o da sua agenda com rela\u00e7\u00e3o aos assuntos mundiais, apesar da aus\u00eancia das suas duas principais figuras.\n\n\n\nA alian\u00e7a ocidental em desordem\n\n\n\nComo era de se esperar, alguns diplomatas ocidentais tentaram imediatamente dar um brilho positivo \u00e0s coisas. Um alto diplomata da UE disse \u00e0 AP que o bloco \u201cn\u00e3o desistiu de nenhuma das suas posi\u00e7\u00f5es\u201d e disse que o fato de Moscou ter assinado o acordo era importante. \u201cA op\u00e7\u00e3o que temos \u00e9 termos um texto ou nenhum texto, e acho melhor ter um texto. Pelo menos se eles [os russos] n\u00e3o implementarem, saberemos mais uma vez que n\u00e3o podemos confiar neles\u201d, disse o diplomata.\n\n\n\nMas este otimismo fabricado n\u00e3o foi compartilhado por Washington ou Londres. O verdadeiro significado do acontecimento foi demonstrado imediatamente pelos homens em Kiev. O porta-voz do Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores da Ucr\u00e2nia, Oleh Nikolenko, tentando (n\u00e3o muito convincentemente) engolir sua raiva, disse:\n\n\n\n\u201cSomos gratos aos parceiros que tentaram incluir uma reda\u00e7\u00e3o forte no texto. No entanto, em termos da agress\u00e3o da R\u00fassia contra a Ucr\u00e2nia, o G20 n\u00e3o tem nada de que se orgulhar\u201d, apressou-se em acrescentar. Enquanto isso, Kiev continua a fingir que a sua famosa contraofensiva (apesar de todas as indica\u00e7\u00f5es em contr\u00e1rio) continua a avan\u00e7ar.\n\n\n\nA contraofensiva fracassou\n\n\n\nAs for\u00e7as ucranianas estariam avan\u00e7ando com a sua contraofensiva contra as for\u00e7as russas nas regi\u00f5es sul e leste. Mas a extrema lentid\u00e3o do avan\u00e7o, a escassez dos ganhos e o n\u00edvel terr\u00edvel de perdas humanas e materiais contam uma hist\u00f3ria diferente. Poucos, ou nenhum, dos observadores s\u00e9rios no Ocidente t\u00eam d\u00favidas de que a contraofensiva foi um fracasso espetacular. Este \u00e9 de longe o elemento mais decisivo nesta equa\u00e7\u00e3o sangrenta. E est\u00e1 obrigando at\u00e9 mesmo alguns dos mais fan\u00e1ticos apoiadores do regime de Kiev a pensar novamente.\n\n\n\nOs propagandistas ocidentais devem agora come\u00e7ar a preparar a opini\u00e3o p\u00fablica para uma derrota humilhante - Foto: Casa Rosada, Wikimedia Commons \n\n\n\nOs propagandistas ocidentais, que previam com confian\u00e7a a vit\u00f3ria, devem agora come\u00e7ar a preparar a opini\u00e3o p\u00fablica para uma derrota humilhante. J\u00e1 come\u00e7aram, embora observando o grau de cautela necess\u00e1rio \u2013 evitando cuidadosamente palavras como \u201cfracasso\u201d ou \u201cderrota\u201d \u2013 limitando-se, em vez disso, a frases como: \u201cembora os resultados da contraofensiva n\u00e3o correspondessem \u00e0s expectativas\u2026\u201d. Eles tamb\u00e9m evitam qualquer men\u00e7\u00e3o ao fato de que essas falsas expectativas foram criadas por ningu\u00e9m menos que eles pr\u00f3prios.\n\n\n\nEm todo este coro c\u00ednico de mentirosos e hip\u00f3critas, um pequeno n\u00famero decidiu que seria melhor dizer as coisas (mais ou menos) como elas s\u00e3o. Entre esta ra\u00e7a rara est\u00e1 o Coronel Richard Kemp.\n\n\n\nRichard Kemp \u00e9 um antigo oficial do Ex\u00e9rcito Brit\u00e2nico, um observador linha-dura cujas opini\u00f5es s\u00e3o pr\u00f3ximas \u00e0s do MI5. Em 10 de setembro de 2023, ele escreveu no The Telegraph um artigo muito revelador, que exp\u00f5e efetivamente a situa\u00e7\u00e3o real.\n\n\n\nCome\u00e7a com a seguinte afirma\u00e7\u00e3o:\n\n\n\n\n\u201cO tempo est\u00e1 se esgotando para a Ucr\u00e2nia. Ap\u00f3s 18 meses de guerra, j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 mais uma quest\u00e3o de saber se a alian\u00e7a ocidental vai fracassar, mas sim de quando vai fracassar.\u201d (\u00canfase minha, AW)\n\n\n\n\nE acrescenta:\n\n\n\n\n\u201cO Ocidente continua empenhado na contraofensiva da Ucr\u00e2nia \u2013 mas h\u00e1 ceticismo quanto aos objetivos finais de Zelensky.\u201d\n\n\n\n\nMas o que isso significa? Em cada discurso que Joe Biden faz, ele se apressa a nos garantir que os EUA apoiar\u00e3o firmemente a Ucr\u00e2nia \u201cdurante o tempo que for necess\u00e1rio\u201d. Mas qual \u00e9 o significado preciso dessas frases deliberadamente obscuras? Enquanto for preciso \u2013 para qu\u00ea, exatamente?\n\n\n\nDa perspectiva do governo de Kiev, a resposta \u00e9 bastante clara: para que a guerra termine, ou mesmo para que negocia\u00e7\u00f5es significativas tenham in\u00edcio, os russos devem primeiro retirar todas as suas for\u00e7as, inclusive da Crimeia.\n\n\n\nAt\u00e9 muito recentemente, essa era tamb\u00e9m a opini\u00e3o firmemente defendida por Washington e pelo menos pelos seus aliados mais beligerantes (leia-se: os idiotas servis) na Otan: os poloneses, os Pa\u00edses B\u00e1lticos e, claro, os brit\u00e2nicos. Eles t\u00eam constantemente se atropelado para promover a agenda mais belicosa poss\u00edvel, at\u00e9 incluindo um conflito militar aberto com a R\u00fassia.\n\n\n\nEssas damas e cavalheiros estavam t\u00e3o ansiosos por mergulhar o mundo numa guerra total, que sentiram a necessidade de criticar os americanos pela sua pusilanimidade. Por que voc\u00eas n\u00e3o armam os ucranianos com seus mais modernos tanques e ca\u00e7as?\n\n\n\nMesmo agora, essas cr\u00edticas ainda encontram um eco tardio, inclusive no artigo do Coronel Kemp, que claramente deseja colocar a culpa pela derrota da contraofensiva na porta de Biden e dos americanos. A Am\u00e9rica \u00e9 o principal suporte do regime de Kiev e o fornecedor da maior parte do seu dinheiro e armas. No entanto, de acordo com Kemp:\n\n\n\n\n\u201cO presidente Biden est\u00e1 se arrastando, fornecendo assist\u00eancia militar suficiente para manter a Ucr\u00e2nia lutando, mas, de forma intencional, n\u00e3o o suficiente para permitir uma vit\u00f3ria.\u201d (Minha \u00eanfase, AW)\n\n\n\n\nEsta \u00e9 claramente uma cr\u00edtica compartilhada pelo MI5, pelo governo Conservador e pelo bando maluco de fomentadores da guerra em Londres, que tentam disfar\u00e7ar o colapso do papel da Gr\u00e3-Bretanha como grande pot\u00eancia mundial latindo alto como um c\u00e3o pequeno com um problema de atitude, mordendo os calcanhares dos transeuntes.\n\n\n\nEsses animais irritantes e barulhentos n\u00e3o s\u00e3o apreciados por ningu\u00e9m e precisam ser silenciados com um pontap\u00e9 ocasional. Tal pontap\u00e9 foi dado recentemente por Washington, quando Joe Biden vetou o antigo secret\u00e1rio da Defesa brit\u00e2nico, Ben Wallace, para o cargo de secret\u00e1rio-geral da Otan \u2013 uma decis\u00e3o que provocou a sua demiss\u00e3o e a f\u00faria de Londres.\n\n\n\nBiden n\u00e3o tinha absolutamente nenhum interesse em permitir que os brit\u00e2nicos \u2013 ou quaisquer outros \u2013 usurpassem o controle dos EUA sobre a Otan, ou ditassem a sua pol\u00edtica sobre a Ucr\u00e2nia. No entanto, a diferen\u00e7a de opini\u00e3o com Londres n\u00e3o afetou a linha fundamental da administra\u00e7\u00e3o Biden, que estava convencida de que uma ofensiva ucraniana poderia conseguir infligir uma grande derrota \u00e0 R\u00fassia e criar um cen\u00e1rio favor\u00e1vel para negocia\u00e7\u00f5es nos termos de Kiev.\n\n\n\nPortanto, os americanos e os seus apoiadores pressionaram Zelensky a iniciar a sua ofensiva h\u00e1 muito prometida. Em um artigo recente, questionei como era poss\u00edvel que os generais ucranianos n\u00e3o estivessem conscientes dos colossais problemas que tal ofensiva enfrentaria. Presumi que se tratava de uma medida desesperada, destinada a provar aos americanos que o ex\u00e9rcito ucraniano ainda era capaz de lutar e, assim, garantir a continua\u00e7\u00e3o do fluxo de armas e dinheiro para Kiev.\n\n\n\nEsse foi obviamente um elemento muito importante na equa\u00e7\u00e3o. Mas n\u00e3o foi o \u00fanico, nem mesmo o mais importante. Desde ent\u00e3o, constatou-se que parte significativa dos generais ucranianos estava muito relutante em lan\u00e7ar a ofensiva e s\u00f3 o fizeram sob extrema press\u00e3o dos americanos, que cometeram o erro fatal de acreditar na sua pr\u00f3pria propaganda.\n\n\n\nDesde o in\u00edcio das hostilidades, t\u00eam repetido o mesmo mantra: a R\u00fassia \u00e9 fraca; seu ex\u00e9rcito est\u00e1 em ru\u00ednas; os seus generais s\u00e3o incompetentes; est\u00e3o ficando sem m\u00edsseis e muni\u00e7\u00f5es; o moral dos seus soldados est\u00e1 muito baixo e o povo da R\u00fassia est\u00e1 pronto para se revoltar contra Putin a qualquer momento. E assim por diante.\n\n\n\nUma vez que ningu\u00e9m est\u00e1 autorizado a se afastar um s\u00f3 mil\u00edmetro dessa narrativa, n\u00e3o \u00e9 de surpreender que a camada dirigente em torno de Joe Biden a tenha engolido, com anzol, linha e chumbada juntos. Essa camada \u00e9 composta por pessoas incompetentes de segunda categoria, t\u00e3o incapazes de qualquer pensamento original ou independente quanto o seu chefe semi-senil que ouve apenas o que gosta de ouvir.\n\n\n\nSobre uma base t\u00e3o inst\u00e1vel, \u00e9 imposs\u00edvel para a na\u00e7\u00e3o mais poderosa do mundo desenvolver uma pol\u00edtica externa coerente \u2013 e muito menos inteligente. Em qualquer caso, a maioria do p\u00fablico americano tem muito pouca compreens\u00e3o dos assuntos mundiais e ainda menos interesse por eles.\n\n\n\nIsto proporciona uma base psicol\u00f3gica poderosa para a ideia de isolacionismo, que tem sido durante tanto tempo um fator importante na pol\u00edtica externa americana, e que ressurgiu com for\u00e7a redobrada na pessoa de Donald Trump. N\u00e3o \u00e9 por acaso que ele defenda veementemente o desengajamento da Ucr\u00e2nia, mesmo que esta opini\u00e3o toque na fibra sens\u00edvel da opini\u00e3o p\u00fablica dos EUA.\n\n\n\n\u00c9 claro que Biden e a sua camarilha pressionaram Zelensky para lan\u00e7ar a sua ofensiva. Havia duas raz\u00f5es claras por tr\u00e1s disso. Em primeiro lugar, enganados pela sua pr\u00f3pria propaganda, estavam convencidos da possibilidade de uma vit\u00f3ria ucraniana, uma convic\u00e7\u00e3o refor\u00e7ada pela ideia amplamente alardeada de que as \u201csuperarmas\u201d fornecidas pela Am\u00e9rica e por seus aliados da Otan funcionariam como \u201cviradores do jogo\u201d.\n\n\n\nEm segundo lugar \u2013 e ainda mais importante \u2013 estava a ideia reconfortante de que, mesmo que o custo fosse contabilizado em um grande n\u00famero de mortos e feridos, os sacos para cad\u00e1veres seriam enchidos com mortos ucranianos e n\u00e3o com americanos. Desses c\u00e1lculos, apenas o segundo estava correto. O primeiro era totalmente falso e foi cruelmente exposto assim que a teoria foi traduzida na pr\u00e1tica.\n\n\n\nQuantas vezes ouvimos a mesma hist\u00f3ria de novas armas surpreendentes do Ocidente que representariam uma mudan\u00e7a dram\u00e1tica no campo de batalha? Recordemos o grande alarme que foi feito sobre a entrega de tanques Leopard da Alemanha e tanques Challenger da Gr\u00e3-Bretanha. Mas as \u00faltimas not\u00edcias do campo de batalha mostram esses mesmos tanques atolados em campos minados, onde servem como alvos f\u00e1ceis para a artilharia russa.\n\n\n\n\u00c9 claro que Biden e sua camarilha pressionaram Zelensky para lan\u00e7ar sua ofensiva - Foto: Presidente Biden, Twitter \n\n\n\nA ofensiva avan\u00e7a a passos de lesma, com um enorme custo de equipamento e m\u00e3o-de-obra. As unidades ucranianas s\u00e3o alvos f\u00e1ceis enquanto atravessam densos campos minados que se encontram diretamente \u00e0 frente das defesas em camadas da R\u00fassia. Mas que conclus\u00f5es tiraram os americanos e os seus amigos deste desastre?\n\n\n\nOs imperialistas ocidentais, tendo empurrado Zelensky para uma guerra que ele n\u00e3o queria, e depois o pressionado a lan\u00e7ar uma ofensiva para a qual nem ele nem os seus generais estavam preparados, agora informam-no, em poucas palavras:\n\n\n\n\u201cEmbora n\u00f3s, \u00e9 claro, apoiemos a sua ofensiva [n\u00e3o a sua pr\u00f3pria, mas a ofensiva deles \u2013 mas isso \u00e9 um pequeno detalhe], agora pensamos que os seus objetivos finais [que todos apoiaram em mil por cento] s\u00e3o irrealiz\u00e1veis\u201d. Zelensky pode ser desculpado por n\u00e3o se incomodar minimamente com esta linguagem.\n\n\n\nFalsas expectativas\n\n\n\nKemp continua desfiando seu ros\u00e1rio de amarguras:\n\n\n\n\n\u201cIsto reflete, pelo menos parcialmente, o progresso lento na contraofensiva da Ucr\u00e2nia, que at\u00e9 agora registou apenas ganhos limitados.\u201d\n\n\n\n\n\u201cApenas ganhos limitados\u201d \u00e9 um eufemismo de porte consider\u00e1vel. Como todos os outros comentaristas ocidentais, o Sr. Kemp tem medo de chamar uma p\u00e1 de p\u00e1. Ele n\u00e3o consegue dizer o que \u00e9 evidentemente \u00f3bvio, nomeadamente, que a t\u00e3o alardeada contraofensiva ucraniana fracassou \u2013 e fracassou catastroficamente.\n\n\n\nNo entanto, para qualquer um preparado para ler nas entrelinhas, os comerciantes da imprensa capitalista est\u00e3o preparando cautelosamente a opini\u00e3o p\u00fablica para esta verdade t\u00e3o desagrad\u00e1vel. A este respeito, o artigo de Richard Kemp \u00e9 na verdade mais franco do que a maioria. Ele diz:\n\n\n\n\n\u201cOs analistas militares ocidentais e os meios de comunica\u00e7\u00e3o social criaram expectativas de que, neste Ver\u00e3o, Kiev repetiria as suas impressionantes vit\u00f3rias do Outono passado em Kharkiv e Kherson. Agora, as pessoas perguntam-se quanto est\u00e3o a ganhar com o seu investimento e se o investimento significativo feito pelos seus pa\u00edses conseguir\u00e1 alguma vez alcan\u00e7ar algo concreto.\u201d\n\n\n\n\nIsso est\u00e1 muito bem dito. Como pode a despesa de tantos milhares de milh\u00f5es de d\u00f3lares ser justificada em um momento de crise econ\u00f4mica e de infla\u00e7\u00e3o crescente, quando os padr\u00f5es de vida de milh\u00f5es de pessoas est\u00e3o sendo reduzidos at\u00e9 ao osso?\n\n\n\nE como se pode justificar a continua\u00e7\u00e3o deste dreno colossal, quando, apesar de todo o equipamento militar moderno e de \u00faltima gera\u00e7\u00e3o enviado para Kiev, o ex\u00e9rcito ucraniano quase n\u00e3o avan\u00e7ou em tr\u00eas meses e sofreu um n\u00famero horr\u00edvel de mortos e feridos?\n\n\n\nEstas s\u00e3o perguntas que deveriam ser apresentadas \u2013 e que devem ser apresentadas. No entanto, quase ningu\u00e9m est\u00e1 perguntando. H\u00e1 uma conspira\u00e7\u00e3o de sil\u00eancio \u2013 n\u00e3o apenas nos meios de comunica\u00e7\u00e3o prostitutos (descritas de forma ris\u00edvel como a \u201cimprensa livre\u201d), mas tamb\u00e9m por parte daqueles que s\u00e3o supostamente os partidos de \u201coposi\u00e7\u00e3o\u201d. E da chamada esquerda, tudo o que ouvimos \u00e9 um sil\u00eancio mortal.\n\n\n\nMas nenhuma mentira pode se manter para sempre.\n\n\n\nA Otan est\u00e1 unida?\n\n\n\nDia ap\u00f3s dia, os meios de comunica\u00e7\u00e3o social repetem a mesma mensagem mon\u00f3tona: a Otan est\u00e1 unida. A R\u00fassia est\u00e1 isolada. Mas ser\u00e1 que este \u00e9 realmente o caso? Como vimos, a reuni\u00e3o das na\u00e7\u00f5es do G20 mostrou claramente que n\u00e3o \u00e9 a R\u00fassia, mas sim a Am\u00e9rica, que est\u00e1 cada vez mais isolada.\n\n\n\nA maior parte do mundo n\u00e3o apoia a Am\u00e9rica nesta guerra. E mesmo nas fileiras da Otan est\u00e3o aparecendo gradualmente fissuras, que sem d\u00favida se aprofundar\u00e3o com o passar do tempo.\n\n\n\nKemp escreve:\n\n\n\n\n\u201cDesde o in\u00edcio, apesar de fazerem muito barulho e fornecerem algum equipamento militar, a Fran\u00e7a e a Alemanha, em particular, t\u00eam sido parceiras relutantes. Os seus l\u00edderes muitas vezes pareciam mais preocupados em construir uma \u2018rampa de sa\u00edda\u2019 para Vladimir Putin do que em expulsar as suas for\u00e7as da Ucr\u00e2nia.\u201d\n\n\n\n\nJ\u00e1 em 22 de janeiro, Simon Heffer escreveu no The Telegraph: \u201cO principal receio da Alemanha parece ser o fato de as suas luzes se apagarem e as suas f\u00e1bricas fecharem se os russos desligarem o seu fornecimento de energia\u201d.\n\n\n\nKemp se queixa: \u201cAgora, as sondagens tanto na Europa quanto nos EUA mostram que o apoio p\u00fablico \u00e0 ajuda militar a Kiev est\u00e1 diminuindo, com uma sondagem recente indicando que menos de 50% dos americanos est\u00e3o a favor de despesas adicionais\u201d.\n\n\n\nA crise na Ucr\u00e2nia\n\n\n\nNo Ocidente, h\u00e1 um descontentamento crescente com a guerra que se tornar\u00e1 mais intenso com o passar do tempo, e uma percep\u00e7\u00e3o crescente de que nem tudo est\u00e1 bem na pr\u00f3pria Ucr\u00e2nia. Mesmo alguns dos mais empedernidos fomentadores da guerra, como Richard Kemp, s\u00e3o obrigados a fazer alguns questionamentos embara\u00e7osos, como vemos a seguir:\n\n\n\n\n\u201cH\u00e1 tamb\u00e9m uma inquieta\u00e7\u00e3o crescente sobre a corrup\u00e7\u00e3o ucraniana, amplificada pelas vozes que se op\u00f5em ao envolvimento americano na Europa por outras raz\u00f5es.\u201d\n\n\n\n\nRecentemente, descobriu-se que Volodymyr Zelensky demitiu todos os comiss\u00e1rios militares regionais da Ucr\u00e2nia por corrup\u00e7\u00e3o. Obviamente, teme que tais esc\u00e2ndalos prejudiquem o apoio ocidental \u00e0 Ucr\u00e2nia, que j\u00e1 d\u00e1 sinais de enfraquecimento.\n\n\n\nEstas medidas indicam o seu crescente alarme. Ele prendeu, por exemplo, um magnata corrupto e ex-governador provincial, Igor Kolomoisky, e demitiu o ministro da Defesa, Oleksii Reznikov.\n\n\n\nEssas a\u00e7\u00f5es falam mais alto que as palavras. Como pode acontecer que, no meio de uma guerra, o presidente de um pa\u00eds tenha de demitir o seu ministro da Defesa? Este deve ser um evento sem precedentes. Imaginemos que Winston Churchill tivesse demitido o general Montgomery em 1944. Tal coisa seria impens\u00e1vel.\n\n\n\nDeve significar que o n\u00edvel de corrup\u00e7\u00e3o \u00e9 t\u00e3o vasto e t\u00e3o profundo mesmo nos escal\u00f5es superiores das for\u00e7as armadas, que foi necess\u00e1rio tomar uma medida t\u00e3o dr\u00e1stica. Mas n\u00e3o para por a\u00ed. A corrup\u00e7\u00e3o est\u00e1 no cerne da oligarquia ucraniana, tal como est\u00e1 no cerne da oligarquia russa.\n\n\n\nE tem liga\u00e7\u00f5es estreitas com a camarilha governante de Zelensky. Recordemos que Igor Kolomoisky foi um aliado e apoiador de longa data de Zelensky. Mas todas estas medidas \u201canticorrup\u00e7\u00e3o\u201d s\u00e3o apenas uma fachada, concebidas para impressionar os doadores ocidentais. Como Kemp \u00e9 obrigado a admitir:\n\n\n\n\n\u201cNada disso far\u00e1 diferen\u00e7a significativa. Nenhum ajustamento estrat\u00e9gico pode inverter a guerra sem aumentar dramaticamente a ajuda militar. E quer a corrup\u00e7\u00e3o seja combatida ou n\u00e3o, Olaf Scholz, Emmanuel Macron e, mais importante, Biden exercer\u00e3o press\u00e3o sobre Kiev para chegar a um acordo, mais cedo ou mais tarde.\u201d\n\n\n\n\nHaver\u00e1 negocia\u00e7\u00f5es?\n\n\n\nNo ver\u00e3o passado, Biden escreveu que os EUA estavam armando a Ucr\u00e2nia n\u00e3o para derrotar a agress\u00e3o russa, mas para \u201clutar no campo de batalha e estar na posi\u00e7\u00e3o mais forte poss\u00edvel na mesa de negocia\u00e7\u00f5es\u201d.\n\n\n\nEsta foi a suposi\u00e7\u00e3o de todos os estrategas da pol\u00edtica externa americana e dos seus conselheiros militares. A pr\u00f3xima ofensiva foi, portanto, apresentada nos meios de comunica\u00e7\u00e3o social como uma marcha avassaladora e triunfante que, com a ajuda das armas mais avan\u00e7adas fornecidas pelos EUA e pelos seus aliados, cortaria as defesas russas como uma faca corta a manteiga.\n\n\n\nOs \u201cespecialistas\u201d ocidentais ficaram cegos com sua pr\u00f3pria propaganda, que apresentava os russos como incorrigivelmente est\u00fapidos e incompetentes, com generais totalmente incapazes de corresponder aos elevados padr\u00f5es de um ex\u00e9rcito moderno da Otan. Al\u00e9m disso, disseram, os russos estavam ficando sem m\u00edsseis e muni\u00e7\u00f5es e n\u00e3o seriam capazes de resistir.\n\n\n\nEsse absurdo foi repetido interminavelmente, dia ap\u00f3s dia, com uma regularidade tediosa, como uma m\u00e1quina bem lubrificada produzindo salsichas. Dado que a repeti\u00e7\u00e3o \u00e9 a m\u00e3e da aprendizagem, a maioria das pessoas no Ocidente, totalmente inconscientes da realidade no campo de batalha, aceitaram estas mentiras como uma moeda id\u00f4nea.\n\n\n\nO vitorioso ex\u00e9rcito ucraniano abriria um buraco nas defesas russas e em breve se veria agitando a sua bandeira no Mar de Azov. As linhas de comunica\u00e7\u00e3o da R\u00fassia com a Crimeia seriam cortadas e Moscou ficaria numa posi\u00e7\u00e3o insustent\u00e1vel. O triunfante governo de Kiev seria ent\u00e3o capaz de ditar os termos a uma R\u00fassia derrotada e desmoralizada. Esse foi o conto de fadas oficial. Mas foi rapidamente destro\u00e7ado pelos acontecimentos.\n\n\n\nAlguns dos generais ucranianos, que, ao contr\u00e1rio dos especialistas da Casa Branca, tinham experi\u00eancia real das capacidades de combate dos russos, levantaram obje\u00e7\u00f5es ao plano. Mas foram rapidamente silenciados. Na verdade, qualquer pessoa nos meios de comunica\u00e7\u00e3o brit\u00e2nicos que levante a menor reserva \u00e0 narrativa oficial \u00e9 rapidamente silenciada. Seus artigos n\u00e3o s\u00e3o publicados e eles ter\u00e3o muita sorte se n\u00e3o forem rebaixados ou mesmo demitidos do cargo.\n\n\n\nO Ocidente \u2013 em particular, os americanos e os brit\u00e2nicos \u2013 rejeitou todas as obje\u00e7\u00f5es. Do conforto dos seus escrit\u00f3rios em Washington e Londres, pressionavam avidamente o governo de Kiev para lan\u00e7ar a sua contraofensiva h\u00e1 muito anunciada \u2013 e, al\u00e9m disso, com for\u00e7a m\u00e1xima. Eles estavam dispostos a lutar at\u00e9 a \u00faltima gota de sangue \u2013 isto \u00e9, de sangue ucraniano.\n\n\n\nFinalmente, Zelensky os atendeu. Ele realmente n\u00e3o tinha muita escolha, visto que quem paga o flautista \u00e9 quem escolhe a m\u00fasica. Mas a dura realidade foi cruelmente exposta quando a ofensiva come\u00e7ou. Neste exato momento, nenhum observador s\u00e9rio pode ter d\u00favidas de que a ofensiva fracassou. E fracassou de uma forma t\u00e3o espetacular que dificilmente poderia ter sido previsto mesmo pelos c\u00e9ticos mais convictos.\n\n\n\nO fracasso da contraofensiva significa que, longe de conseguir uma posi\u00e7\u00e3o mais forte na mesa de negocia\u00e7\u00f5es, o regime de Kiev est\u00e1 numa posi\u00e7\u00e3o muito mais fraca do que antes. E, tendo vencido no campo de batalha, \u00e9 pouco prov\u00e1vel que Putin aceite compromissos.\n\n\n\nParece que os americanos est\u00e3o sugerindo que, em troca da paz, a R\u00fassia poder\u00e1 manter parte, ou a maior parte, do territ\u00f3rio ucraniano que conquistou e, em troca, a ades\u00e3o da Ucr\u00e2nia \u00e0 Otan ser\u00e1 mantida permanentemente fora de quest\u00e3o.\n\n\n\nMas isto tem duas grandes dificuldades. Em primeiro lugar, s\u00f3 oferece \u00e0 R\u00fassia o que j\u00e1 ganhou. Em segundo lugar, a quest\u00e3o da ades\u00e3o da Ucr\u00e2nia \u00e0 Otan n\u00e3o foi abolida, mas apenas adiada sine die. Obviamente, isso seria pouco para Moscou, mas demasiado para Kiev.\n\n\n\nPor essa raz\u00e3o, n\u00e3o parece que as negocia\u00e7\u00f5es estejam na agenda, pelo menos n\u00e3o t\u00e3o cedo. A guerra ir\u00e1, portanto, arrastar-se at\u00e9 atingir um ponto cr\u00edtico, onde j\u00e1 n\u00e3o poder\u00e1 continuar.\n\n\n\n\u00c0s vezes ouve-se falar de um \u201cconflito congelado\u201d, em que nenhum dos lados consegue obter algo que se assemelhe a uma vit\u00f3ria decisiva. Mas isso pressup\u00f5e o que n\u00e3o pode ser presumido. Todos estes c\u00e1lculos deixam de considerar o fator mais importante, que \u00e9 o moral da popula\u00e7\u00e3o militar e civil.\n\n\n\nA pura verdade \u00e9 que a Ucr\u00e2nia n\u00e3o pode vencer esta guerra. No n\u00edvel mais b\u00e1sico, \u00e9 um pa\u00eds muito menor do que a R\u00fassia e isto tem influ\u00eancia direta no equil\u00edbrio de for\u00e7as do ponto de vista dos recursos humanos.\n\n\n\n\u201cA Federa\u00e7\u00e3o Russa concentrou mais de 420 mil militares nos nossos territ\u00f3rios que est\u00e3o temporariamente ocupados, incluindo a Crimeia\u201d, explicou o vice-chefe da intelig\u00eancia, Skibitskiy, em uma confer\u00eancia em Kiev.\n\n\n\nO fato de terem um n\u00famero t\u00e3o grande de militares permite-lhes mover tropas constantemente, o que certamente n\u00e3o \u00e9 o caso dos ucranianos, que perderam a maior parte dos seus soldados experientes. Eles est\u00e3o estacionados atr\u00e1s da terceira linha de defesa, de onde os russos podem manter um ataque constante de fogo de artilharia e drones contra as for\u00e7as ucranianas, que est\u00e3o atoladas em campos minados.\n\n\n\nAs perdas do lado ucraniano s\u00e3o realmente assombrosas. Um grande n\u00famero de jovens soldados n\u00e3o treinado ou semi-treinado est\u00e1, na verdade, sendo enviados para a morte, o que equivale a opera\u00e7\u00f5es suicidas.\n\n\n\nOs l\u00edderes ucranianos parecem t\u00e3o indiferentes a esta perda criminosa de vidas, como o foram os generais na Primeira Guerra Mundial. Mas, deixando de lado todas as considera\u00e7\u00f5es morais, de um ponto de vista puramente militar, esta pol\u00edtica \u00e9 simplesmente insustent\u00e1vel.\n\n\n\nMesmo assumindo que os russos est\u00e3o sofrendo grandes perdas (e as estimativas de mortes russas nos meios de comunica\u00e7\u00e3o ocidentais s\u00e3o t\u00e3o fict\u00edcias quanto as alega\u00e7\u00f5es de que a R\u00fassia est\u00e1 ficando sem m\u00edsseis e muni\u00e7\u00f5es), a R\u00fassia pode sofr\u00ea-las enquanto a Ucr\u00e2nia n\u00e3o pode.\n\n\n\nA quest\u00e3o do moral\n\n\n\nTodas as guerras terminam quando os principais objetivos de guerra de uma ou outra das pot\u00eancias beligerantes s\u00e3o alcan\u00e7ados, ou quando h\u00e1 um colapso do moral que torna imposs\u00edvel continuar a luta. Acontecimentos recentes sugerem que tal colapso est\u00e1 sendo preparado na Ucr\u00e2nia.\n\n\n\n\u00c9 verdade que as for\u00e7as ucranianas lutaram com incr\u00edvel tenacidade e bravura. Mas as guerras nunca s\u00e3o vencidas apenas pelo hero\u00edsmo. E foi o c\u00famulo de irresponsabilidade assumir \u2013 e tal suposi\u00e7\u00e3o foi de fato feita tanto em Washington quanto em Kiev \u2013 que seria poss\u00edvel fazer um avan\u00e7o dram\u00e1tico nas defesas da R\u00fassia enviando soldados valentes para serem feitos em peda\u00e7os em vastos e mort\u00edferos ataques a campos minados.\n\n\n\n\u00c9 imposs\u00edvel dizer quantos jovens corajosos foram enviados para a morte certa naqueles terr\u00edveis campos de exterm\u00ednio. As imagens das v\u00edtimas s\u00e3o demasiado terr\u00edveis para serem contempladas. Os seus corpos mutilados oferecem um testemunho sombrio da futilidade dessas tentativas e da irresponsabilidade criminosa daqueles que as ordenaram.\n\n\n\nUm pre\u00e7o terr\u00edvel foi pago com sangue pela ofensiva fracassada. E para qu\u00ea? Por alguns quil\u00f3metros aqui ou ali, por alguns destro\u00e7os de aldeias desertas.\n\n\n\nAs not\u00edcias das derrotas no front ter\u00e3o um efeito devastador \u00e0 medida que se espalharem. A terr\u00edvel perda de vidas afeta quase todas as fam\u00edlias. Os jovens est\u00e3o sendo recrutados \u00e0 for\u00e7a e enviados para o front com pouco ou nenhum treino militar, como ovelhas para o matadouro.\n\n\n\nMas a ofensiva deve ser mantida a todo custo! O front precisa de mais homens, sempre de mais homens! Aqueles que caem devem ser constantemente substitu\u00eddos por novas v\u00edtimas. Mas de onde elas vir\u00e3o?\n\n\n\nA propaganda patri\u00f3tica come\u00e7a a ter um som oco \u00e0 medida que cresce a compreens\u00e3o de que os sacrif\u00edcios exigidos pelo governo s\u00e3o muito maiores para alguns ucranianos do que para outros.\n\n\n\n\u00c9 imposs\u00edvel dizer quantos jovens corajosos foram enviados para a morte certa - Foto: Minist\u00e9rio da Defesa da Ucr\u00e2nia, Wikimedia Commons \n\n\n\nNaturalmente, o fardo recai mais pesadamente sobre as fam\u00edlias dos pobres. Aqueles com recursos suficientes podem pagar um suborno que garanta que os seus filhos n\u00e3o ter\u00e3o de ir para o ex\u00e9rcito e que poder\u00e3o desaparecer convenientemente atrav\u00e9s da fronteira para terras estrangeiras.\n\n\n\nOs ricos evitam o servi\u00e7o militar pagando subornos luxuosos. Eles continuam a viver uma vida de luxo ocioso. Os pobres suportam todo o fardo da perda de vidas, do colapso dos padr\u00f5es de vida, do aumento da infla\u00e7\u00e3o, da corrup\u00e7\u00e3o desenfreada e do mercado negro.\n\n\n\nRecentemente, Zelensky apelou aos pa\u00edses estrangeiros para que devolvessem os cidad\u00e3os ucranianos que fugiram para o estrangeiro a fim de evitar o servi\u00e7o militar. Estes fatos s\u00e3o bem conhecidos da popula\u00e7\u00e3o e provocam um crescente sentimento de injusti\u00e7a.\n\n\n\n\u201cE quanto aos nossos galantes aliados? O que est\u00e3o eles fazendo \u2013 aqueles que nos empurraram para esta guerra em primeiro lugar e que nos encorajam a continuar a lutar \u201cenquanto for necess\u00e1rio\u201d? Que h\u00e1 deles?\n\n\n\nOs americanos podem se dar ao luxo de recostar-se nas suas confort\u00e1veis poltronas e ver ucranianos e russos matarem-se uns aos outros. Eles encorajam continuamente os ucranianos a lutar, mas sem comprometer nenhuma das suas pr\u00f3prias tropas.\n\n\n\nInevitavelmente, os soldados ucranianos, cansados da guerra e em estado de choque, far\u00e3o a pergunta \u00f3bvia: \u201cpor quanto tempo mais os americanos desejam lutar at\u00e9 \u00e0 \u00faltima gota do meu sangue?\u201d\n\n\n\nA desmoraliza\u00e7\u00e3o e o cansa\u00e7o da guerra espalhar-se-\u00e3o inevitavelmente dos soldados para a popula\u00e7\u00e3o civil, que testemunha a devasta\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica do seu pa\u00eds.\n\n\n\nA camarilha dominante n\u00e3o v\u00ea uma alternativa sen\u00e3o manter a press\u00e3o impiedosa sobre uma popula\u00e7\u00e3o exausta. Uma se\u00e7\u00e3o dos generais j\u00e1 exige a continua\u00e7\u00e3o da ofensiva no outono e at\u00e9 no inverno.\n\n\n\nMas, mais cedo ou mais tarde, ser\u00e1 alcan\u00e7ado o ponto cr\u00edtico em que as pessoas n\u00e3o aguentar\u00e3o mais. Quando esse momento chegar, a Ucr\u00e2nia sofrer\u00e1 um colapso catastr\u00f3fico.\n\n\n\n\u00c9 claro que esse \u00e9 apenas um cen\u00e1rio. Mas neste momento, parece-me ser cada vez mais o mais prov\u00e1vel.\n\n\n\nComo o Ocidente reagiria \u00e0 derrota?\n\n\n\nUma vit\u00f3ria russa seria um golpe humilhante para o Ocidente. Como o Ocidente poder\u00e1 reagir? Este \u00e9 um cen\u00e1rio que os chamados estrategistas do Ocidente nunca estiveram dispostos a contemplar.\n\n\n\nPara eles, uma derrota ucraniana era impens\u00e1vel. A sua \u00fanica perspectiva era a derrota russa e a queda de Putin. Consequentemente, eles n\u00e3o t\u00eam \u201cPlano B\u201d. Uma vit\u00f3ria russa iria deix\u00e1-los mergulhados na desordem, enquanto o regime bonapartista de Vladimir Putin sairia temporariamente fortalecido.\n\n\n\nA possibilidade de uma resposta militar s\u00e9ria \u00e9 praticamente nula. Aqui, a R\u00fassia teria todas as cartas. Longe de ter sido enfraquecido pela guerra, o ex\u00e9rcito russo tornou-se uma for\u00e7a formid\u00e1vel, n\u00e3o s\u00f3 em n\u00famero, mas tamb\u00e9m pela qualidade do seu armamento, que, apesar de toda a ostenta\u00e7\u00e3o ocidental, \u00e9 facilmente compar\u00e1vel ao melhor que a Otan possui \u2013 se n\u00e3o for superior.\n\n\n\nApesar do fraco desempenho na primeira fase da guerra, o ex\u00e9rcito russo aprendeu muitas li\u00e7\u00f5es (como acontece em qualquer guerra). As suas tropas e quadros est\u00e3o endurecidos pela batalha e seu moral ser\u00e1 refor\u00e7ado pelo \u00eaxito.\n\n\n\nN\u00e3o h\u00e1 absolutamente nenhuma forma de a Otan, tal como est\u00e1 atualmente constitu\u00edda, ter esperan\u00e7a de prevalecer contra ele. Nem \u00e9 prov\u00e1vel que qualquer administra\u00e7\u00e3o dos EUA consiga persuadir um p\u00fablico relutante a aceitar o envolvimento de um n\u00famero significativo de tropas americanas numa guerra em solo europeu.\n\n\n\nTodas as divis\u00f5es latentes na alian\u00e7a transatl\u00e2ntica viriam imediatamente \u00e0 tona. A fac\u00e7\u00e3o pr\u00f3-guerra ficaria isolada e desacreditada e os governos cairiam.\n\n\n\nOs reacion\u00e1rios exigir\u00e3o a constru\u00e7\u00e3o de for\u00e7as da Otan como garantia \u201ccontra a agress\u00e3o russa\u201d. Mas, em primeiro lugar, a R\u00fassia n\u00e3o tem inten\u00e7\u00e3o de travar uma guerra contra qualquer pa\u00eds europeu. O seu objetivo central de guerra \u00e9 impedir a Ucr\u00e2nia de aderir \u00e0 Otan e garantir a sua pr\u00f3pria seguran\u00e7a, tornando a Ucr\u00e2nia um pa\u00eds neutro.\n\n\n\nEm segundo lugar, ainda n\u00e3o h\u00e1 sinais de que qualquer programa de rearmamento tenha sido seriamente abordado em qualquer dos lados do Atl\u00e2ntico. N\u00e3o h\u00e1 indica\u00e7\u00e3o, por exemplo, de que a Alemanha esteja aumentando seu or\u00e7amento para atingir o gasto m\u00ednimo da Otan com a defesa de 2% do PIB, apesar das promessas. E o Reino Unido, apesar de toda a sua ret\u00f3rica belicosa, continua fazendo ainda mais cortes no seu pequeno ex\u00e9rcito.\n\n\n\nOs governos ocidentais devem abordar as prioridades internas, come\u00e7ando pela crise do custo de vida. Mas como pode este objetivo ser enquadrado em um programa de rearmamento?\n\n\n\nA crise econ\u00f4mica e a guerra\n\n\n\nA segunda op\u00e7\u00e3o seria continuar a guerra econ\u00f4mica destinada a minar a economia russa, \u201cpara enfatizar o pre\u00e7o de se travar uma guerra agressiva\u201d. Mas Kemp diz que essa variante \u00e9 \u201caltamente problem\u00e1tica\u201d. E isso est\u00e1 bastante correto.\n\n\n\nAs san\u00e7\u00f5es impostas \u00e0 R\u00fassia n\u00e3o conseguiram paralisar completamente a economia russa e tiveram um efeito insignificante na capacidade de Putin de travar a guerra, como comentou recentemente o New York Times:\n\n\n\n\n\u201cA R\u00fassia conseguiu superar as san\u00e7\u00f5es e os controles de exporta\u00e7\u00e3o impostos pelo Ocidente para expandir a sua produ\u00e7\u00e3o de m\u00edsseis para al\u00e9m dos n\u00edveis anteriores \u00e0 guerra, segundo respons\u00e1veis dos EUA, da Europa e da Ucr\u00e2nia, deixando a Ucr\u00e2nia especialmente vulner\u00e1vel a ataques intensificados nos pr\u00f3ximos meses.\u201d\n\n\n\n\nPor outro lado, essas san\u00e7\u00f5es tiveram um efeito catastr\u00f3fico na economia mundial. Ao cortar o fornecimento de g\u00e1s e petr\u00f3leo russos \u00e0 Europa, as san\u00e7\u00f5es aprofundaram a crise e aumentaram drasticamente a infla\u00e7\u00e3o, exacerbando enormemente a crise do custo de vida.\n\n\n\nUm relat\u00f3rio recente afirma: \u201cA infla\u00e7\u00e3o na zona do euro permaneceu em 5,3% em agosto, o que \u00e9 superior ao que o BCE esperava. Pior ainda, a economia est\u00e1 em decl\u00ednio, especialmente na Alemanha, o maior membro da uni\u00e3o monet\u00e1ria.\u201d\n\n\n\nA economia estagnou, mas os pre\u00e7os continuam a subir rapidamente e n\u00e3o h\u00e1 sa\u00edda \u00e0 vista. E este problema n\u00e3o pode come\u00e7ar a ser resolvido at\u00e9 que a R\u00fassia seja reintegrada na economia europeia.\n\n\n\nEste fato \u00e9 compreendido por um n\u00famero crescente de pol\u00edticos burgueses europeus, como o antigo presidente franc\u00eas Nicholas Sarkozy. Do seu ponto de vista de classe, ele pode ver o perigo de um aumento do conflito de classes resultante da crise econ\u00f4mica n\u00e3o resolvida.\n\n\n\nA guerra na Ucr\u00e2nia n\u00e3o causou a crise, mas serviu para exacerbar as contradi\u00e7\u00f5es em todos os n\u00edveis. No entanto, e sempre que a guerra termine (e dever\u00e1 acabar, mais cedo ou mais tarde), a perspectiva \u00e9 a de uma intensifica\u00e7\u00e3o colossal da luta de classes \u00e0 escala global. O bar\u00f4metro da pol\u00edtica mundial aponta para uma tempestade que se aproxima.\n\n\n\nTRADU\u00c7\u00c3O DE FABIANO LEITE.\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2023\/10\/Biden_Zelensky_Image_public_domain.jpg?fit=1000%2C640&ssl=1","width":1000,"height":640}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"49881\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "49881" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/o-ocidente-enfrenta-a-humilhacao-na-ucrania/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:34 GMT -->
</html>