<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/a-luta-pela-educacao-publica-gratuita-e-para-todos-nas-universidades-privadas-parte-3/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:48 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>A luta pela educação pública, gratuita e para todos nas universidades privadas (Parte 3) &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/46337" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-educacao-publica-gratuita-e-para-todos-nas-universidades-privadas-parte-3/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fa-luta-pela-educacao-publica-gratuita-e-para-todos-nas-universidades-privadas-parte-3%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fa-luta-pela-educacao-publica-gratuita-e-para-todos-nas-universidades-privadas-parte-3%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="A luta pela educação pública, gratuita e para todos nas universidades privadas (Parte 3)" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-educacao-publica-gratuita-e-para-todos-nas-universidades-privadas-parte-3/" />
<meta property="og:description" content="Leia a parte 1 Leia a parte 2 Mesmo dentro da esquerda, alguns afirmam que a federalização das universidades privadas é “um programa máximo” ou que é utópico, que não vai acontecer. Estes não conhe…" />
<meta property="article:published_time" content="2022-09-28T11:31:19+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2022-09-28T11:31:20+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/09/2480bfa0ecc1dc18e22ca755b5c76e1b.jpg?fit=640%2C427&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="640" />
<meta property="og:image:height" content="427" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="A luta pela educação pública, gratuita e para todos nas universidades privadas (Parte 3)" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/09/2480bfa0ecc1dc18e22ca755b5c76e1b.jpg?fit=640%2C427&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-46337 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-46337 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-educacao" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="640" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/09/2480bfa0ecc1dc18e22ca755b5c76e1b.jpg?resize=640%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" />		</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">A luta pela educação pública, gratuita e para todos nas universidades privadas (Parte 3)</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/lucy-dias/" title="">Lucy Dias </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>28/09/2022</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					
<div class="wp-block-buttons is-content-justification-center is-layout-flex wp-container-core-buttons-is-layout-1 wp-block-buttons-is-layout-flex">
<div class="wp-block-button is-style-fill"><a class="wp-block-button__link has-white-color has-vivid-red-background-color has-text-color has-background" href="https://www.marxismo.org.br/a-luta-pela-educacao-publica-gratuita-e-para-todos-nas-universidades-privadas-parte-1/"><strong>Leia a parte 1</strong></a></div>



<div class="wp-block-button is-style-fill"><a class="wp-block-button__link has-white-color has-vivid-red-background-color has-text-color has-background" href="https://www.marxismo.org.br/a-luta-pela-educacao-publica-gratuita-e-para-todos-nas-universidades-privadas-parte-2/"><strong>Leia a parte </strong>2</a></div>
</div>



<p>Mesmo dentro da esquerda, alguns afirmam que a federalização das universidades privadas é “um programa máximo” ou que é utópico, que não vai acontecer. Estes não conhecem a história ou a ignoram, não confiam no potencial revolucionário da juventude e da classe trabalhadora e rebaixam-se ao nível de um programa reacionário, servindo de apoio para a burguesia. Vamos relembrar aqui um exemplo da luta pela educação pública, gratuita nas universidades privadas, o caso da PUCSP.  </p>



<h2 class="wp-block-heading"><strong>Quando a PUC-SP quase foi federalizada</strong></h2>



<figure class="wp-block-image aligncenter"><img decoding="async" src="https://lh5.googleusercontent.com/pOpz-gQ2FxWI8gIKra2a-42YctHnuJSyCGLCVxmIh4tPRbDGK56ZUgglxR0S3EoixtAA9dc98EZgZlUNfEJaUn35rUBRKUbr7wj-sSIMO8LNDVXfEprq-jmBfjWrdmrwu0YAwAwPJPC18kbzvIafKhs6FccV3728GfCSGWleXlIq6UAHnolA_Z56yAPVWYA6OgVf" alt="Tela de computador com texto preto sobre fundo branco

Descrição gerada automaticamente"/><figcaption>Fonte: PUC-SP</figcaption></figure>



<p>A luta pelo ensino público e gratuito na PUC-SP se deu entre 1968 e 1990. Foram 22 anos de luta pela federalização da universidade, que se dividiu em três fases, segundo Maria Luisa Santos Ribeiro, autora do livro <em>Memórias – a luta pelo ensino público e gratuito numa universidade particular – a PUC-SP.</em>&nbsp;</p>



<p>A autora explica que a primeira fase, de 1968 a 1982, teve como pano de fundo o Ato Institucional n.º5 na Ditadura Militar, o “Milagre Econômico” (1968-1982) e a crise do mesmo a partir de 1974. Com a crise, acirram-se os cortes em áreas sociais, a educação pública tem uma drástica redução de investimentos. Também a educação particular que contava com subsídios públicos sofre uma drástica redução em seus orçamentos. A PUC-SP era uma das universidades privadas que contava com subsídios públicos para a sua manutenção, chegando a ter 80% do seu orçamento baseado em verbas públicas. Nesse período, o eixo da luta por ensino público e gratuito numa universidade particular estava centrado na luta contra a ditadura militar.&nbsp;</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow"><p><em>“Como já dissemos na Introdução, o eixo dessa luta é construído no processo da luta que se trava contra a ditadura militar, contra o caráter antieducacional (mercantilista) e anticultural (obscurantista) da política que marca a segunda metade dos anos 60 e, particularmente, seu final e os anos 70. Isso foi sendo feito por meio da denúncia, tanto da tentativa do governo federal de desobrigar-se da responsabilidade para com a educação escolarizada como da tentativa de eliminar o exercício da crítica na atividade de ensino e pesquisa. Era a reitoria, na qualidade de representante da Mantenedora que, diante das dificuldades de ordem financeira que iam sendo agravadas, colocava como causa de tais dificuldades a drástica redução na participação do MEC no orçamento da PUCSP. (&#8230;) Para os professores que lutavam pelo ensino público e gratuito numa escola como a PUCSP, colocava-se, nessas circunstâncias, o problema de encontroar a maneira de fazer com que o argumento da reitoria e da Mantenedora – de que a causa da falta de recursos estava na redução drástica da participação do MEC no orçamento da PUCSP – não fosse posto e usado nos limites dos interesses da Igreja. Em tais limites, como sabemos, os recursos públicos são reivindicados como mecanismo de viabilização financeira das escolas, efetivamente dirigidas pela Igreja e, apenas em palavras, mantidas por elas.”</em> (Ribeiro, 2001. p. 52-53).&nbsp;</p></blockquote>



<p>É durante essa fase da luta que a PUCSP foi invadida brutalmente pelas forças repressoras do Coronel Erasmo Dias (1977), depois da então reitora, Nadir Kfouri, se recursar a tomar medidas policialescas contra os estudantes, que naquela altura estavam se reorganizavam na clandestinidade. No mesmo dia e mês, 10 anos depois, o TUCA (Teatro Universidade Católica) foi destruído pelo fogo, sem que explicações satisfatórias sobre as causas tenham sido dadas até hoje. Ribeiro também apresenta uma oposição aos católicos progressistas de então, aqueles ligados à Teologia da Libertação, que se apresentavam cada vez mais como católicos e menos como progressistas no que tange a luta pela educação pública e gratuita. Uma vez que eles apresentavam uma perspectiva de controle e direção da universidade sem investir na mesma, requisitando verbas públicas para a universidade privada. Diante disso, Ribeiro, que era membro da APROPUC (Associação de Professores da PUC), escreve:&nbsp;</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow"><p><em>“Analisando os documentos existentes, distribuídos e discutidos no transcurso desse movimento, é possível para aqueles que não participaram, ou que, tendo participado, não o guardam de todo na memória, comprovar que, desde o início das tentativas de ser enfrentado o agravamento da situação financeira da PUC-SP, foi colocado que essa situação era em verdade a manifestação de um problema de duas ordens. Primeiro, o desinteresse por parte de grupos em condições econômicas de investir em atividade de ensino e pesquisa que não proporcionam lucros imediatos; segundo, a desobrigação do Estado brasileiro com a educação.”</em>&nbsp; (Ribeiro, 2001. p.61).</p></blockquote>



<p>Essas observações eram direcionadas as grandes empresas, como também para a Igreja Católica, por isso a aliança com os “católicos progressistas” encontra limites sérios para o desenvolvimento da luta pela educação pública e gratuita.&nbsp;</p>



<p>A segunda fase (1982-1987) tem como contexto a retomada das liberdades democráticas. É também o momento em que a Igreja Católica torna público, através de seu Grão-Chanceler D. Evaristo Arns, o seu interesse em manter a PUC-SP uma universidade privada e católica, no entanto, buscando retomar os subsídios públicos. Nesse período, explica Maria Luisa, a luta por ensino público e gratuito na universidade particular tem como eixo a luta por verbas públicas para universidades públicas.&nbsp;</p>



<p>O que dava origem a perspectiva de subsídios públicos para escolas privadas era o fato de que um professor da PUC-SP se tornara governador do estado de São Paulo, André Franco Montoro (1983-1986), bem como da aprovação de uma lei chamada “Emenda Calmon” (Emenda Constitucional n.24 – de 1º de dezembro de 1983). A emenda destinava parte da arrecadação de impostos em percentual para o investimento em educação. Sobre isso, a autora escreve:&nbsp;</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow"><p><em>“A definição de um percentual de recursos públicos a ser gasto em educação, nessa emenda, levou a Associação Brasileira de Escolas Superiores Católicas&nbsp; (ABESC) a intensificar sua campanha com vistas a obter subsídios ainda maiores para as escolas católicas e, para isso, mais uma vez saiu como ‘testa de ferro’ das mantenedoras de escolas particulares em geral.&nbsp; Assim, no dia 11 de abril de 1985 um documento é entregue pela ABESC ao ministro da Educação, acompanhado de um anexo com uma proposta para um ‘Projeto de Lei’, instituindo um ‘Sistema Associado de Ensino Superior’. Tais escolas teriam o direito a que 30% de seu orçamento fosse coberto com recursos públicos. É preciso explicitar que, ao mesmo tempo que reivindicavam tal repasse, reivindicavam também a preservação do ‘direito das respectivas Mantenedoras de estabelecerem livremente os critérios e os procedimentos relatos à escolha e designação de seus dirigentes (idem, item 5, letra D, p. 17). Desse modo, insistiam na preservação do poder de direção das Instituições de Ensino. Numa atitude de grande esperteza, como Mantenedoras, abriam mão da responsabilidade de conseguirem recursos particulares para o funcionamento das instituições particulares (vale dizer que abriam mão da responsabilidade de mantê-las totalmente), mas não abriam mão do comando sobre tais instituições.” </em>(Ribeiro, 2001. p. 65-66)</p></blockquote>



<p>É interessante observar o papel das Mantenedoras nesse ponto e relacionar com o que dizemos no item anterior. Nesse caso, fica evidente a manobra por parte delas: conseguir financiamento público, sem perder a propriedade das Instituições de Ensino. Além desse projeto, que foi aprovado no II Encontro de Professores de maio/1983, outra forma de obter recursos públicos foi a venda de projetos de pesquisa e serviços às Secretarias de Estado. Segundo a autora, isso se configurava como novo mecanismo de subsídio, porque <em>nos preços ou custos dos projetos, estava embutido um percentual que tinha o fim de auxiliar na suavização do déficit financeiro da instituição.&nbsp;</em></p>



<p>Desde esse período, reconhece-se a importância do debate sobre o caráter das mantenedoras. A esse respeito, ela escreve:&nbsp;</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow"><p><em>“Naquele mesmo mês foi publicado um texto (APROPUC Debate, n.15, out./85, p. 6) escrito por mim, ao final da campanha salarial do segundo semestre de 1985, com o objetivo de tornar pública a ideia de que a situação de indeterminação, ou de opacidade em torno do que vinha a ser a Fundação São Paulo, era produto de uma eficiente estratégia dessa mesma Fundação (Mantenedora da PUC-SP) para não assumir suas responsabilidades de custeio, ao mesmo tempo em que não abria mão do ‘direito’ estatutário auto atribuído de mando sobre a universidade. Essa insistência que vinha pelo menos desde 1982,a&nbsp; respeito da necessidade de que nós tivéssemos clareza sobre a verdadeira ‘cara’ e poder da Fundação São Paulo e da necessidade de, em consequência, colocar para a discussão o Estatuto da Fundação, decorria da convicção de que isso era indispensável, numa luta pelo ensino público e gratuito, dentro de uma escola particular como a PUC-SP. Ainda mais que, no entusiasmo da participação no processo constituinte, em que foi aprovado o novo Estatuto para a universidade, foi por nós alimentada a ilusão de que a universidade tinha autonomia, tinha poder de auto direção.”</em> (Ribeiro, 2001. p. 73-74).&nbsp;</p></blockquote>



<p>Uma das conclusões mais importantes desse período, a partir das campanhas salariais, é a de que a mantenedora é o patrão, ela é que é a empregadora, conforme apresentamos no item anterior, pois é ela que determina a relação de propriedade que a Instituição de Ensino está submetida, se pública ou privada. E, portanto, quem é essa mantenedora e a que interesses ela representa se fazia ponto central para a luta por ensino público e gratuito na PUCSP. A resposta para essa pergunta ainda não era clara para o movimento:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow"><p><em>“A dificuldade é de tal ordem, pois são tantas as desconversas, são tantas as conversas interrompidas, que chego a supor que essa situação de indeterminação seja produto de uma eficiente estratégia da Mantenedora com o objetivo de, não abrindo mão da direção, isto é, do controle sobre o processo educacional que se desenvolve na PUC-SP, transferir para o aluno e para o Estado toda a responsabilidade sobre os encargos relativos aos custos desse processo, responsabilidade essa que, em parte também seria diretamente sua, enquanto Mantenedora.” </em>(Ribeiro, 2001. p. 75)</p></blockquote>



<p>A resposta é apresentada ainda no mesmo artigo, discutindo o papel da reitoria ser muito limitado, tendo a Mantenedora o controle do processo educacional. Portanto, a conclusão que ela tira é que é a Igreja Católica o patrão, representada pela Mantenedora. Essa mantenedora, no entanto, se desresponsabilizava de captar recursos particulares para a universidade particular e via no Estado um importante agente de seu financiamento. Ela escreve:&nbsp;</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow"><p><em>“Tanto é assim que, antes de 1964, o Estado (governo federal) chegou a se responsabilizar por mais de 75% do orçamento da PUCSP e agora, em 1985, após a aprovação da Emenda Calmon, a Associação Brasileira das Escolas Católicas (ABESC) apresenta uma proposta ao governo federal no sentido de que ele participe em até 30% do orçamento de toda a escola particular que venha a ser considerada como ‘comunitária’.” </em>(Ribeiro, 2001. p.77)</p></blockquote>



<p>Partindo para as conclusões práticas, diante de um quadro bastante complicado da crise financeira da PUC-SP, é lançado um documento pela Diretoria da APROPUC – na época sob a presidência da professora Zilda M. Gricoli Iokoi e sob a vice-presidência do professor Erson Martins Oliveira – intitulado “A APROPUC frente à crise financeira da PUC e à posição da Reitoria”. No documento afirmavam:&nbsp;</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow"><p>“[&#8230;] temos que levantar uma alternativa de luta contra a crise financeira que tome o problema pela raiz e que esteja em oposição à linha de descarregá-la, mais agudamente ainda, sobre os professores, alunos e funcionários. Essa alternativa só pode ser a do ensino público e gratuito, traduzida na defesa da federalização da PUC.” (Ribeiro, 2001. p.79)</p></blockquote>



<p>O contexto era de aumento da pressão da Igreja Católica sobre o Estado, de tentativas de aumentar as receitas a partir da elevação das mensalidades. É nesse contexto que se propõe um Congresso Universitário, precedido de ampla mobilização entre os professores, alunos e funcionários que elegeriam seus delegados para definir uma saída para a crise financeira da instituição que se confrontaria entre duas posições antagônicas: a mercantilização do ensino ou o ensino público e gratuito.&nbsp;&nbsp;</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow"><p><em>“Em 21 de abril de 1987 é deflagrada uma greve que mobilizou toda a comunidade durante 30 dias: foi iniciada pelos funcionários, mas gradativamente envolveu os professores e alunos; os primeiros reivindicavam o pagamento de atrasados e o reajuste dos salários e os estudantes lutavam contra o reajuste das mensalidades. Pela primeira vez os funcionários ocuparam a Reitoria por 3 dias.”</em></p></blockquote>



<p>No Congresso Universitário somente uma tese é apresentada, a tese do ‘‘Ensino Público e Gratuito para a PUC-SP: a federalização’’. Os representantes das outras teses não se apresentam para o congresso e buscam inviabilizar sua realização, afirma a autora. Os grupos ligados à Igreja Católica, não participando do Congresso Universitário, apresentam a proposta de um plebiscito em assembleia da APROPUC, que foi aprovado para os dias 9, 10 e 11 de junho de 1987.&nbsp;</p>



<p>No plebiscito foram apresentadas três teses. A reitoria apresentou a tese da <em>publicização</em> (a autora não dá muitas informações sobre isso), o professor Ruy César do Espírito Santo apresentou a tese Em defesa da <em>Fundação Mista</em>, que tomava como modelo a Fundação Padre Anchieta (mantenedora a TV Cultura de SP) e o grupo em defesa do ensino público para a PUC-SP apresentou a tese da estadualização.&nbsp;</p>



<p>É interessante observar a mudança. No documento apresentado para o Congresso Universitário falava-se de federalização, no plebiscito de estadualização. Sobre isso, ela explica que:&nbsp;</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow"><p>“Havia efetivamente três ordens da razão. A primeira delas dizia respeito à disposição do governo estadual em ampliar o seu atendimento escolar em nível superior. A segunda razão estava na disposição mais concreta da Unesp em ampliar-se. (&#8230;) A terceira ordem da razão para a alteração da proposta para estadualização dizia respeito à preocupação do então reitor da Unesp, professor Jorge Nagle, de que o processo de solução dos problemas, enfrentados por instituições culturalmente significativas como a PUC-SP, não viesse a fortalecer a tendência pró-privatização no ensino superior, mas, ao contrário, a fortalecesse o ensino público e gratuito.”&nbsp; (Ribeiro, 2001. p.80-81)</p></blockquote>



<p>A partir disso, abriram-se intensos debates na universidade, até que na Assembleia Geral Universitária, realizada em 4 de junho de 1987, o professor Ruy retira a sua proposta e apoia a reitoria. Somente duas propostas vão para o plebiscito: publicização ou estadualização. Para a surpresa e desespero da Igreja Católica, vence a proposta de estadualização.</p>



<p>Sobre a posição da Igreja Católica, a partir de sua derrota no plebiscito, Maria Luisa explica que a perda durou pouco.&nbsp;</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow"><p><em>“A Fundação, como já foi considerado no capítulo primeiro, na figura de seu presidente, o cardeal arcebispo metropolitano de São Paulo, no dia 04/08/1987, vem a público para afirmar que o resultado do plebiscito não será aceito pela Mantenedora. Cai a máscara do respeito às decisões internas à universidade.”</em> (Ribeiro, 2001. p. 97).&nbsp;</p></blockquote>



<p>No fim, a estadualização não se deu pela falta de interesse do governo estadual em arcar com o ônus que a crise instaurada na PUC-SP tinha alcançado.&nbsp;</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow"><p><em>“Mas o governo do Estado de São Paulo não se mostrou interessado em assumir o ônus da PUC-SP, aceitava apenas incorporar o núcleo da Pós-Graduação e um ou outro curso. Por outro lado, Dom Paulo declarou-se contrário ao desfazimento da identidade da universidade católica. O resultado é que, sem viabilidade, a proposta de Estadualização estagnou e se desarticulou.”</em></p></blockquote>



<p>Se inicia com a recusa por parte da Igreja de aceitar a decisão plebiscitária da comunidade em tornar a PUC-SP uma universidade pública em 1987 e a posição do governo estadual, a terceira fase do movimento pelo ensino público e gratuito numa universidade particular (1987-1990). Nesse contexto, o movimento dos professores já se encontrava na defensiva, além disso, o contexto mais geral era de privatização e de atendimento aos interesses dos grandes monopólios internacionais, o que fortalecia as tendências mais conservadoras e elitistas no interior da PUC-SP.</p>



<p>Ainda que a estadualização da PUC-SP não tenha de fato acontecido, o voto do plebiscito demonstrou a posição política dos estudantes, professores e funcionários e que sua posição estava em defesa do ensino público e gratuito numa universidade particular. Na prática, demonstraram que é essa a luta histórica do movimento estudantil, dos professores e funcionários nas universidades privadas. Mostraram um caminho a seguir, sua luta mostrou o caráter da Igreja Católica na PUC-SP, das entidades mantenedoras das escolas particulares, desmascarando sua aparência democrática e progressista. Além disso, ficou evidente que o Estado não é nada mais do que o balcão de negócios da burguesia e que, no Brasil, nunca demonstrou interesse em expandir o ensino superior público à universalidade. Por isso, não devemos ter ilusão somente na federalização ou estadualização, mas também reivindicar o controle e a direção para àqueles que nas universidades estudam e trabalham. Essa perspectiva se conecta imediatamente com a necessidade de luta pelo socialismo e pela planificação da economia.&nbsp;&nbsp;</p>



<p>A luta pela federalização, para ir até as suas últimas consequências, deveria ter enveredado o caminho da greve com ocupação e o controle pelos estudantes e trabalhadores. Esse é o caminho político para questionar não só quem é o patrão (mantenedora, Igreja) como também mostrar que ele não é necessário e auto-organizar o processo educacional e a produção de conhecimento.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading"><strong>O papel das direções da UNE na defesa dos tubarões do ensino</strong></h2>



<figure class="wp-block-image"><img decoding="async" src="https://lh3.googleusercontent.com/uUCLnGsmyuAU5ipAkFP22lfqhVq3Ju5UlfQls2CIa57tn6VZ8OgB_a9mg8-lmtilQ8j99QsnX5axqyGoXwYIV7czMP6Fw-b2o_pcEyoDy9U4ZsxuC1ABS-Im-sXU9DEipB9_CnoLyfecoAK8bjJbAogBmjaioFXBaLIOFEn-gVuG_EQc6clXGYF0H2NIVuEzUDRv" alt="Texto

Descrição gerada automaticamente"/><figcaption>Fonte: Liberdade e Luta</figcaption></figure>



<p>No seu congresso de refundação, em 1979, a UNE defendeu a educação pública, gratuita e estendida a todos. Essa defesa foi muito mais um produto da pressão das bases em luta contra a ditadura militar e em defesa do ensino público e gratuito do que um descuido da direção, que já naquela época, contava com PCdoB à frente, com a eleição de Ruy César Costa Silva, membro do PCdoB desde 1970. A defesa do ensino público e gratuito para todos foi inscrita na Carta de Princípios do Congresso de Refundação, a contragosto da direção majoritária. A antiga Liberdade e Luta fez parte desse combate, que também reivindicamos.&nbsp;</p>



<p>Progressivamente, a direção majoritária da UNE – encabeçada pelo PCdoB e composta pelo PT, Consulta Popular, Levante Popular da Juventude e PDT – vai abandonando essa bandeira fundamental e passa a defender as políticas de transferência de verbas públicas para as universidades privadas. Fundamentalmente, essa política estava primeiro orientada pelo abandono de uma posição da direção da UNE, isso a fez apoiar a chapa Tancredo-Sarney, pois o PT decidiu não participar das eleições e, posteriormente, a adotar uma postura de apoio às decisões do governo. A direção da UNE foi empurrada pela base a entrar no combate pelo Fora Collor e imediatamente após a sua queda, a apoia Itamar Franco, seguindo a linha da traição cometida pelo PT, encabeçado por Lula.&nbsp;</p>



<p>Durante o governo FHC todo o caráter privatista dos oito mandatos, a direção da UNE atuou com uma postura equilibrada de apoiar as greves somente onde elas já tinham sido deflagradas e, na prática, isolando as greves locais. Essa posição, não muito diferente da atual, serviu de freio para o desenvolvimento da luta a nível nacional e contribuiu para o aprofundamento dos ataques à educação pública.&nbsp;</p>



<p>No 41º Congresso da UNE, realizado em 1999 em BH, com a presença de Fidel Castro, a UNE aprova as consignas Fora FHC e Fora FMI, depois de muita pressão vinda das bases, quase levando a posição contrária a aprovação das consignas – defendida pela direção majoritária – à derrota.&nbsp;</p>



<p>Nos anos 2000, com a eleição de Lula, a direção da entidade passa a atuar como braço de apoio de todas as políticas de transferência de verba pública para a universidade particular. Isso se deu pelo apoio ao PROUNI, ao FIES e diversas outras medidas. Cumprindo religiosamente essa função, a mesmo direção da UNE de hoje levou a entidade a ir abandonando na prática a defesa do ensino público e gratuito para todos. Em seu último Congresso, o 57º CONUNE de 2019, a entidade chegou a apresentar em um dos debates do Congresso o tema <em>“Ensino Privado: o financiamento estudantil como forma de acesso ao ensino superior.”&nbsp;</em></p>



<p>Hoje, com os ataques a educação pública e a ciência promovidos pelo governo Bolsonaro, a direção da UNE apresenta palavras de ordem genéricas, como a defesa da educação em abstrato, e isolam as greves locais. Na prática, a direção da UNE, encabeçada pelo PCdoB, transformou a entidade em uma ferramenta velha e enferrujada para os estudantes, mas muito útil para os tubarões do ensino. Ao não se posicionar claramente e abandonar a defesa do ensino público, gratuito e para todos, a direção da UNE colocou a entidade no campo do apoio a expansão do ensino superior privado, abrindo espaço para os tubarões do ensino irem engolindo a educação pública – desde a educação básica até a pesquisa e a ciência.&nbsp;</p>



<p>É essa política, que não tem nada a ver com a juventude e com seus interesses fundamentais, que levou a entidade à sua constante burocratização e aos congressos e eleições fraudulentos, ao monopólio da carteirinha estudantil, etc. Não é a entidade que combatemos, a política encabeçada por uma direção traidora. Para a organização e a defesa dos interesses em sindicatos de estudantes, tudo. Para as direções traidoras e a usurpação dos instrumentos de organização e mobilização, nada.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading"><strong>Federalização sob controle dos que estudam e trabalham</strong></h2>



<p>A nossa luta pela educação pública, gratuita e para todos hoje é, em primeiro lugar, uma luta contra o governo Bolsonaro. Mas não nos limitamos a figura em si, ele somente representa a política do capital de esmagar os direitos e conquistas da classe trabalhadora, entre eles, a educação pública. Para a burguesia não se trata de um capricho, mas de uma necessidade vital para a manutenção dos seus lucros em tempos de crise. Nessa luta de morte, é na conciliação de classes – negociação das organizações dos trabalhadores e da juventude com o governo – que se apoia a burguesia. Ela não poderia avançar com sua sanha privatista sem o apoio das direções dessas organizações, que tratam de frear a mobilização e a disposição de luta da juventude e trabalhadores. Por isso, essa luta também se traduz na insistente denúncia do papel traidor dessas direções.&nbsp;</p>



<p>Ao mesmo tempo, não podemos acreditar que não estamos negociando com o governo ao apresentar pautas parciais. À medida que nos posicionamos contra os cortes na educação pública e na ciência, também devemos nos posicionar contra os interesses gerais da burguesia na educação e contra a própria lógica capitalista. A luta pelo ensino público, gratuito e para todos representa esse posicionamento – um posicionamento de enfrentamento com a ordem vigente, com o capitalismo e com seus representantes.&nbsp;</p>



<p>Nas universidades privadas essa política se traduz na luta pela federalização. Essa luta compreende a defesa de dinheiro público para universidades públicas, portanto, se universidades privadas recebem dinheiro público, estas devem ser federalizadas.&nbsp;</p>



<p>Os estudantes das universidades privadas que sofrem semestre após semestre com a lógica do capital foram abandonados por essa direção traidora da UNE, que somente se lembra deles na época de eleições. Na prática, a direção da UNE despolitizou milhares de estudantes das universidades privadas para ir fazer discursos contra a mercantilização do ensino nas públicas. Uma completa farsa. Com esse artigo, esperamos esclarecer que os estudantes das universidades privadas, a maioria dos jovens universitários do Brasil, tem uma luta que é histórica e revolucionária.&nbsp;</p>



<p>Essa luta não se encerra por si mesma, a federalização das universidades privadas não pode manter a inexistente autonomia universitária. Para nós, mesmo a federalização, sob o sistema capitalista, não é o fim em si mesmo. O controle dos que estudam e trabalham nas universidades é fundamental para combater a alienação do processo educacional e do processo de produção cientifica. Para isso, com a federalização das universidades privadas, não abrimos mão de seu controle nas mãos daqueles que estão nelas diariamente.&nbsp;</p>



<p>É através do controle operário e democrático nas mãos dos que estudam e trabalham que as universidades poderão planificar a produção de conhecimento, fazendo com que o ensino, a pesquisa e a extensão realmente façam sentido para os estudantes e trabalhadores, para que nós possamos ver algum sentido social nos trabalhos de conclusão de curso, nas pesquisas científicas, etc. O processo de desalienação começa quando tomamos a produção em nossas próprias mãos.&nbsp; Isso também se aplica na educação. Esse controle democrático da universidade nas mãos dos que nela estudam e trabalham deve estar conectado com a planificação geral da economia para a satisfação das necessidades da humanidade e da natureza.&nbsp;</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow"><p><em>“A elaboração de um plano econômico, mesmo elementar &#8211; do ponto de vista do interesse dos trabalhadores e não dos exploradores &#8211; é inconcebível sem controle operário, sem que os operários voltem seus olhos para todas as energias aparentes e veladas da economia capitalista. Os comitês de diversas empresas devem eleger, em oportunas conferências, comitês de trustes, de ramos de indústrias, de regiões econômicas, enfim, de toda a indústria nacional em seu conjunto. Assim, o controle operário tornar-se-á a ESCOLA DA ECONOMIA PLANIFICADA.”</em> (Trotsky, 1938. Programa de Transição)</p></blockquote>



<h2 class="wp-block-heading"><strong>A nossa luta nas universidades privadas</strong></h2>



<p>Como vimos, muitos são os problemas enfrentados pelos professores, funcionários e estudantes nas universidades privadas. Os ataques são muitos (EAD, demissão de professores, falta de estrutura, aumento progressivo das mensalidades, cortes em bolsas e descontos, etc.), além desses a flagrante falta de autonomia universitária e a repressão da organização dos estudantes e trabalhadores no seu interior ou a própria traição dos dirigentes estudantis que não organizam os estudantes. Nessas universidades, o que mais pega, de forma geral, são as lutas econômicas, que em primeiro lugar, tem como função garantir a permanência do estudante no curso superior. Por isso, não podemos adotar uma postura sectária com relação às lutas como a redução de mensalidades. Quando elas ocorrem, fruto das próprias necessidades dos estudantes, devemos nos colocar em combate como os mais resolutos e os que levam essa luta até suas últimas consequências, neste caso, o fim das mensalidades. Se formos direção em Centros Acadêmicos, podemos impulsionar semanas de mobilização pela redução das mensalidades e nelas ampliar o debate em direção às nossas bandeiras fundamentais discutidas nesse artigo. Nosso papel é elevar as lutas econômicas em direção as lutas políticas dos estudantes. Ainda se estivermos em posição de direção, nosso combate é por transformar os CAs, DAs e DCEs em verdadeiros sindicatos de estudantes. Isso se dá com tudo que explicamos sobre o tema (livre, de base e socialista), partimos das lutas concretas e as elevamos em direção ao socialismo. A aplicação das nossas bandeiras deve ser feita à luz de qual a melhor tática para nos aproximar do conjunto dos estudantes e aproximar e recrutar os mais avançados, ou seja, aqueles que querem uma solução radical aos problemas enfrentados na educação e na sociedade.&nbsp;</p>



<p><strong>Outras referências:</strong></p>



<p>Disponível em: &lt;<a href="https://www.correiobraziliense.com.br/app/noticia/eu-estudante/ensino_ensinosuperior/2017/08/31/ensino_ensinosuperior_interna,622359/mec-divulga-o-censo-da-educacao-superior-de-2016.shtml">https://www.correiobraziliense.com.br/app/noticia/eu-estudante/ensino_ensinosuperior/2017/08/31/ensino_ensinosuperior_interna,622359/mec-divulga-o-censo-da-educacao-superior-de-2016.shtml</a>&gt;&nbsp;</p>



<p>Disponível em: &lt;<a href="about:blank">https://imirante.com/oestadoma/noticias/2017/09/02/enade-divulgado-perfil-do-estudante-do-ensino-superior/</a>&gt;&nbsp;</p>



<p>Disponível em: &lt;<a href="https://oglobo.globo.com/sociedade/educacao/em-2023-instituicoes-privadas-terao-mais-alunos-no-ensino-distancia-que-no-presencial-22702702">https://oglobo.globo.com/sociedade/educacao/em-2023-instituicoes-privadas-terao-mais-alunos-no-ensino-distancia-que-no-presencial-22702702</a>&gt;</p>



<p>Disponível em: &lt;<a href="https://www.gazetadopovo.com.br/educacao/financiamento-estudantil-inflacionou-mensalidades-em-ate-20-modelo-e-insustentavel-esdkcwfa6q4eeurryc62jv8z3/">https://www.gazetadopovo.com.br/educacao/financiamento-estudantil-inflacionou-mensalidades-em-ate-20-modelo-e-insustentavel-esdkcwfa6q4eeurryc62jv8z3/</a>&gt;</p>



<p>Disponível em: &lt;<a href="about:blank">http://portal.inep.gov.br/artigo/-/asset_publisher/B4AQV9zFY7Bv/content/dados-do-censo-da-educacao-superior-as-universidades-brasileiras-representam-8-da-rede-mas-concentram-53-das-matriculas/21206</a>&gt;&nbsp;</p>



<p>Disponível em: &lt;<a href="about:blank">https://oglobo.globo.com/sociedade/educacao/em-2023-instituicoes-privadas-terao-mais-alunos-no-ensino-distancia-que-no-presencial-22702702</a>&gt;</p>



<p>Disponível em: &lt;<a href="about:blank">http://www.bvanisioteixeira.ufba.br/livros/chama_introducao.htm</a></p>



<p><a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S2007287215000372>“>https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S2007287215000372></a></p><p>Disponível em: <<a href="about:blank">https://apublica.org/2019/05/professores-acusam-laureate-de-forjar-documentos-para-obter-o-reconhecimento-de-cursos-ead-no-brasil/</a></p>



<p>Disponível em: &lt;<a href="about:blank">https://falauniversidades.com.br/nova-onda-de-demissao-nas-universidades-privadas/</a>&gt;</p>



<p>Disponível em: &lt;<a href="about:blank">http://g1.globo.com/educacao/noticia/2013/08/faturamento-de-faculdades-privadas-cresce-30-em-2-anos-estima-estudo.html</a>&gt;</p>



<p>Disponível em: &lt;<a href="about:blank">https://www.pressreader.com/brazil/valor-economico/20180116/281908773552484</a>&gt;</p>



<p>Disponível em: &lt;<a href="about:blank">https://www.marxists.org/portugues/lenin/1916/imperialismo/index.htm</a>&gt;</p>



<p>Disponível em: &lt;<a href="about:blank">https://blog.abmes.org.br/as-relacoes-de-poder-entre-mantenedora-e-mantidas-das-instituicoes-educacionais-de-capital-estrangeiro-tendo-em-vista-a-legislacao-em-vigor/</a>&gt;</p>



<p>Disponível em: &lt;<a href="about:blank">http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2007-2010/2009/Lei/L12101.htm</a></p>



<p>Disponível em: &lt;<a href="about:blank">https://guiadoestudante.abril.com.br/blog/atualidades-vestibular/por-que-instituicoes-religiosas-nao-pagam-imposto-no-brasil/</a>&gt;</p>



<p>Disponível em: &lt;<a href="about:blank">file:///C:/Users/55119/Downloads/179-Texto%20do%20artigo-511-1-10-20190717.pdf</a>&gt;</p>



<p>Disponível em: &lt;<a href="about:blank">https://www.pucsp.br/comissaodaverdade/comunidade-academica-breve-historia-da-puc.html</a>&gt;</p>



<p>Disponível em: &lt;<a href="about:blank">https://www.pucsp.br/comissaodaverdade/comunidade-academica-construcao-da-democracia.html</a>&gt;Disponível em: &lt;<a href="about:blank">https://une.org.br/presidentes/ruy-cesar-costa-silva/</a>&gt;</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-educacao-publica-gratuita-e-para-todos-nas-universidades-privadas-parte-3/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-educacao-publica-gratuita-e-para-todos-nas-universidades-privadas-parte-3/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-educacao-publica-gratuita-e-para-todos-nas-universidades-privadas-parte-3/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-educacao-publica-gratuita-e-para-todos-nas-universidades-privadas-parte-3/" data-text="A luta pela educação pública, gratuita e para todos nas universidades privadas (Parte 3)" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-educacao-publica-gratuita-e-para-todos-nas-universidades-privadas-parte-3/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2022-09-28T08:31:19-03:00","datePublished":"2022-09-28T08:31:19-03:00","dateModified":"2022-09-28T08:31:20-03:00","headline":"A luta pela educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica, gratuita e para todos nas universidades privadas (Parte 3)","name":"A luta pela educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica, gratuita e para todos nas universidades privadas (Parte 3)","keywords":[],"url":"https:\/\/marxismo.org.br\/a-luta-pela-educacao-publica-gratuita-e-para-todos-nas-universidades-privadas-parte-3\/","description":"Leia a parte 1 Leia a parte 2 Mesmo dentro da esquerda, alguns afirmam que a federaliza\u00e7\u00e3o das universidades privadas \u00e9 \u201cum programa m\u00e1ximo\u201d ou que \u00e9 ut\u00f3pico, que n\u00e3o vai acontecer. Estes n\u00e3o conhecem","copyrightYear":"2022","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/a-luta-pela-educacao-publica-gratuita-e-para-todos-nas-universidades-privadas-parte-3/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/a-luta-pela-educacao-publica-gratuita-e-para-todos-nas-universidades-privadas-parte-3/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/a-luta-pela-educacao-publica-gratuita-e-para-todos-nas-universidades-privadas-parte-3/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/a-luta-pela-educacao-publica-gratuita-e-para-todos-nas-universidades-privadas-parte-3\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Lucy Dias","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/lucy-dias\/"},"articleSection":"Educa\u00e7\u00e3o","articleBody":"\n\nLeia a parte 1\n\n\n\nLeia a parte 2\n\n\n\n\nMesmo dentro da esquerda, alguns afirmam que a federaliza\u00e7\u00e3o das universidades privadas \u00e9 \u201cum programa m\u00e1ximo\u201d ou que \u00e9 ut\u00f3pico, que n\u00e3o vai acontecer. Estes n\u00e3o conhecem a hist\u00f3ria ou a ignoram, n\u00e3o confiam no potencial revolucion\u00e1rio da juventude e da classe trabalhadora e rebaixam-se ao n\u00edvel de um programa reacion\u00e1rio, servindo de apoio para a burguesia. Vamos relembrar aqui um exemplo da luta pela educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica, gratuita nas universidades privadas, o caso da PUCSP.\u00a0\u00a0\n\n\n\nQuando a PUC-SP quase foi federalizada\n\n\n\nFonte: PUC-SP\n\n\n\nA luta pelo ensino p\u00fablico e gratuito na PUC-SP se deu entre 1968 e 1990. Foram 22 anos de luta pela federaliza\u00e7\u00e3o da universidade, que se dividiu em tr\u00eas fases, segundo Maria Luisa Santos Ribeiro, autora do livro Mem\u00f3rias \u2013 a luta pelo ensino p\u00fablico e gratuito numa universidade particular \u2013 a PUC-SP.&nbsp;\n\n\n\nA autora explica que a primeira fase, de 1968 a 1982, teve como pano de fundo o Ato Institucional n.\u00ba5 na Ditadura Militar, o \u201cMilagre Econ\u00f4mico\u201d (1968-1982) e a crise do mesmo a partir de 1974. Com a crise, acirram-se os cortes em \u00e1reas sociais, a educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica tem uma dr\u00e1stica redu\u00e7\u00e3o de investimentos. Tamb\u00e9m a educa\u00e7\u00e3o particular que contava com subs\u00eddios p\u00fablicos sofre uma dr\u00e1stica redu\u00e7\u00e3o em seus or\u00e7amentos. A PUC-SP era uma das universidades privadas que contava com subs\u00eddios p\u00fablicos para a sua manuten\u00e7\u00e3o, chegando a ter 80% do seu or\u00e7amento baseado em verbas p\u00fablicas. Nesse per\u00edodo, o eixo da luta por ensino p\u00fablico e gratuito numa universidade particular estava centrado na luta contra a ditadura militar.&nbsp;\n\n\n\n\u201cComo j\u00e1 dissemos na Introdu\u00e7\u00e3o, o eixo dessa luta \u00e9 constru\u00eddo no processo da luta que se trava contra a ditadura militar, contra o car\u00e1ter antieducacional (mercantilista) e anticultural (obscurantista) da pol\u00edtica que marca a segunda metade dos anos 60 e, particularmente, seu final e os anos 70. Isso foi sendo feito por meio da den\u00fancia, tanto da tentativa do governo federal de desobrigar-se da responsabilidade para com a educa\u00e7\u00e3o escolarizada como da tentativa de eliminar o exerc\u00edcio da cr\u00edtica na atividade de ensino e pesquisa. Era a reitoria, na qualidade de representante da Mantenedora que, diante das dificuldades de ordem financeira que iam sendo agravadas, colocava como causa de tais dificuldades a dr\u00e1stica redu\u00e7\u00e3o na participa\u00e7\u00e3o do MEC no or\u00e7amento da PUCSP. (...) Para os professores que lutavam pelo ensino p\u00fablico e gratuito numa escola como a PUCSP, colocava-se, nessas circunst\u00e2ncias, o problema de encontroar a maneira de fazer com que o argumento da reitoria e da Mantenedora \u2013 de que a causa da falta de recursos estava na redu\u00e7\u00e3o dr\u00e1stica da participa\u00e7\u00e3o do MEC no or\u00e7amento da PUCSP \u2013 n\u00e3o fosse posto e usado nos limites dos interesses da Igreja. Em tais limites, como sabemos, os recursos p\u00fablicos s\u00e3o reivindicados como mecanismo de viabiliza\u00e7\u00e3o financeira das escolas, efetivamente dirigidas pela Igreja e, apenas em palavras, mantidas por elas.\u201d (Ribeiro, 2001. p. 52-53).&nbsp;\n\n\n\n\u00c9 durante essa fase da luta que a PUCSP foi invadida brutalmente pelas for\u00e7as repressoras do Coronel Erasmo Dias (1977), depois da ent\u00e3o reitora, Nadir Kfouri, se recursar a tomar medidas policialescas contra os estudantes, que naquela altura estavam se reorganizavam na clandestinidade. No mesmo dia e m\u00eas, 10 anos depois, o TUCA (Teatro Universidade Cat\u00f3lica) foi destru\u00eddo pelo fogo, sem que explica\u00e7\u00f5es satisfat\u00f3rias sobre as causas tenham sido dadas at\u00e9 hoje. Ribeiro tamb\u00e9m apresenta uma oposi\u00e7\u00e3o aos cat\u00f3licos progressistas de ent\u00e3o, aqueles ligados \u00e0 Teologia da Liberta\u00e7\u00e3o, que se apresentavam cada vez mais como cat\u00f3licos e menos como progressistas no que tange a luta pela educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica e gratuita. Uma vez que eles apresentavam uma perspectiva de controle e dire\u00e7\u00e3o da universidade sem investir na mesma, requisitando verbas p\u00fablicas para a universidade privada. Diante disso, Ribeiro, que era membro da APROPUC (Associa\u00e7\u00e3o de Professores da PUC), escreve:&nbsp;\n\n\n\n\u201cAnalisando os documentos existentes, distribu\u00eddos e discutidos no transcurso desse movimento, \u00e9 poss\u00edvel para aqueles que n\u00e3o participaram, ou que, tendo participado, n\u00e3o o guardam de todo na mem\u00f3ria, comprovar que, desde o in\u00edcio das tentativas de ser enfrentado o agravamento da situa\u00e7\u00e3o financeira da PUC-SP, foi colocado que essa situa\u00e7\u00e3o era em verdade a manifesta\u00e7\u00e3o de um problema de duas ordens. Primeiro, o desinteresse por parte de grupos em condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas de investir em atividade de ensino e pesquisa que n\u00e3o proporcionam lucros imediatos; segundo, a desobriga\u00e7\u00e3o do Estado brasileiro com a educa\u00e7\u00e3o.\u201d&nbsp; (Ribeiro, 2001. p.61).\n\n\n\nEssas observa\u00e7\u00f5es eram direcionadas as grandes empresas, como tamb\u00e9m para a Igreja Cat\u00f3lica, por isso a alian\u00e7a com os \u201ccat\u00f3licos progressistas\u201d encontra limites s\u00e9rios para o desenvolvimento da luta pela educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica e gratuita.&nbsp;\n\n\n\nA segunda fase (1982-1987) tem como contexto a retomada das liberdades democr\u00e1ticas. \u00c9 tamb\u00e9m o momento em que a Igreja Cat\u00f3lica torna p\u00fablico, atrav\u00e9s de seu Gr\u00e3o-Chanceler D. Evaristo Arns, o seu interesse em manter a PUC-SP uma universidade privada e cat\u00f3lica, no entanto, buscando retomar os subs\u00eddios p\u00fablicos. Nesse per\u00edodo, explica Maria Luisa, a luta por ensino p\u00fablico e gratuito na universidade particular tem como eixo a luta por verbas p\u00fablicas para universidades p\u00fablicas.&nbsp;\n\n\n\nO que dava origem a perspectiva de subs\u00eddios p\u00fablicos para escolas privadas era o fato de que um professor da PUC-SP se tornara governador do estado de S\u00e3o Paulo, Andr\u00e9 Franco Montoro (1983-1986), bem como da aprova\u00e7\u00e3o de uma lei chamada \u201cEmenda Calmon\u201d (Emenda Constitucional n.24 \u2013 de 1\u00ba de dezembro de 1983). A emenda destinava parte da arrecada\u00e7\u00e3o de impostos em percentual para o investimento em educa\u00e7\u00e3o. Sobre isso, a autora escreve:&nbsp;\n\n\n\n\u201cA defini\u00e7\u00e3o de um percentual de recursos p\u00fablicos a ser gasto em educa\u00e7\u00e3o, nessa emenda, levou a Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Escolas Superiores Cat\u00f3licas&nbsp; (ABESC) a intensificar sua campanha com vistas a obter subs\u00eddios ainda maiores para as escolas cat\u00f3licas e, para isso, mais uma vez saiu como \u2018testa de ferro\u2019 das mantenedoras de escolas particulares em geral.&nbsp; Assim, no dia 11 de abril de 1985 um documento \u00e9 entregue pela ABESC ao ministro da Educa\u00e7\u00e3o, acompanhado de um anexo com uma proposta para um \u2018Projeto de Lei\u2019, instituindo um \u2018Sistema Associado de Ensino Superior\u2019. Tais escolas teriam o direito a que 30% de seu or\u00e7amento fosse coberto com recursos p\u00fablicos. \u00c9 preciso explicitar que, ao mesmo tempo que reivindicavam tal repasse, reivindicavam tamb\u00e9m a preserva\u00e7\u00e3o do \u2018direito das respectivas Mantenedoras de estabelecerem livremente os crit\u00e9rios e os procedimentos relatos \u00e0 escolha e designa\u00e7\u00e3o de seus dirigentes (idem, item 5, letra D, p. 17). Desse modo, insistiam na preserva\u00e7\u00e3o do poder de dire\u00e7\u00e3o das Institui\u00e7\u00f5es de Ensino. Numa atitude de grande esperteza, como Mantenedoras, abriam m\u00e3o da responsabilidade de conseguirem recursos particulares para o funcionamento das institui\u00e7\u00f5es particulares (vale dizer que abriam m\u00e3o da responsabilidade de mant\u00ea-las totalmente), mas n\u00e3o abriam m\u00e3o do comando sobre tais institui\u00e7\u00f5es.\u201d (Ribeiro, 2001. p. 65-66)\n\n\n\n\u00c9 interessante observar o papel das Mantenedoras nesse ponto e relacionar com o que dizemos no item anterior. Nesse caso, fica evidente a manobra por parte delas: conseguir financiamento p\u00fablico, sem perder a propriedade das Institui\u00e7\u00f5es de Ensino. Al\u00e9m desse projeto, que foi aprovado no II Encontro de Professores de maio\/1983, outra forma de obter recursos p\u00fablicos foi a venda de projetos de pesquisa e servi\u00e7os \u00e0s Secretarias de Estado. Segundo a autora, isso se configurava como novo mecanismo de subs\u00eddio, porque nos pre\u00e7os ou custos dos projetos, estava embutido um percentual que tinha o fim de auxiliar na suaviza\u00e7\u00e3o do d\u00e9ficit financeiro da institui\u00e7\u00e3o.&nbsp;\n\n\n\nDesde esse per\u00edodo, reconhece-se a import\u00e2ncia do debate sobre o car\u00e1ter das mantenedoras. A esse respeito, ela escreve:&nbsp;\n\n\n\n\u201cNaquele mesmo m\u00eas foi publicado um texto (APROPUC Debate, n.15, out.\/85, p. 6) escrito por mim, ao final da campanha salarial do segundo semestre de 1985, com o objetivo de tornar p\u00fablica a ideia de que a situa\u00e7\u00e3o de indetermina\u00e7\u00e3o, ou de opacidade em torno do que vinha a ser a Funda\u00e7\u00e3o S\u00e3o Paulo, era produto de uma eficiente estrat\u00e9gia dessa mesma Funda\u00e7\u00e3o (Mantenedora da PUC-SP) para n\u00e3o assumir suas responsabilidades de custeio, ao mesmo tempo em que n\u00e3o abria m\u00e3o do \u2018direito\u2019 estatut\u00e1rio auto atribu\u00eddo de mando sobre a universidade. Essa insist\u00eancia que vinha pelo menos desde 1982,a&nbsp; respeito da necessidade de que n\u00f3s tiv\u00e9ssemos clareza sobre a verdadeira \u2018cara\u2019 e poder da Funda\u00e7\u00e3o S\u00e3o Paulo e da necessidade de, em consequ\u00eancia, colocar para a discuss\u00e3o o Estatuto da Funda\u00e7\u00e3o, decorria da convic\u00e7\u00e3o de que isso era indispens\u00e1vel, numa luta pelo ensino p\u00fablico e gratuito, dentro de uma escola particular como a PUC-SP. Ainda mais que, no entusiasmo da participa\u00e7\u00e3o no processo constituinte, em que foi aprovado o novo Estatuto para a universidade, foi por n\u00f3s alimentada a ilus\u00e3o de que a universidade tinha autonomia, tinha poder de auto dire\u00e7\u00e3o.\u201d (Ribeiro, 2001. p. 73-74).&nbsp;\n\n\n\nUma das conclus\u00f5es mais importantes desse per\u00edodo, a partir das campanhas salariais, \u00e9 a de que a mantenedora \u00e9 o patr\u00e3o, ela \u00e9 que \u00e9 a empregadora, conforme apresentamos no item anterior, pois \u00e9 ela que determina a rela\u00e7\u00e3o de propriedade que a Institui\u00e7\u00e3o de Ensino est\u00e1 submetida, se p\u00fablica ou privada. E, portanto, quem \u00e9 essa mantenedora e a que interesses ela representa se fazia ponto central para a luta por ensino p\u00fablico e gratuito na PUCSP. A resposta para essa pergunta ainda n\u00e3o era clara para o movimento:\n\n\n\n\u201cA dificuldade \u00e9 de tal ordem, pois s\u00e3o tantas as desconversas, s\u00e3o tantas as conversas interrompidas, que chego a supor que essa situa\u00e7\u00e3o de indetermina\u00e7\u00e3o seja produto de uma eficiente estrat\u00e9gia da Mantenedora com o objetivo de, n\u00e3o abrindo m\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, do controle sobre o processo educacional que se desenvolve na PUC-SP, transferir para o aluno e para o Estado toda a responsabilidade sobre os encargos relativos aos custos desse processo, responsabilidade essa que, em parte tamb\u00e9m seria diretamente sua, enquanto Mantenedora.\u201d (Ribeiro, 2001. p. 75)\n\n\n\nA resposta \u00e9 apresentada ainda no mesmo artigo, discutindo o papel da reitoria ser muito limitado, tendo a Mantenedora o controle do processo educacional. Portanto, a conclus\u00e3o que ela tira \u00e9 que \u00e9 a Igreja Cat\u00f3lica o patr\u00e3o, representada pela Mantenedora. Essa mantenedora, no entanto, se desresponsabilizava de captar recursos particulares para a universidade particular e via no Estado um importante agente de seu financiamento. Ela escreve:&nbsp;\n\n\n\n\u201cTanto \u00e9 assim que, antes de 1964, o Estado (governo federal) chegou a se responsabilizar por mais de 75% do or\u00e7amento da PUCSP e agora, em 1985, ap\u00f3s a aprova\u00e7\u00e3o da Emenda Calmon, a Associa\u00e7\u00e3o Brasileira das Escolas Cat\u00f3licas (ABESC) apresenta uma proposta ao governo federal no sentido de que ele participe em at\u00e9 30% do or\u00e7amento de toda a escola particular que venha a ser considerada como \u2018comunit\u00e1ria\u2019.\u201d (Ribeiro, 2001. p.77)\n\n\n\nPartindo para as conclus\u00f5es pr\u00e1ticas, diante de um quadro bastante complicado da crise financeira da PUC-SP, \u00e9 lan\u00e7ado um documento pela Diretoria da APROPUC \u2013 na \u00e9poca sob a presid\u00eancia da professora Zilda M. Gricoli Iokoi e sob a vice-presid\u00eancia do professor Erson Martins Oliveira \u2013 intitulado \u201cA APROPUC frente \u00e0 crise financeira da PUC e \u00e0 posi\u00e7\u00e3o da Reitoria\u201d. No documento afirmavam:&nbsp;\n\n\n\n\u201c[...] temos que levantar uma alternativa de luta contra a crise financeira que tome o problema pela raiz e que esteja em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 linha de descarreg\u00e1-la, mais agudamente ainda, sobre os professores, alunos e funcion\u00e1rios. Essa alternativa s\u00f3 pode ser a do ensino p\u00fablico e gratuito, traduzida na defesa da federaliza\u00e7\u00e3o da PUC.\u201d (Ribeiro, 2001. p.79)\n\n\n\nO contexto era de aumento da press\u00e3o da Igreja Cat\u00f3lica sobre o Estado, de tentativas de aumentar as receitas a partir da eleva\u00e7\u00e3o das mensalidades. \u00c9 nesse contexto que se prop\u00f5e um Congresso Universit\u00e1rio, precedido de ampla mobiliza\u00e7\u00e3o entre os professores, alunos e funcion\u00e1rios que elegeriam seus delegados para definir uma sa\u00edda para a crise financeira da institui\u00e7\u00e3o que se confrontaria entre duas posi\u00e7\u00f5es antag\u00f4nicas: a mercantiliza\u00e7\u00e3o do ensino ou o ensino p\u00fablico e gratuito.&nbsp;&nbsp;\n\n\n\n\u201cEm 21 de abril de 1987 \u00e9 deflagrada uma greve que mobilizou toda a comunidade durante 30 dias: foi iniciada pelos funcion\u00e1rios, mas gradativamente envolveu os professores e alunos; os primeiros reivindicavam o pagamento de atrasados e o reajuste dos sal\u00e1rios e os estudantes lutavam contra o reajuste das mensalidades. Pela primeira vez os funcion\u00e1rios ocuparam a Reitoria por 3 dias.\u201d\n\n\n\nNo Congresso Universit\u00e1rio somente uma tese \u00e9 apresentada, a tese do \u2018\u2018Ensino P\u00fablico e Gratuito para a PUC-SP: a federaliza\u00e7\u00e3o\u2019\u2019. Os representantes das outras teses n\u00e3o se apresentam para o congresso e buscam inviabilizar sua realiza\u00e7\u00e3o, afirma a autora. Os grupos ligados \u00e0 Igreja Cat\u00f3lica, n\u00e3o participando do Congresso Universit\u00e1rio, apresentam a proposta de um plebiscito em assembleia da APROPUC, que foi aprovado para os dias 9, 10 e 11 de junho de 1987.&nbsp;\n\n\n\nNo plebiscito foram apresentadas tr\u00eas teses. A reitoria apresentou a tese da publiciza\u00e7\u00e3o (a autora n\u00e3o d\u00e1 muitas informa\u00e7\u00f5es sobre isso), o professor Ruy C\u00e9sar do Esp\u00edrito Santo apresentou a tese Em defesa da Funda\u00e7\u00e3o Mista, que tomava como modelo a Funda\u00e7\u00e3o Padre Anchieta (mantenedora a TV Cultura de SP) e o grupo em defesa do ensino p\u00fablico para a PUC-SP apresentou a tese da estadualiza\u00e7\u00e3o.&nbsp;\n\n\n\n\u00c9 interessante observar a mudan\u00e7a. No documento apresentado para o Congresso Universit\u00e1rio falava-se de federaliza\u00e7\u00e3o, no plebiscito de estadualiza\u00e7\u00e3o. Sobre isso, ela explica que:&nbsp;\n\n\n\n\u201cHavia efetivamente tr\u00eas ordens da raz\u00e3o. A primeira delas dizia respeito \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do governo estadual em ampliar o seu atendimento escolar em n\u00edvel superior. A segunda raz\u00e3o estava na disposi\u00e7\u00e3o mais concreta da Unesp em ampliar-se. (...) A terceira ordem da raz\u00e3o para a altera\u00e7\u00e3o da proposta para estadualiza\u00e7\u00e3o dizia respeito \u00e0 preocupa\u00e7\u00e3o do ent\u00e3o reitor da Unesp, professor Jorge Nagle, de que o processo de solu\u00e7\u00e3o dos problemas, enfrentados por institui\u00e7\u00f5es culturalmente significativas como a PUC-SP, n\u00e3o viesse a fortalecer a tend\u00eancia pr\u00f3-privatiza\u00e7\u00e3o no ensino superior, mas, ao contr\u00e1rio, a fortalecesse o ensino p\u00fablico e gratuito.\u201d&nbsp; (Ribeiro, 2001. p.80-81)\n\n\n\nA partir disso, abriram-se intensos debates na universidade, at\u00e9 que na Assembleia Geral Universit\u00e1ria, realizada em 4 de junho de 1987, o professor Ruy retira a sua proposta e apoia a reitoria. Somente duas propostas v\u00e3o para o plebiscito: publiciza\u00e7\u00e3o ou estadualiza\u00e7\u00e3o. Para a surpresa e desespero da Igreja Cat\u00f3lica, vence a proposta de estadualiza\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nSobre a posi\u00e7\u00e3o da Igreja Cat\u00f3lica, a partir de sua derrota no plebiscito, Maria Luisa explica que a perda durou pouco.&nbsp;\n\n\n\n\u201cA Funda\u00e7\u00e3o, como j\u00e1 foi considerado no cap\u00edtulo primeiro, na figura de seu presidente, o cardeal arcebispo metropolitano de S\u00e3o Paulo, no dia 04\/08\/1987, vem a p\u00fablico para afirmar que o resultado do plebiscito n\u00e3o ser\u00e1 aceito pela Mantenedora. Cai a m\u00e1scara do respeito \u00e0s decis\u00f5es internas \u00e0 universidade.\u201d (Ribeiro, 2001. p. 97).&nbsp;\n\n\n\nNo fim, a estadualiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o se deu pela falta de interesse do governo estadual em arcar com o \u00f4nus que a crise instaurada na PUC-SP tinha alcan\u00e7ado.&nbsp;\n\n\n\n\u201cMas o governo do Estado de S\u00e3o Paulo n\u00e3o se mostrou interessado em assumir o \u00f4nus da PUC-SP, aceitava apenas incorporar o n\u00facleo da P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o e um ou outro curso. Por outro lado, Dom Paulo declarou-se contr\u00e1rio ao desfazimento da identidade da universidade cat\u00f3lica. O resultado \u00e9 que, sem viabilidade, a proposta de Estadualiza\u00e7\u00e3o estagnou e se desarticulou.\u201d\n\n\n\nSe inicia com a recusa por parte da Igreja de aceitar a decis\u00e3o plebiscit\u00e1ria da comunidade em tornar a PUC-SP uma universidade p\u00fablica em 1987 e a posi\u00e7\u00e3o do governo estadual, a terceira fase do movimento pelo ensino p\u00fablico e gratuito numa universidade particular (1987-1990). Nesse contexto, o movimento dos professores j\u00e1 se encontrava na defensiva, al\u00e9m disso, o contexto mais geral era de privatiza\u00e7\u00e3o e de atendimento aos interesses dos grandes monop\u00f3lios internacionais, o que fortalecia as tend\u00eancias mais conservadoras e elitistas no interior da PUC-SP.\n\n\n\nAinda que a estadualiza\u00e7\u00e3o da PUC-SP n\u00e3o tenha de fato acontecido, o voto do plebiscito demonstrou a posi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dos estudantes, professores e funcion\u00e1rios e que sua posi\u00e7\u00e3o estava em defesa do ensino p\u00fablico e gratuito numa universidade particular. Na pr\u00e1tica, demonstraram que \u00e9 essa a luta hist\u00f3rica do movimento estudantil, dos professores e funcion\u00e1rios nas universidades privadas. Mostraram um caminho a seguir, sua luta mostrou o car\u00e1ter da Igreja Cat\u00f3lica na PUC-SP, das entidades mantenedoras das escolas particulares, desmascarando sua apar\u00eancia democr\u00e1tica e progressista. Al\u00e9m disso, ficou evidente que o Estado n\u00e3o \u00e9 nada mais do que o balc\u00e3o de neg\u00f3cios da burguesia e que, no Brasil, nunca demonstrou interesse em expandir o ensino superior p\u00fablico \u00e0 universalidade. Por isso, n\u00e3o devemos ter ilus\u00e3o somente na federaliza\u00e7\u00e3o ou estadualiza\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m reivindicar o controle e a dire\u00e7\u00e3o para \u00e0queles que nas universidades estudam e trabalham. Essa perspectiva se conecta imediatamente com a necessidade de luta pelo socialismo e pela planifica\u00e7\u00e3o da economia.&nbsp;&nbsp;\n\n\n\nA luta pela federaliza\u00e7\u00e3o, para ir at\u00e9 as suas \u00faltimas consequ\u00eancias, deveria ter enveredado o caminho da greve com ocupa\u00e7\u00e3o e o controle pelos estudantes e trabalhadores. Esse \u00e9 o caminho pol\u00edtico para questionar n\u00e3o s\u00f3 quem \u00e9 o patr\u00e3o (mantenedora, Igreja) como tamb\u00e9m mostrar que ele n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio e auto-organizar o processo educacional e a produ\u00e7\u00e3o de conhecimento.&nbsp;\n\n\n\nO papel das dire\u00e7\u00f5es da UNE na defesa dos tubar\u00f5es do ensino\n\n\n\nFonte: Liberdade e Luta\n\n\n\nNo seu congresso de refunda\u00e7\u00e3o, em 1979, a UNE defendeu a educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica, gratuita e estendida a todos. Essa defesa foi muito mais um produto da press\u00e3o das bases em luta contra a ditadura militar e em defesa do ensino p\u00fablico e gratuito do que um descuido da dire\u00e7\u00e3o, que j\u00e1 naquela \u00e9poca, contava com PCdoB \u00e0 frente, com a elei\u00e7\u00e3o de Ruy C\u00e9sar Costa Silva, membro do PCdoB desde 1970. A defesa do ensino p\u00fablico e gratuito para todos foi inscrita na Carta de Princ\u00edpios do Congresso de Refunda\u00e7\u00e3o, a contragosto da dire\u00e7\u00e3o majorit\u00e1ria. A antiga Liberdade e Luta fez parte desse combate, que tamb\u00e9m reivindicamos.&nbsp;\n\n\n\nProgressivamente, a dire\u00e7\u00e3o majorit\u00e1ria da UNE \u2013 encabe\u00e7ada pelo PCdoB e composta pelo PT, Consulta Popular, Levante Popular da Juventude e PDT \u2013 vai abandonando essa bandeira fundamental e passa a defender as pol\u00edticas de transfer\u00eancia de verbas p\u00fablicas para as universidades privadas. Fundamentalmente, essa pol\u00edtica estava primeiro orientada pelo abandono de uma posi\u00e7\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o da UNE, isso a fez apoiar a chapa Tancredo-Sarney, pois o PT decidiu n\u00e3o participar das elei\u00e7\u00f5es e, posteriormente, a adotar uma postura de apoio \u00e0s decis\u00f5es do governo. A dire\u00e7\u00e3o da UNE foi empurrada pela base a entrar no combate pelo Fora Collor e imediatamente ap\u00f3s a sua queda, a apoia Itamar Franco, seguindo a linha da trai\u00e7\u00e3o cometida pelo PT, encabe\u00e7ado por Lula.&nbsp;\n\n\n\nDurante o governo FHC todo o car\u00e1ter privatista dos oito mandatos, a dire\u00e7\u00e3o da UNE atuou com uma postura equilibrada de apoiar as greves somente onde elas j\u00e1 tinham sido deflagradas e, na pr\u00e1tica, isolando as greves locais. Essa posi\u00e7\u00e3o, n\u00e3o muito diferente da atual, serviu de freio para o desenvolvimento da luta a n\u00edvel nacional e contribuiu para o aprofundamento dos ataques \u00e0 educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica.&nbsp;\n\n\n\nNo 41\u00ba Congresso da UNE, realizado em 1999 em BH, com a presen\u00e7a de Fidel Castro, a UNE aprova as consignas Fora FHC e Fora FMI, depois de muita press\u00e3o vinda das bases, quase levando a posi\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria a aprova\u00e7\u00e3o das consignas \u2013 defendida pela dire\u00e7\u00e3o majorit\u00e1ria \u2013 \u00e0 derrota.&nbsp;\n\n\n\nNos anos 2000, com a elei\u00e7\u00e3o de Lula, a dire\u00e7\u00e3o da entidade passa a atuar como bra\u00e7o de apoio de todas as pol\u00edticas de transfer\u00eancia de verba p\u00fablica para a universidade particular. Isso se deu pelo apoio ao PROUNI, ao FIES e diversas outras medidas. Cumprindo religiosamente essa fun\u00e7\u00e3o, a mesmo dire\u00e7\u00e3o da UNE de hoje levou a entidade a ir abandonando na pr\u00e1tica a defesa do ensino p\u00fablico e gratuito para todos. Em seu \u00faltimo Congresso, o 57\u00ba CONUNE de 2019, a entidade chegou a apresentar em um dos debates do Congresso o tema \u201cEnsino Privado: o financiamento estudantil como forma de acesso ao ensino superior.\u201d&nbsp;\n\n\n\nHoje, com os ataques a educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica e a ci\u00eancia promovidos pelo governo Bolsonaro, a dire\u00e7\u00e3o da UNE apresenta palavras de ordem gen\u00e9ricas, como a defesa da educa\u00e7\u00e3o em abstrato, e isolam as greves locais. Na pr\u00e1tica, a dire\u00e7\u00e3o da UNE, encabe\u00e7ada pelo PCdoB, transformou a entidade em uma ferramenta velha e enferrujada para os estudantes, mas muito \u00fatil para os tubar\u00f5es do ensino. Ao n\u00e3o se posicionar claramente e abandonar a defesa do ensino p\u00fablico, gratuito e para todos, a dire\u00e7\u00e3o da UNE colocou a entidade no campo do apoio a expans\u00e3o do ensino superior privado, abrindo espa\u00e7o para os tubar\u00f5es do ensino irem engolindo a educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica \u2013 desde a educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica at\u00e9 a pesquisa e a ci\u00eancia.&nbsp;\n\n\n\n\u00c9 essa pol\u00edtica, que n\u00e3o tem nada a ver com a juventude e com seus interesses fundamentais, que levou a entidade \u00e0 sua constante burocratiza\u00e7\u00e3o e aos congressos e elei\u00e7\u00f5es fraudulentos, ao monop\u00f3lio da carteirinha estudantil, etc. N\u00e3o \u00e9 a entidade que combatemos, a pol\u00edtica encabe\u00e7ada por uma dire\u00e7\u00e3o traidora. Para a organiza\u00e7\u00e3o e a defesa dos interesses em sindicatos de estudantes, tudo. Para as dire\u00e7\u00f5es traidoras e a usurpa\u00e7\u00e3o dos instrumentos de organiza\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o, nada.&nbsp;\n\n\n\nFederaliza\u00e7\u00e3o sob controle dos que estudam e trabalham\n\n\n\nA nossa luta pela educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica, gratuita e para todos hoje \u00e9, em primeiro lugar, uma luta contra o governo Bolsonaro. Mas n\u00e3o nos limitamos a figura em si, ele somente representa a pol\u00edtica do capital de esmagar os direitos e conquistas da classe trabalhadora, entre eles, a educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Para a burguesia n\u00e3o se trata de um capricho, mas de uma necessidade vital para a manuten\u00e7\u00e3o dos seus lucros em tempos de crise. Nessa luta de morte, \u00e9 na concilia\u00e7\u00e3o de classes \u2013 negocia\u00e7\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es dos trabalhadores e da juventude com o governo \u2013 que se apoia a burguesia. Ela n\u00e3o poderia avan\u00e7ar com sua sanha privatista sem o apoio das dire\u00e7\u00f5es dessas organiza\u00e7\u00f5es, que tratam de frear a mobiliza\u00e7\u00e3o e a disposi\u00e7\u00e3o de luta da juventude e trabalhadores. Por isso, essa luta tamb\u00e9m se traduz na insistente den\u00fancia do papel traidor dessas dire\u00e7\u00f5es.&nbsp;\n\n\n\nAo mesmo tempo, n\u00e3o podemos acreditar que n\u00e3o estamos negociando com o governo ao apresentar pautas parciais. \u00c0 medida que nos posicionamos contra os cortes na educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica e na ci\u00eancia, tamb\u00e9m devemos nos posicionar contra os interesses gerais da burguesia na educa\u00e7\u00e3o e contra a pr\u00f3pria l\u00f3gica capitalista. A luta pelo ensino p\u00fablico, gratuito e para todos representa esse posicionamento \u2013 um posicionamento de enfrentamento com a ordem vigente, com o capitalismo e com seus representantes.&nbsp;\n\n\n\nNas universidades privadas essa pol\u00edtica se traduz na luta pela federaliza\u00e7\u00e3o. Essa luta compreende a defesa de dinheiro p\u00fablico para universidades p\u00fablicas, portanto, se universidades privadas recebem dinheiro p\u00fablico, estas devem ser federalizadas.&nbsp;\n\n\n\nOs estudantes das universidades privadas que sofrem semestre ap\u00f3s semestre com a l\u00f3gica do capital foram abandonados por essa dire\u00e7\u00e3o traidora da UNE, que somente se lembra deles na \u00e9poca de elei\u00e7\u00f5es. Na pr\u00e1tica, a dire\u00e7\u00e3o da UNE despolitizou milhares de estudantes das universidades privadas para ir fazer discursos contra a mercantiliza\u00e7\u00e3o do ensino nas p\u00fablicas. Uma completa farsa. Com esse artigo, esperamos esclarecer que os estudantes das universidades privadas, a maioria dos jovens universit\u00e1rios do Brasil, tem uma luta que \u00e9 hist\u00f3rica e revolucion\u00e1ria.&nbsp;\n\n\n\nEssa luta n\u00e3o se encerra por si mesma, a federaliza\u00e7\u00e3o das universidades privadas n\u00e3o pode manter a inexistente autonomia universit\u00e1ria. Para n\u00f3s, mesmo a federaliza\u00e7\u00e3o, sob o sistema capitalista, n\u00e3o \u00e9 o fim em si mesmo. O controle dos que estudam e trabalham nas universidades \u00e9 fundamental para combater a aliena\u00e7\u00e3o do processo educacional e do processo de produ\u00e7\u00e3o cientifica. Para isso, com a federaliza\u00e7\u00e3o das universidades privadas, n\u00e3o abrimos m\u00e3o de seu controle nas m\u00e3os daqueles que est\u00e3o nelas diariamente.&nbsp;\n\n\n\n\u00c9 atrav\u00e9s do controle oper\u00e1rio e democr\u00e1tico nas m\u00e3os dos que estudam e trabalham que as universidades poder\u00e3o planificar a produ\u00e7\u00e3o de conhecimento, fazendo com que o ensino, a pesquisa e a extens\u00e3o realmente fa\u00e7am sentido para os estudantes e trabalhadores, para que n\u00f3s possamos ver algum sentido social nos trabalhos de conclus\u00e3o de curso, nas pesquisas cient\u00edficas, etc. O processo de desaliena\u00e7\u00e3o come\u00e7a quando tomamos a produ\u00e7\u00e3o em nossas pr\u00f3prias m\u00e3os.&nbsp; Isso tamb\u00e9m se aplica na educa\u00e7\u00e3o. Esse controle democr\u00e1tico da universidade nas m\u00e3os dos que nela estudam e trabalham deve estar conectado com a planifica\u00e7\u00e3o geral da economia para a satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades da humanidade e da natureza.&nbsp;\n\n\n\n\u201cA elabora\u00e7\u00e3o de um plano econ\u00f4mico, mesmo elementar - do ponto de vista do interesse dos trabalhadores e n\u00e3o dos exploradores - \u00e9 inconceb\u00edvel sem controle oper\u00e1rio, sem que os oper\u00e1rios voltem seus olhos para todas as energias aparentes e veladas da economia capitalista. Os comit\u00eas de diversas empresas devem eleger, em oportunas confer\u00eancias, comit\u00eas de trustes, de ramos de ind\u00fastrias, de regi\u00f5es econ\u00f4micas, enfim, de toda a ind\u00fastria nacional em seu conjunto. Assim, o controle oper\u00e1rio tornar-se-\u00e1 a ESCOLA DA ECONOMIA PLANIFICADA.\u201d (Trotsky, 1938. Programa de Transi\u00e7\u00e3o)\n\n\n\nA nossa luta nas universidades privadas\n\n\n\nComo vimos, muitos s\u00e3o os problemas enfrentados pelos professores, funcion\u00e1rios e estudantes nas universidades privadas. Os ataques s\u00e3o muitos (EAD, demiss\u00e3o de professores, falta de estrutura, aumento progressivo das mensalidades, cortes em bolsas e descontos, etc.), al\u00e9m desses a flagrante falta de autonomia universit\u00e1ria e a repress\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o dos estudantes e trabalhadores no seu interior ou a pr\u00f3pria trai\u00e7\u00e3o dos dirigentes estudantis que n\u00e3o organizam os estudantes. Nessas universidades, o que mais pega, de forma geral, s\u00e3o as lutas econ\u00f4micas, que em primeiro lugar, tem como fun\u00e7\u00e3o garantir a perman\u00eancia do estudante no curso superior. Por isso, n\u00e3o podemos adotar uma postura sect\u00e1ria com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s lutas como a redu\u00e7\u00e3o de mensalidades. Quando elas ocorrem, fruto das pr\u00f3prias necessidades dos estudantes, devemos nos colocar em combate como os mais resolutos e os que levam essa luta at\u00e9 suas \u00faltimas consequ\u00eancias, neste caso, o fim das mensalidades. Se formos dire\u00e7\u00e3o em Centros Acad\u00eamicos, podemos impulsionar semanas de mobiliza\u00e7\u00e3o pela redu\u00e7\u00e3o das mensalidades e nelas ampliar o debate em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s nossas bandeiras fundamentais discutidas nesse artigo. Nosso papel \u00e9 elevar as lutas econ\u00f4micas em dire\u00e7\u00e3o as lutas pol\u00edticas dos estudantes. Ainda se estivermos em posi\u00e7\u00e3o de dire\u00e7\u00e3o, nosso combate \u00e9 por transformar os CAs, DAs e DCEs em verdadeiros sindicatos de estudantes. Isso se d\u00e1 com tudo que explicamos sobre o tema (livre, de base e socialista), partimos das lutas concretas e as elevamos em dire\u00e7\u00e3o ao socialismo. A aplica\u00e7\u00e3o das nossas bandeiras deve ser feita \u00e0 luz de qual a melhor t\u00e1tica para nos aproximar do conjunto dos estudantes e aproximar e recrutar os mais avan\u00e7ados, ou seja, aqueles que querem uma solu\u00e7\u00e3o radical aos problemas enfrentados na educa\u00e7\u00e3o e na sociedade.&nbsp;\n\n\n\nOutras refer\u00eancias:\n\n\n\nDispon\u00edvel em: &lt;https:\/\/www.correiobraziliense.com.br\/app\/noticia\/eu-estudante\/ensino_ensinosuperior\/2017\/08\/31\/ensino_ensinosuperior_interna,622359\/mec-divulga-o-censo-da-educacao-superior-de-2016.shtml&gt;&nbsp;\n\n\n\nDispon\u00edvel em: &lt;https:\/\/imirante.com\/oestadoma\/noticias\/2017\/09\/02\/enade-divulgado-perfil-do-estudante-do-ensino-superior\/&gt;&nbsp;\n\n\n\nDispon\u00edvel em: &lt;https:\/\/oglobo.globo.com\/sociedade\/educacao\/em-2023-instituicoes-privadas-terao-mais-alunos-no-ensino-distancia-que-no-presencial-22702702&gt;\n\n\n\nDispon\u00edvel em: &lt;https:\/\/www.gazetadopovo.com.br\/educacao\/financiamento-estudantil-inflacionou-mensalidades-em-ate-20-modelo-e-insustentavel-esdkcwfa6q4eeurryc62jv8z3\/&gt;\n\n\n\nDispon\u00edvel em: &lt;http:\/\/portal.inep.gov.br\/artigo\/-\/asset_publisher\/B4AQV9zFY7Bv\/content\/dados-do-censo-da-educacao-superior-as-universidades-brasileiras-representam-8-da-rede-mas-concentram-53-das-matriculas\/21206&gt;&nbsp;\n\n\n\nDispon\u00edvel em: &lt;https:\/\/oglobo.globo.com\/sociedade\/educacao\/em-2023-instituicoes-privadas-terao-mais-alunos-no-ensino-distancia-que-no-presencial-22702702&gt;\n\n\n\nDispon\u00edvel em: &lt;http:\/\/www.bvanisioteixeira.ufba.br\/livros\/chama_introducao.htm\n\n\n\nhttps:\/\/www.sciencedirect.com\/science\/article\/pii\/S2007287215000372&gt;\n\n\n\nDispon\u00edvel em: &lt;https:\/\/apublica.org\/2019\/05\/professores-acusam-laureate-de-forjar-documentos-para-obter-o-reconhecimento-de-cursos-ead-no-brasil\/\n\n\n\nDispon\u00edvel em: &lt;https:\/\/falauniversidades.com.br\/nova-onda-de-demissao-nas-universidades-privadas\/&gt;\n\n\n\nDispon\u00edvel em: &lt;http:\/\/g1.globo.com\/educacao\/noticia\/2013\/08\/faturamento-de-faculdades-privadas-cresce-30-em-2-anos-estima-estudo.html&gt;\n\n\n\nDispon\u00edvel em: &lt;https:\/\/www.pressreader.com\/brazil\/valor-economico\/20180116\/281908773552484&gt;\n\n\n\nDispon\u00edvel em: &lt;https:\/\/www.marxists.org\/portugues\/lenin\/1916\/imperialismo\/index.htm&gt;\n\n\n\nDispon\u00edvel em: &lt;https:\/\/blog.abmes.org.br\/as-relacoes-de-poder-entre-mantenedora-e-mantidas-das-instituicoes-educacionais-de-capital-estrangeiro-tendo-em-vista-a-legislacao-em-vigor\/&gt;\n\n\n\nDispon\u00edvel em: &lt;http:\/\/www.planalto.gov.br\/ccivil_03\/_Ato2007-2010\/2009\/Lei\/L12101.htm\n\n\n\nDispon\u00edvel em: &lt;https:\/\/guiadoestudante.abril.com.br\/blog\/atualidades-vestibular\/por-que-instituicoes-religiosas-nao-pagam-imposto-no-brasil\/&gt;\n\n\n\nDispon\u00edvel em: &lt;file:\/\/\/C:\/Users\/55119\/Downloads\/179-Texto%20do%20artigo-511-1-10-20190717.pdf&gt;\n\n\n\nDispon\u00edvel em: &lt;https:\/\/www.pucsp.br\/comissaodaverdade\/comunidade-academica-breve-historia-da-puc.html&gt;\n\n\n\nDispon\u00edvel em: &lt;https:\/\/www.pucsp.br\/comissaodaverdade\/comunidade-academica-construcao-da-democracia.html&gt;Dispon\u00edvel em: &lt;https:\/\/une.org.br\/presidentes\/ruy-cesar-costa-silva\/&gt;\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2022\/09\/2480bfa0ecc1dc18e22ca755b5c76e1b.jpg?fit=640%2C427&ssl=1","width":696,"height":427}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<style id='core-block-supports-inline-css' type='text/css'>
.wp-container-core-buttons-is-layout-1{justify-content:center;}
</style>
<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"46337\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "46337" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/a-luta-pela-educacao-publica-gratuita-e-para-todos-nas-universidades-privadas-parte-3/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:48 GMT -->
</html>