<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/uma-sintese-da-humanidade-engels-e-a-origem-da-familia-da-propriedade-privada-e-do-estado/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:47 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Uma síntese da humanidade: Engels e “A Origem da Família, da Propriedade Privada e do Estado” &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/48891" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/uma-sintese-da-humanidade-engels-e-a-origem-da-familia-da-propriedade-privada-e-do-estado/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fuma-sintese-da-humanidade-engels-e-a-origem-da-familia-da-propriedade-privada-e-do-estado%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fuma-sintese-da-humanidade-engels-e-a-origem-da-familia-da-propriedade-privada-e-do-estado%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Uma síntese da humanidade: Engels e “A Origem da Família, da Propriedade Privada e do Estado”" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/uma-sintese-da-humanidade-engels-e-a-origem-da-familia-da-propriedade-privada-e-do-estado/" />
<meta property="og:description" content="Friedrich Engels fora conhecido nas fileiras do movimento operário como “O professor do proletariado” por suas contribuições substanciais para o materialismo histórico-dialético. Elas permitiram e …" />
<meta property="article:published_time" content="2023-06-14T17:13:05+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2023-06-15T15:51:16+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/origem-da-familia.jpg?fit=1000%2C500&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1000" />
<meta property="og:image:height" content="500" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Uma síntese da humanidade: Engels e “A Origem da Família, da Propriedade Privada e do Estado”" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/origem-da-familia.jpg?fit=1000%2C500&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-48891 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-48891 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-dialetica-e-materialismo tag-antropologia tag-capitalismo tag-engels tag-estado tag-exploracao tag-familia tag-historia tag-livro tag-marx tag-marxismo tag-origem-da-familia tag-propriedade tag-socialismo tag-teoria" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/origem-da-familia.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/origem-da-familia.jpg?w=1000&amp;ssl=1 1000w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/origem-da-familia.jpg?resize=300%2C150&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/origem-da-familia.jpg?resize=150%2C75&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/origem-da-familia.jpg?resize=768%2C384&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/origem-da-familia.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1 660w" sizes="(max-width: 660px) 100vw, 660px" />		</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Uma síntese da humanidade: Engels e “A Origem da Família, da Propriedade Privada e do Estado”</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/francisco-aviz/" title="">Chico Aviz </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>14/06/2023</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					
<p>Friedrich Engels fora conhecido nas fileiras do movimento operário como “O professor do proletariado” por suas contribuições substanciais para o materialismo histórico-dialético. Elas permitiram e continuarão possibilitando o desvelamento da realidade ocultada pela ideologia das classes dominantes, como faz o livro “A Origem da Família, da Propriedade Privada e do Estado”, responsável por apresentar sempre às novas gerações como se desenvolveu pilares da humanidade e as opressões geradas pelas mesmas. Assim, este artigo tem o intuito de introduzir a obra “A Origem da Família, da Propriedade Privada e do Estado”, escrita por Friedrich Engels em 1884.</p>



<p>Com o livro podemos nos apropriar integralmente de uma concepção materialista sobre a história, o desenvolvimento das primeiras sociedades, no qual lemos que são a produção e reprodução da vida nos meios de existência humana os fatores decisivos para nossa espécie. Ou seja, aprendemos que as fases de desenvolvimento humano acompanham os progressos obtidos na produção dos meios de existência.</p>



<p>Aqui, apresentaremos as seguintes sequências temáticas: os “estágios pré-históricos da cultura”, a família, o Estado e algumas reflexões possíveis sobre e a partir da obra de Engels.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Os “Estágios Pré-Históricos de Cultura”</h2>



<p>O primeiro capítulo desta referência bibliográfica marxista é intitulado “Estágios Pré-Históricos de Cultura”. Nele, Engels busca uma síntese didática sobre o desenvolvimento do trabalho e os processos de organizações sociais empreendidas pelos humanos.&nbsp;</p>



<p>Todos podem recordar-se de suas aulas de História no 1° ano do Ensino Médio nas quais, por exemplo, os professores tentam cumprir o currículo – destruído pela contrarreforma do Novo Ensino Médio – dizendo quanto ao surgimento e os primeiros humanos, povos e civilizações. Um conteúdo intrigante, porém, muitas vezes lecionado como um viés que retira do Trabalho a fundamental relevância para tais longos e árduos processos históricos. Já Engels, para o arrepio pós-moderno e acadêmico, consegue extrair e expor com uma didática exemplar esses momentos da vida humana.&nbsp;</p>



<p>O Paleolítico, período normalmente datado de 4 milhões a 8 mil de anos atrás, é cunhado como o Estado Selvagem do humano. Neste momento, predomina a apropriação daquilo que há na natureza, pronto para ser utilizado, passando por produções artificiais do homem destinadas a facilitar tal apropriação. Quer dizer que seus primeiros instrumentos, suas confecções, derivaram de madeira, ossos, chifres e pedras.</p>



<p>O Neolítico, período que ocorreu de 8 mil a 4 mil anos, foi então a Barbárie humana. Nela, a criação animal, o desenvolvimento da agricultura, o incremento mais refinado da produção, a partir da natureza, ao trabalho humano foram elementos cruciais para a evolução. A pedra polida é, certamente, um salto gigantesco para a humanidade, aprimorando o corte à caça, produção e alimentação.</p>



<p>Mesmo na escola já nos surpreendemos com o quão recente é o que podemos caracterizar como civilização, ou a Era da Metalurgia. Esse período que passa a ser alcançado a partir de 4 mil anos inaugura as primeiras sociedades urbanas do Oriente Próximo, que começaram a desenvolver a metalurgia, ou seja, a utilização sistemática de metais para a fabricação de objetos. A produção de cobre passou a ser feita em larga escala, acrescentada, posteriormente, pela liga entre cobre e estanho geradora do bronze.&nbsp;</p>



<p>Fora o bronze o responsável pela fabricação de instrumentos como espadas, lanças e martelos, aumentando também o poder bélico das novas sociedades, instituidoras da propriedade – logo, de suas proteções e expansões coercitivas. Já o ferro surge por volta de 1,5 mil anos a.C. contribuindo também para o aumento produtivo agrícola e do artesanato. Além destes fatores, é por volta dos 4 mil anos que uma das invenções mais elementares para a sociedade desenvolve-se, a escrita alfabética! Engels afirma a relevância desta ampliação e complexificação humana a partir dos produtos naturais, tal como da arte escalada pela humanidade.</p>



<p>Seria inevitável alguns trechos de Engels serem superados por pesquisas ulteriores, pois é justamente isto a ciência materialista. Alguns que podemos apontar diz sobre o fogo não ter sido usado no que o revolucionário chama de &#8220;fase média da selvageria”, mas já utilizado intencionalmente antes, sem ter também uma relação direta com o consumo de peixes, como supunha. Assim como a domesticação animal no Oriente ter sido contemporânea ao cultivo de plantas e não anterior. Engels também erra ao categorizar a civilização Inca como pertencente à fase média da Barbárie no momento da invasão europeia na América. Porém, sem equívocos, a apreciação geral de Engels demonstrou-se capaz de descrever os estágios fundamentais da evolução cultural humana.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">A Família</h2>



<p>No segundo capítulo de “A Origem da Família…”, Engels se preocupa em destruir mitos, ritos e sonhos, ao menos os da tradicional família burguesa, uma longa dança teatral, romântica e trágica. Com base nos estudos de Lewis Morgan (1818-1881) sobre os iroqueses (nativos da América do Norte), identificou os momentos dos estágios evolutivos e as condições que permitiram a transformação dos primatas em Homo Sapiens. Também caracterizou os sistemas de parentesco e formas de matrimônio que levaram à formação da Família, descrevendo as suas fases, bem como os modelos criados ao longo do processo de desenvolvimento humano.&nbsp;</p>



<p>Para Engels, na passagem da selvageria para a Barbárie, ao final do “comunismo primitivo”, a humanidade fez nascer a opressão de classe com o advento da propriedade privada. Não somente outros homens transformados em escravos, mas, essencialmente, a opressão feminina com a violenta subordinação da mulher ao direito paterno com o intuito de garantir a transmissão de sua linhagem e propriedade.</p>



<p>Também aponta para a invenção do incesto como passo decisivo na organização da família propriamente dita. Porém, neste estágio primitivo, as relações carnais eram reguladas por uma promiscuidade tolerante ao comércio sexual entre pais e filhos e entre pessoas de diferentes gerações, não havendo ainda as barreiras impostas pela cultura nem relações de matrimônio ou descendência organizadas de acordo com sistemas de parentesco culturalmente definidos. Por isso, ainda não seria possível falar em família nesse período.</p>



<p>Citando diretamente o antropólogo evolucionista Morgan, aos três estágios pré-históricos de cultura correspondem, por sua vez, a três modelos de família:&nbsp;</p>



<p>I &#8211; A Família Consanguínea: expressão do primeiro progresso na constituição da família, excluia pais e filhos de relações sexuais mútuas. Porém, davam-se, necessariamente, na transformação de irmãos e irmãs em marido e mulher, revelando que a reprodução da família se dava através de relações carnais bilaterais e endógenas.</p>



<p>II &#8211; As Famílias Panaluana e Sindiásmica (que significa união entre dois indivíduos): nesta, foram excluídas as relações carnais entre irmãos e irmãs, criando a categoria dos sobrinhos e sobrinhas, primos e primas, manifestando-se como um tipo de matrimônio por grupos. Com este modelo, são instituídas as <em>gens</em>, um círculo fechado de parentes consanguíneos por linha feminina, que não se podem casar uns com os outros. Tais relações consolidavam-se por meio de instituições comuns, social e religiosa, que o diferenciava-as das outras <em>gens </em>da mesma tribo.&nbsp;</p>



<p>As proibições em relação ao casamento tornaram cada vez mais inviáveis as uniões por grupos, substituídas pela Família Sindiásmica. Nesta, já se observava o matrimônio por pares, embora a poligamia e a infidelidade permanecessem como um direito dos homens. Das mulheres exige-se agora rigorosa fidelidade, sendo o adultério cruelmente castigado. Entretanto, ainda se considera a linhagem feminina, o que garante o direito materno em caso de dissolução do matrimônio.</p>



<p>III &#8211; A Família Monogâmica: para Engels, a família sindiásmica permitirá o desdobramento até a Família Monogâmica. Anteriormente, predomina o que podemos chamar de “economia doméstica comunista”, na qual há certa hegemonia da mulher dentro da gens, mesmo que já existisse a divisão sexual do trabalho como primeira forma de divisão do trabalho.</p>



<p>Entretanto, quanto mais as relações perdiam seu caráter primitivo por força do desenvolvimento das condições econômicas, tanto mais opressivas as relações se tornaram para as mulheres. Reforçando: para elas estava reservado o papel do matrimônio com um só homem, renunciando às disposições derivadas do matrimônio por grupos, o que ao homem nunca foi legalmente proibido, como para as mulheres.</p>



<p>Assim, da mesma forma que o matrimônio por grupos é o símbolo do estado Selvagem, a família sindiásmica é o da Barbárie e a monogamia da Civilização. Mas foi preciso que as mulheres efetuassem a passagem ao casamento sindiásmico para que os homens introduzissem a rígida monogamia, com efeito, somente para as mulheres.&nbsp;</p>



<p>Isso foi possível porque no matrimônio sindiásmico, além da verdadeira mãe, passa a existir a figura do verdadeiro pai, que se torna o proprietário, não só da sua força de trabalho, mas dos meios de produção e dos escravos. À medida que a posição do homem ganhou mais importância em função do aumento das riquezas, tal vantagem passa a interferir na ordem da herança e da hereditariedade, provocando a abolição do direito materno em substituição à filiação masculina e ao direito hereditário paterno.</p>



<p>Foram os romanos a designar o termo “família” para este inédito organismo social onde o chefe masculino controla a mulher, os filhos e os escravos. Surge o patriarcado, o poder concentrado dos homens demarcando a passagem da família sindiásmica à monogamia, entre a fase média e superior da barbárie, como aponta Engels. Cabe apenas ao homem a possibilidade de romper os laços do matrimônio, bem como o exclusivo direito à traição. Isto evidencia o porquê de Engels considerar a monogamia como a escravidão de um sexo pelo outro, ou, parafraseando-o, o homem o burguês, a mulher o proletário. É a forma celular da sociedade civilizada.&nbsp;</p>



<p>A monogamia é apresentada como resultado de condições econômicas, uma conquista da propriedade privada superando a propriedade comum primitiva. A antiga liberdade sexual não deixou de existir com o matrimônio sindiásmico nem com a monogamia, mas agora possui proprietário, quem pode praticá-lo: o dono, o homem.</p>



<p>Em alguns trechos, Engels relembra a expressão de Morgan sobre as relações extraconjugais de homens com mulheres solteiras, o Heterismo. Essas relações floresceriam como nos diversos períodos da Civilização até o ponto de tornar-se prostituição, além, evidentemente, do próprio adultério. Estava condenada a liberdade feminina dos ultrapassados matrimônios por grupos.</p>



<p>Entendemos que essa compreensão do surgimento material da opressão às mulheres refuta as interpretações liberais e conservadoras que reputam a misoginia e o machismo a um suposto fundamento biológico, como Stuart Mill defendia ser pela “força física” dos homens.</p>



<p>Por isso, Engels afirma que o matrimônio só poderá se realizar com uma real liberdade quando forem suprimidas as condições de propriedade e, em nosso tempo, a produção capitalista. Então, o matrimônio já não teria outra motivação determinante que não uma mútua inclinação afetuosa, o amor.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">O Estado</h2>



<p>Em “O Estado e a Revolução”, escrito por Vladimir Lênin em 1918, podemos compreender que o Estado possui a ilusória função de mediar as contradições das sociedades de classes, mas que seu caráter é, essencialmente, garantir as necessidades das classes dominantes. Seu destacamento armado assegura os interesses dos exploradores contra os explorados, como a Polícia Militar, no Brasil.&nbsp;</p>



<p>O revolucionário russo não retira essa explicação do mundo das ideias, mas da história e da fonte crucial que é esta obra de Engels. Nas seções dedicadas ao Estado, vemos que, assim como a família e as classes, essa “entidade”, como gostava de acreditar Thomas Hobbes, não são eternos. Não há nada abstrato nas relações sociais, como a “natureza humana&#8221;, a “competição”, o “patriotismo”, a “monogamia”.&nbsp;</p>



<p>Assim como Lênin entendeu, Engels explicou que o Estado foi criado para assegurar a propriedade da terra, a principal forma de riqueza conhecida até o aparecimento do capitalismo. Essa propriedade seria uma resposta à “escassez”. Mas a desigualdade de riquezas é decorrente da divisão social do trabalho, do surgimento da moeda e da usura, capazes de proporcionar a concentração da propriedade do solo em poucas mãos, as quais passaram a exercer um controle cada vez maior sobre os meios de produção. Surgiram então os grandes latifúndios, a hipoteca, a disponibilidade dos bens imóveis…</p>



<p>Novamente, a utilização da força militar independente, impondo seu poder coercitivo exógeno à massa de escravizados, com exceções, como alguns destes cativos na Grécia Antiga que cumpriam a função repressora, foi nevrálgica para a constituição do Estado. Suas funções de controle social possibilitaram a arrecadação de tributos, a formação de uma camada que os administrava, uma burocracia superior às demais pessoas.&nbsp;</p>



<p>Essa concepção aprofundada na obra de Engels não deixa margem para qualquer deturpação do marxismo e do horizonte comunista. Nossa luta deve ser incessante contra o Estado e uma burocracia privilegiada, controladora das forças de repressão e de saque das riquezas sociais. Para Engels, só poderemos falar de liberdade quando o Estado, esse leviatã histórico, deixar de existir como tal, podendo, toda a organização da sociedade, esta sim livre e dos trabalhadores, ser chamada de “comunidade”.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Leia Engels</h2>



<p>Todos esses pontos aqui comentados de forma introdutória de “A Origem da família, da propriedade privada e do Estado” buscam apenas expressar como este é um livro rico de ideias teóricas e de consequências políticas práticas. Não se trata de uma obra acadêmica, em que a teoria ocupa um lugar confortável de pretensa reflexão científica pura e neutra. Ao contrário, faz parte da concepção de que a ciência e a filosofia devem servir à ação humana, à compreensão para a transformação da realidade.</p>



<p>Leia Engels, forme-se no marxismo e lute conosco pela revolução, no Brasil e no mundo!</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/uma-sintese-da-humanidade-engels-e-a-origem-da-familia-da-propriedade-privada-e-do-estado/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/uma-sintese-da-humanidade-engels-e-a-origem-da-familia-da-propriedade-privada-e-do-estado/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/uma-sintese-da-humanidade-engels-e-a-origem-da-familia-da-propriedade-privada-e-do-estado/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/uma-sintese-da-humanidade-engels-e-a-origem-da-familia-da-propriedade-privada-e-do-estado/" data-text="Uma síntese da humanidade: Engels e “A Origem da Família, da Propriedade Privada e do Estado”" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/uma-sintese-da-humanidade-engels-e-a-origem-da-familia-da-propriedade-privada-e-do-estado/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2023-06-14T14:13:05-03:00","datePublished":"2023-06-14T14:13:05-03:00","dateModified":"2023-06-15T12:51:16-03:00","headline":"Uma s\u00edntese da humanidade: Engels e \u201cA Origem da Fam\u00edlia, da Propriedade Privada e do Estado\u201d","name":"Uma s\u00edntese da humanidade: Engels e \u201cA Origem da Fam\u00edlia, da Propriedade Privada e do Estado\u201d","keywords":"antropologia,capitalismo,Engels,estado,Explora\u00e7\u00e3o,Fam\u00edlia,hist\u00f3ria,livro,Marx,marxismo,Origem da Fam\u00edlia,propriedade,socialismo,teoria","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/uma-sintese-da-humanidade-engels-e-a-origem-da-familia-da-propriedade-privada-e-do-estado\/","description":"Friedrich Engels fora conhecido nas fileiras do movimento oper\u00e1rio como \u201cO professor do proletariado\u201d por suas contribui\u00e7\u00f5es substanciais para o materialismo hist\u00f3rico-dial\u00e9tico. Elas permitiram e con","copyrightYear":"2023","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/uma-sintese-da-humanidade-engels-e-a-origem-da-familia-da-propriedade-privada-e-do-estado/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/uma-sintese-da-humanidade-engels-e-a-origem-da-familia-da-propriedade-privada-e-do-estado/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/uma-sintese-da-humanidade-engels-e-a-origem-da-familia-da-propriedade-privada-e-do-estado/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/uma-sintese-da-humanidade-engels-e-a-origem-da-familia-da-propriedade-privada-e-do-estado\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Chico Aviz","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/francisco-aviz\/"},"articleSection":"Dial\u00e9tica e Materialismo","articleBody":"\nFriedrich Engels fora conhecido nas fileiras do movimento oper\u00e1rio como \u201cO professor do proletariado\u201d por suas contribui\u00e7\u00f5es substanciais para o materialismo hist\u00f3rico-dial\u00e9tico. Elas permitiram e continuar\u00e3o possibilitando o desvelamento da realidade ocultada pela ideologia das classes dominantes, como faz o livro \u201cA Origem da Fam\u00edlia, da Propriedade Privada e do Estado\u201d, respons\u00e1vel por apresentar sempre \u00e0s novas gera\u00e7\u00f5es como se desenvolveu pilares da humanidade e as opress\u00f5es geradas pelas mesmas. Assim, este artigo tem o intuito de introduzir a obra \u201cA Origem da Fam\u00edlia, da Propriedade Privada e do Estado\u201d, escrita por Friedrich Engels em 1884.\n\n\n\nCom o livro podemos nos apropriar integralmente de uma concep\u00e7\u00e3o materialista sobre a hist\u00f3ria, o desenvolvimento das primeiras sociedades, no qual lemos que s\u00e3o a produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o da vida nos meios de exist\u00eancia humana os fatores decisivos para nossa esp\u00e9cie. Ou seja, aprendemos que as fases de desenvolvimento humano acompanham os progressos obtidos na produ\u00e7\u00e3o dos meios de exist\u00eancia.\n\n\n\nAqui, apresentaremos as seguintes sequ\u00eancias tem\u00e1ticas: os \u201cest\u00e1gios pr\u00e9-hist\u00f3ricos da cultura\u201d, a fam\u00edlia, o Estado e algumas reflex\u00f5es poss\u00edveis sobre e a partir da obra de Engels.\n\n\n\nOs \u201cEst\u00e1gios Pr\u00e9-Hist\u00f3ricos de Cultura\u201d\n\n\n\nO primeiro cap\u00edtulo desta refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica marxista \u00e9 intitulado \u201cEst\u00e1gios Pr\u00e9-Hist\u00f3ricos de Cultura\u201d. Nele, Engels busca uma s\u00edntese did\u00e1tica sobre o desenvolvimento do trabalho e os processos de organiza\u00e7\u00f5es sociais empreendidas pelos humanos.&nbsp;\n\n\n\nTodos podem recordar-se de suas aulas de Hist\u00f3ria no 1\u00b0 ano do Ensino M\u00e9dio nas quais, por exemplo, os professores tentam cumprir o curr\u00edculo \u2013 destru\u00eddo pela contrarreforma do Novo Ensino M\u00e9dio \u2013 dizendo quanto ao surgimento e os primeiros humanos, povos e civiliza\u00e7\u00f5es. Um conte\u00fado intrigante, por\u00e9m, muitas vezes lecionado como um vi\u00e9s que retira do Trabalho a fundamental relev\u00e2ncia para tais longos e \u00e1rduos processos hist\u00f3ricos. J\u00e1 Engels, para o arrepio p\u00f3s-moderno e acad\u00eamico, consegue extrair e expor com uma did\u00e1tica exemplar esses momentos da vida humana.&nbsp;\n\n\n\nO Paleol\u00edtico, per\u00edodo normalmente datado de 4 milh\u00f5es a 8 mil de anos atr\u00e1s, \u00e9 cunhado como o Estado Selvagem do humano. Neste momento, predomina a apropria\u00e7\u00e3o daquilo que h\u00e1 na natureza, pronto para ser utilizado, passando por produ\u00e7\u00f5es artificiais do homem destinadas a facilitar tal apropria\u00e7\u00e3o. Quer dizer que seus primeiros instrumentos, suas confec\u00e7\u00f5es, derivaram de madeira, ossos, chifres e pedras.\n\n\n\nO Neol\u00edtico, per\u00edodo que ocorreu de 8 mil a 4 mil anos, foi ent\u00e3o a Barb\u00e1rie humana. Nela, a cria\u00e7\u00e3o animal, o desenvolvimento da agricultura, o incremento mais refinado da produ\u00e7\u00e3o, a partir da natureza, ao trabalho humano foram elementos cruciais para a evolu\u00e7\u00e3o. A pedra polida \u00e9, certamente, um salto gigantesco para a humanidade, aprimorando o corte \u00e0 ca\u00e7a, produ\u00e7\u00e3o e alimenta\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nMesmo na escola j\u00e1 nos surpreendemos com o qu\u00e3o recente \u00e9 o que podemos caracterizar como civiliza\u00e7\u00e3o, ou a Era da Metalurgia. Esse per\u00edodo que passa a ser alcan\u00e7ado a partir de 4 mil anos inaugura as primeiras sociedades urbanas do Oriente Pr\u00f3ximo, que come\u00e7aram a desenvolver a metalurgia, ou seja, a utiliza\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica de metais para a fabrica\u00e7\u00e3o de objetos. A produ\u00e7\u00e3o de cobre passou a ser feita em larga escala, acrescentada, posteriormente, pela liga entre cobre e estanho geradora do bronze.&nbsp;\n\n\n\nFora o bronze o respons\u00e1vel pela fabrica\u00e7\u00e3o de instrumentos como espadas, lan\u00e7as e martelos, aumentando tamb\u00e9m o poder b\u00e9lico das novas sociedades, instituidoras da propriedade \u2013 logo, de suas prote\u00e7\u00f5es e expans\u00f5es coercitivas. J\u00e1 o ferro surge por volta de 1,5 mil anos a.C. contribuindo tamb\u00e9m para o aumento produtivo agr\u00edcola e do artesanato. Al\u00e9m destes fatores, \u00e9 por volta dos 4 mil anos que uma das inven\u00e7\u00f5es mais elementares para a sociedade desenvolve-se, a escrita alfab\u00e9tica! Engels afirma a relev\u00e2ncia desta amplia\u00e7\u00e3o e complexifica\u00e7\u00e3o humana a partir dos produtos naturais, tal como da arte escalada pela humanidade.\n\n\n\nSeria inevit\u00e1vel alguns trechos de Engels serem superados por pesquisas ulteriores, pois \u00e9 justamente isto a ci\u00eancia materialista. Alguns que podemos apontar diz sobre o fogo n\u00e3o ter sido usado no que o revolucion\u00e1rio chama de \"fase m\u00e9dia da selvageria\u201d, mas j\u00e1 utilizado intencionalmente antes, sem ter tamb\u00e9m uma rela\u00e7\u00e3o direta com o consumo de peixes, como supunha. Assim como a domestica\u00e7\u00e3o animal no Oriente ter sido contempor\u00e2nea ao cultivo de plantas e n\u00e3o anterior. Engels tamb\u00e9m erra ao categorizar a civiliza\u00e7\u00e3o Inca como pertencente \u00e0 fase m\u00e9dia da Barb\u00e1rie no momento da invas\u00e3o europeia na Am\u00e9rica. Por\u00e9m, sem equ\u00edvocos, a aprecia\u00e7\u00e3o geral de Engels demonstrou-se capaz de descrever os est\u00e1gios fundamentais da evolu\u00e7\u00e3o cultural humana.\n\n\n\nA Fam\u00edlia\n\n\n\nNo segundo cap\u00edtulo de \u201cA Origem da Fam\u00edlia\u2026\u201d, Engels se preocupa em destruir mitos, ritos e sonhos, ao menos os da tradicional fam\u00edlia burguesa, uma longa dan\u00e7a teatral, rom\u00e2ntica e tr\u00e1gica. Com base nos estudos de Lewis Morgan (1818-1881) sobre os iroqueses (nativos da Am\u00e9rica do Norte), identificou os momentos dos est\u00e1gios evolutivos e as condi\u00e7\u00f5es que permitiram a transforma\u00e7\u00e3o dos primatas em Homo Sapiens. Tamb\u00e9m caracterizou os sistemas de parentesco e formas de matrim\u00f4nio que levaram \u00e0 forma\u00e7\u00e3o da Fam\u00edlia, descrevendo as suas fases, bem como os modelos criados ao longo do processo de desenvolvimento humano.&nbsp;\n\n\n\nPara Engels, na passagem da selvageria para a Barb\u00e1rie, ao final do \u201ccomunismo primitivo\u201d, a humanidade fez nascer a opress\u00e3o de classe com o advento da propriedade privada. N\u00e3o somente outros homens transformados em escravos, mas, essencialmente, a opress\u00e3o feminina com a violenta subordina\u00e7\u00e3o da mulher ao direito paterno com o intuito de garantir a transmiss\u00e3o de sua linhagem e propriedade.\n\n\n\nTamb\u00e9m aponta para a inven\u00e7\u00e3o do incesto como passo decisivo na organiza\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia propriamente dita. Por\u00e9m, neste est\u00e1gio primitivo, as rela\u00e7\u00f5es carnais eram reguladas por uma promiscuidade tolerante ao com\u00e9rcio sexual entre pais e filhos e entre pessoas de diferentes gera\u00e7\u00f5es, n\u00e3o havendo ainda as barreiras impostas pela cultura nem rela\u00e7\u00f5es de matrim\u00f4nio ou descend\u00eancia organizadas de acordo com sistemas de parentesco culturalmente definidos. Por isso, ainda n\u00e3o seria poss\u00edvel falar em fam\u00edlia nesse per\u00edodo.\n\n\n\nCitando diretamente o antrop\u00f3logo evolucionista Morgan, aos tr\u00eas est\u00e1gios pr\u00e9-hist\u00f3ricos de cultura correspondem, por sua vez, a tr\u00eas modelos de fam\u00edlia:&nbsp;\n\n\n\nI - A Fam\u00edlia Consangu\u00ednea: express\u00e3o do primeiro progresso na constitui\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia, excluia pais e filhos de rela\u00e7\u00f5es sexuais m\u00fatuas. Por\u00e9m, davam-se, necessariamente, na transforma\u00e7\u00e3o de irm\u00e3os e irm\u00e3s em marido e mulher, revelando que a reprodu\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia se dava atrav\u00e9s de rela\u00e7\u00f5es carnais bilaterais e end\u00f3genas.\n\n\n\nII - As Fam\u00edlias Panaluana e Sindi\u00e1smica (que significa uni\u00e3o entre dois indiv\u00edduos): nesta, foram exclu\u00eddas as rela\u00e7\u00f5es carnais entre irm\u00e3os e irm\u00e3s, criando a categoria dos sobrinhos e sobrinhas, primos e primas, manifestando-se como um tipo de matrim\u00f4nio por grupos. Com este modelo, s\u00e3o institu\u00eddas as gens, um c\u00edrculo fechado de parentes consangu\u00edneos por linha feminina, que n\u00e3o se podem casar uns com os outros. Tais rela\u00e7\u00f5es consolidavam-se por meio de institui\u00e7\u00f5es comuns, social e religiosa, que o diferenciava-as das outras gens da mesma tribo.&nbsp;\n\n\n\nAs proibi\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao casamento tornaram cada vez mais invi\u00e1veis as uni\u00f5es por grupos, substitu\u00eddas pela Fam\u00edlia Sindi\u00e1smica. Nesta, j\u00e1 se observava o matrim\u00f4nio por pares, embora a poligamia e a infidelidade permanecessem como um direito dos homens. Das mulheres exige-se agora rigorosa fidelidade, sendo o adult\u00e9rio cruelmente castigado. Entretanto, ainda se considera a linhagem feminina, o que garante o direito materno em caso de dissolu\u00e7\u00e3o do matrim\u00f4nio.\n\n\n\nIII - A Fam\u00edlia Monog\u00e2mica: para Engels, a fam\u00edlia sindi\u00e1smica permitir\u00e1 o desdobramento at\u00e9 a Fam\u00edlia Monog\u00e2mica. Anteriormente, predomina o que podemos chamar de \u201ceconomia dom\u00e9stica comunista\u201d, na qual h\u00e1 certa hegemonia da mulher dentro da gens, mesmo que j\u00e1 existisse a divis\u00e3o sexual do trabalho como primeira forma de divis\u00e3o do trabalho.\n\n\n\nEntretanto, quanto mais as rela\u00e7\u00f5es perdiam seu car\u00e1ter primitivo por for\u00e7a do desenvolvimento das condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, tanto mais opressivas as rela\u00e7\u00f5es se tornaram para as mulheres. Refor\u00e7ando: para elas estava reservado o papel do matrim\u00f4nio com um s\u00f3 homem, renunciando \u00e0s disposi\u00e7\u00f5es derivadas do matrim\u00f4nio por grupos, o que ao homem nunca foi legalmente proibido, como para as mulheres.\n\n\n\nAssim, da mesma forma que o matrim\u00f4nio por grupos \u00e9 o s\u00edmbolo do estado Selvagem, a fam\u00edlia sindi\u00e1smica \u00e9 o da Barb\u00e1rie e a monogamia da Civiliza\u00e7\u00e3o. Mas foi preciso que as mulheres efetuassem a passagem ao casamento sindi\u00e1smico para que os homens introduzissem a r\u00edgida monogamia, com efeito, somente para as mulheres.&nbsp;\n\n\n\nIsso foi poss\u00edvel porque no matrim\u00f4nio sindi\u00e1smico, al\u00e9m da verdadeira m\u00e3e, passa a existir a figura do verdadeiro pai, que se torna o propriet\u00e1rio, n\u00e3o s\u00f3 da sua for\u00e7a de trabalho, mas dos meios de produ\u00e7\u00e3o e dos escravos. \u00c0 medida que a posi\u00e7\u00e3o do homem ganhou mais import\u00e2ncia em fun\u00e7\u00e3o do aumento das riquezas, tal vantagem passa a interferir na ordem da heran\u00e7a e da hereditariedade, provocando a aboli\u00e7\u00e3o do direito materno em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0 filia\u00e7\u00e3o masculina e ao direito heredit\u00e1rio paterno.\n\n\n\nForam os romanos a designar o termo \u201cfam\u00edlia\u201d para este in\u00e9dito organismo social onde o chefe masculino controla a mulher, os filhos e os escravos. Surge o patriarcado, o poder concentrado dos homens demarcando a passagem da fam\u00edlia sindi\u00e1smica \u00e0 monogamia, entre a fase m\u00e9dia e superior da barb\u00e1rie, como aponta Engels. Cabe apenas ao homem a possibilidade de romper os la\u00e7os do matrim\u00f4nio, bem como o exclusivo direito \u00e0 trai\u00e7\u00e3o. Isto evidencia o porqu\u00ea de Engels considerar a monogamia como a escravid\u00e3o de um sexo pelo outro, ou, parafraseando-o, o homem o burgu\u00eas, a mulher o prolet\u00e1rio. \u00c9 a forma celular da sociedade civilizada.&nbsp;\n\n\n\nA monogamia \u00e9 apresentada como resultado de condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, uma conquista da propriedade privada superando a propriedade comum primitiva. A antiga liberdade sexual n\u00e3o deixou de existir com o matrim\u00f4nio sindi\u00e1smico nem com a monogamia, mas agora possui propriet\u00e1rio, quem pode pratic\u00e1-lo: o dono, o homem.\n\n\n\nEm alguns trechos, Engels relembra a express\u00e3o de Morgan sobre as rela\u00e7\u00f5es extraconjugais de homens com mulheres solteiras, o Heterismo. Essas rela\u00e7\u00f5es floresceriam como nos diversos per\u00edodos da Civiliza\u00e7\u00e3o at\u00e9 o ponto de tornar-se prostitui\u00e7\u00e3o, al\u00e9m, evidentemente, do pr\u00f3prio adult\u00e9rio. Estava condenada a liberdade feminina dos ultrapassados matrim\u00f4nios por grupos.\n\n\n\nEntendemos que essa compreens\u00e3o do surgimento material da opress\u00e3o \u00e0s mulheres refuta as interpreta\u00e7\u00f5es liberais e conservadoras que reputam a misoginia e o machismo a um suposto fundamento biol\u00f3gico, como Stuart Mill defendia ser pela \u201cfor\u00e7a f\u00edsica\u201d dos homens.\n\n\n\nPor isso, Engels afirma que o matrim\u00f4nio s\u00f3 poder\u00e1 se realizar com uma real liberdade quando forem suprimidas as condi\u00e7\u00f5es de propriedade e, em nosso tempo, a produ\u00e7\u00e3o capitalista. Ent\u00e3o, o matrim\u00f4nio j\u00e1 n\u00e3o teria outra motiva\u00e7\u00e3o determinante que n\u00e3o uma m\u00fatua inclina\u00e7\u00e3o afetuosa, o amor.\n\n\n\nO Estado\n\n\n\nEm \u201cO Estado e a Revolu\u00e7\u00e3o\u201d, escrito por Vladimir L\u00eanin em 1918, podemos compreender que o Estado possui a ilus\u00f3ria fun\u00e7\u00e3o de mediar as contradi\u00e7\u00f5es das sociedades de classes, mas que seu car\u00e1ter \u00e9, essencialmente, garantir as necessidades das classes dominantes. Seu destacamento armado assegura os interesses dos exploradores contra os explorados, como a Pol\u00edcia Militar, no Brasil.&nbsp;\n\n\n\nO revolucion\u00e1rio russo n\u00e3o retira essa explica\u00e7\u00e3o do mundo das ideias, mas da hist\u00f3ria e da fonte crucial que \u00e9 esta obra de Engels. Nas se\u00e7\u00f5es dedicadas ao Estado, vemos que, assim como a fam\u00edlia e as classes, essa \u201centidade\u201d, como gostava de acreditar Thomas Hobbes, n\u00e3o s\u00e3o eternos. N\u00e3o h\u00e1 nada abstrato nas rela\u00e7\u00f5es sociais, como a \u201cnatureza humana\", a \u201ccompeti\u00e7\u00e3o\u201d, o \u201cpatriotismo\u201d, a \u201cmonogamia\u201d.&nbsp;\n\n\n\nAssim como L\u00eanin entendeu, Engels explicou que o Estado foi criado para assegurar a propriedade da terra, a principal forma de riqueza conhecida at\u00e9 o aparecimento do capitalismo. Essa propriedade seria uma resposta \u00e0 \u201cescassez\u201d. Mas a desigualdade de riquezas \u00e9 decorrente da divis\u00e3o social do trabalho, do surgimento da moeda e da usura, capazes de proporcionar a concentra\u00e7\u00e3o da propriedade do solo em poucas m\u00e3os, as quais passaram a exercer um controle cada vez maior sobre os meios de produ\u00e7\u00e3o. Surgiram ent\u00e3o os grandes latif\u00fandios, a hipoteca, a disponibilidade dos bens im\u00f3veis\u2026\n\n\n\nNovamente, a utiliza\u00e7\u00e3o da for\u00e7a militar independente, impondo seu poder coercitivo ex\u00f3geno \u00e0 massa de escravizados, com exce\u00e7\u00f5es, como alguns destes cativos na Gr\u00e9cia Antiga que cumpriam a fun\u00e7\u00e3o repressora, foi nevr\u00e1lgica para a constitui\u00e7\u00e3o do Estado. Suas fun\u00e7\u00f5es de controle social possibilitaram a arrecada\u00e7\u00e3o de tributos, a forma\u00e7\u00e3o de uma camada que os administrava, uma burocracia superior \u00e0s demais pessoas.&nbsp;\n\n\n\nEssa concep\u00e7\u00e3o aprofundada na obra de Engels n\u00e3o deixa margem para qualquer deturpa\u00e7\u00e3o do marxismo e do horizonte comunista. Nossa luta deve ser incessante contra o Estado e uma burocracia privilegiada, controladora das for\u00e7as de repress\u00e3o e de saque das riquezas sociais. Para Engels, s\u00f3 poderemos falar de liberdade quando o Estado, esse leviat\u00e3 hist\u00f3rico, deixar de existir como tal, podendo, toda a organiza\u00e7\u00e3o da sociedade, esta sim livre e dos trabalhadores, ser chamada de \u201ccomunidade\u201d.\n\n\n\nLeia Engels\n\n\n\nTodos esses pontos aqui comentados de forma introdut\u00f3ria de \u201cA Origem da fam\u00edlia, da propriedade privada e do Estado\u201d buscam apenas expressar como este \u00e9 um livro rico de ideias te\u00f3ricas e de consequ\u00eancias pol\u00edticas pr\u00e1ticas. N\u00e3o se trata de uma obra acad\u00eamica, em que a teoria ocupa um lugar confort\u00e1vel de pretensa reflex\u00e3o cient\u00edfica pura e neutra. Ao contr\u00e1rio, faz parte da concep\u00e7\u00e3o de que a ci\u00eancia e a filosofia devem servir \u00e0 a\u00e7\u00e3o humana, \u00e0 compreens\u00e3o para a transforma\u00e7\u00e3o da realidade.\n\n\n\nLeia Engels, forme-se no marxismo e lute conosco pela revolu\u00e7\u00e3o, no Brasil e no mundo!\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2023\/06\/origem-da-familia.jpg?fit=1000%2C500&ssl=1","width":1000,"height":500}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"48891\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "48891" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/uma-sintese-da-humanidade-engels-e-a-origem-da-familia-da-propriedade-privada-e-do-estado/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:47 GMT -->
</html>