<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/e-hora-de-lancar-uma-internacional-comunista-revolucionaria/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:25 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>É hora de lançar uma Internacional Comunista Revolucionária! &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/51032" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/e-hora-de-lancar-uma-internacional-comunista-revolucionaria/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fe-hora-de-lancar-uma-internacional-comunista-revolucionaria%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fe-hora-de-lancar-uma-internacional-comunista-revolucionaria%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="É hora de lançar uma Internacional Comunista Revolucionária!" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/e-hora-de-lancar-uma-internacional-comunista-revolucionaria/" />
<meta property="og:description" content="“Este é um renascimento, uma renascença!” Estas palavras, proferidas por Alan Woods, principal teórico da CMI, resumiram os sentimentos em uma recente reunião do nosso Comitê Executivo Internaciona…" />
<meta property="article:published_time" content="2024-02-14T18:48:36+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2024-02-28T12:35:27+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/02/RCI_Image_own_work.jpg?fit=1200%2C675&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1200" />
<meta property="og:image:height" content="675" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="É hora de lançar uma Internacional Comunista Revolucionária!" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/02/RCI_Image_own_work.jpg?fit=1200%2C675&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-51032 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-51032 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-mundo tag-comunismo tag-comunista tag-engels tag-internacional tag-internacionalismo tag-lenin tag-luta-de-classes tag-marx tag-marxismo tag-revolucao tag-trotsky" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/02/RCI_Image_own_work.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/02/RCI_Image_own_work.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1 660w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/02/RCI_Image_own_work.jpg?resize=1050%2C525&amp;ssl=1 1050w" sizes="(max-width: 660px) 100vw, 660px" />		</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">É hora de lançar uma Internacional Comunista Revolucionária!</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/defesamarxismo/" title="">Em Defesa do Marxismo </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>14/02/2024</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					
<p>“Este é um renascimento, uma renascença!” Estas palavras, proferidas por Alan Woods, principal teórico da CMI, resumiram os sentimentos em uma recente reunião do nosso Comitê Executivo Internacional (IEC, em suas siglas inglesas) na Itália. Um estrato significativo de trabalhadores e jovens está se dispondo a agarrar a bandeira do comunismo com ambas as mãos – devemos nos voltar de forma decidida para eles a fim de mobilizá-los através da construção de uma Internacional Comunista Revolucionária.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-55b4f6a09efbd0ade2e3e2bed61b97f2">Perspectivas mundiais: crise e radicalização</h2>



<p>A nossa nova e ousada mudança decorre da situação objetiva delineada por Alan na sessão de abertura sobre perspectivas mundiais. Os capitalistas oscilam de crise em crise a todos os níveis – político, econômico, social e militar – enquanto a inflação corrói os salários e os padrões de vida das massas.</p>



<p>Em meio a esta turbulência, Alan explicou que não deveríamos superestimar a racionalidade dos capitalistas. Citando Lênin: “um homem à beira de um precipício não raciocina”. A classe dominante está cambaleando de um erro para outro. Em 2022, vimos o presidente dos EUA, Joe Biden, aquela criatura da era da Guerra Fria, arrastar a Ucrânia para uma guerra impossível de vencer com a Rússia. No ano passado, deu apoio total à guerra genocida de Israel em Gaza. E, agora, os EUA estão lançando novos ataques aéreos no Oriente Médio e atacando o Irã. Uma guerra mais ampla no Oriente Médio seria desastrosa, mas os imperialistas estão caminhando nessa direção.</p>



<p>Fazendo uma comparação com o Titanic, Alan admitiu que o capitão daquele malfadado navio pelo menos não viu o iceberg se aproximando, enquanto “Biden e seus conselheiros podem ver o iceberg no horizonte e, apesar disso, gritar: a todo vapor!”</p>



<p>À medida que o mundo arde (figurativa e literalmente), as massas desesperam-se com os seus líderes. Todas as sondagens em todos os países revelam um ódio profundo a todos os pilares do establishment: desde a política, às grandes empresas, à imprensa. Entretanto, o movimento trabalhista começou a despertar do seu sono na Grã-Bretanha, na França, nos EUA – mesmo em países como a Alemanha, onde esteve adormecido durante décadas.</p>



<p>Esta grande mudança na consciência segue-se a um período em que as tendências reformistas de esquerda (os movimentos de Corbyn e Sanders, Syriza, Podemos etc.) foram testadas até à exaustão e destruição. “Em todos os casos, eles despertaram enormes expectativas e esperanças”, disse Alan, “apenas para serem logo depois frustradas”.</p>



<p>O reformismo – inclusive o “socialismo” – é, portanto, visto com suspeita pelas camadas mais radicais dos trabalhadores e jovens. Tal como confirmado pelo êxito da nossa campanha “Você é comunista”, para os lutadores de classe de hoje, nada além do comunismo será suficiente.</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“Em todos os países, milhares, dezenas de milhares, centenas de milhares, provavelmente milhões de jovens aceitaram as ideias do comunismo… O verdadeiro comunismo vem do instinto, da necessidade de lutar e mudar as coisas. Estas novas camadas autodenominam-se comunistas – não leram os livros, mas é exatamente isso o que são! Eles não precisam ser convencidos.”</p>
</blockquote>



<p>Aproximar-se desta vanguarda crescente de trabalhadores e jovens foi a palavra de ordem deste encontro do IEC. Ao ganhar estes comunistas instintivos para as nossas fileiras, concluiu Alan, &#8220;construiremos uma poderosa internacional comunista. Uma força séria não apenas para observar e comentar os acontecimentos, mas também capaz e disposta a participar no desenvolvimento da luta de classes em todos os países&#8221;.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-330179f6b8e8c0cb26165effce267d4f">Imperialismo e Palestina</h2>



<p>Os erros de Biden coincidem com o declínio relativo do imperialismo norte-americano na cena mundial, criando espaço para rivais como a Rússia e, em particular, a China criarem as suas próprias esferas de influência. Tudo isto foi minuciosamente tratado em uma sessão separada sobre o imperialismo.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="412" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Worker-breaking-missile.png-1024x683.webp?resize=618%2C412&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-50047" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Worker-breaking-missile.png.webp?resize=1024%2C683&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Worker-breaking-missile.png.webp?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Worker-breaking-missile.png.webp?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Worker-breaking-missile.png.webp?resize=768%2C512&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Worker-breaking-missile.png.webp?w=1200&amp;ssl=1 1200w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">Imagem: Socialist Appeal <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>Apresentando os fatos e números, Jorge Martín, do Secretariado Internacional (SI), ilustrou que, desde a transição para o capitalismo, a China tornou-se a segunda potência imperialista mundial. Está agora desafiando os EUA em setores de alta tecnologia como os supercomputadores e os veículos elétricos; garantindo novos mercados, aliados e rotas comerciais para exportar o seu capital; e entrando em conflito com o Ocidente sobre questões estratégicas como a soberania de Taiwan. Enquanto isso, a Rússia utilizou a sua grande base industrial e o seu considerável poderio militar para superar o Ocidente na Síria e agora na Ucrânia.</p>



<p>A divisão e redivisão do mundo representam um fator-chave nas perspectivas, preparando a instabilidade futura. É imperativo que os comunistas tenham uma perspectiva clara sobre a questão do imperialismo, começando pela situação objetiva e tomando a análise magistral de Lênin como o nosso quadro teórico. Um documento que explica a nossa posição, elaborado em 2016, foi aprovado por esmagadora maioria nesta importante reunião.</p>



<p>Também discutimos a sangrenta guerra de Israel em Gaza, que se tornou um ponto focal para a luta de classes mundial. Expôs completamente os imperialistas ocidentais, que constantemente fazem sermões sobre “democracia e Estado de direito”, ao mesmo tempo em que ajudam, armam e encorajam o massacre de milhares de palestinos. A situação enfureceu as massas em todo o mundo; e os nossos camaradas têm sido alvo de ataques generalizados do Estado burguês pela nossa solidariedade com a Palestina, e exigem uma solução revolucionária.</p>



<p>A reunião votou por unanimidade pela ratificação de uma declaração da CMI, emitida pouco depois do ataque do Hamas de 7 de outubro, afirmando claramente que os comunistas estão do lado dos oprimidos e rejeitam a hipocrisia rançosa dos nossos imperialistas. Intifada até a vitória: revolução até a vitória!</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-7950e31e7afd553b56952932f52efa31">Avanços</h2>



<p>Um ponto alto da semana, mostrando o potencial para um crescimento tempestuoso das forças do comunismo em todo o mundo, surgiu com comissões consecutivas em duas seções da CMI em países onde o comunismo antes parecia coisa realmente muito remota: os EUA e a Suíça. No entanto, os camaradas dos EUA e da Suíça deram grandes passos à frente no último período.</p>



<p>Tom Trottier, da direção da seção dos EUA, descreveu as profundas contradições do capitalismo dos EUA, onde, apesar da classe dominante se gabar da recuperação econômica e da estabilidade, as massas não veem nenhuma evidência disso nos seus salários ou em suas condições de vida.</p>



<p>Com Biden enfrentando algumas das piores sondagens de popularidade da memória recente e Donald Trump derrotando toda a oposição nas primárias republicanas, outra “Escola de Trump” parece inevitável após as eleições presidenciais de 2024. Isto não dará início ao “fascismo”, como afirmam os liberais e os alarmistas reformistas, mas sim polarizará e radicalizará ainda mais a sociedade americana. Um vazio na esquerda deixa o campo aberto para o comunismo dominar as mentes dos trabalhadores e dos jovens nestas condições.</p>



<p>O camarada Antonio Balmer deu uma amostra do verdadeiro estado de espírito entre milhões de americanos ao ler uma mensagem no nosso site dos EUA de um jovem trabalhador, que foi agora recrutado:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“Eu odeio o capitalismo com cada fibra do meu corpo, serei amaldiçoado se este sistema vil me arrastar para baixo com ele, e, se isso acontecer, vou morrer lutando contra ele… Não preciso de convencimento, apenas dos meios e da educação adicional.”</p>
</blockquote>



<p>Este, disse Antonio, “é o novo tipo de americano que a história produziu!” Recebemos milhares de mensagens semelhantes de jovens comunistas em formação, enfurecidos e abnegados.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="371" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/02/Socialist-Revolution-IMT-Communists-Organizing-1024x614.jpg?resize=618%2C371&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-51038" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/02/Socialist-Revolution-IMT-Communists-Organizing.jpg?resize=1024%2C614&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/02/Socialist-Revolution-IMT-Communists-Organizing.jpg?resize=300%2C180&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/02/Socialist-Revolution-IMT-Communists-Organizing.jpg?resize=150%2C90&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/02/Socialist-Revolution-IMT-Communists-Organizing.jpg?resize=768%2C461&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/02/Socialist-Revolution-IMT-Communists-Organizing.jpg?resize=1536%2C922&amp;ssl=1 1536w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/02/Socialist-Revolution-IMT-Communists-Organizing.jpg?w=1600&amp;ssl=1 1600w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/02/Socialist-Revolution-IMT-Communists-Organizing.jpg?w=1236&amp;ssl=1 1236w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"><br>Os camaradas dos EUA estão confiantes em alcançar mil membros este ano / Imagem: Socialist Revolution <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>Os camaradas deram uma sacudida em sua organização de cabo a rabo para se conectarem com esta camada, dispensando qualquer passividade ou rotina. Com base nestes métodos, os camaradas dos EUA estão confiantes em alcançar mil membros este ano.</p>



<p>Se a ideia do comunismo em expansão nos EUA já parecia absurda, na rica e “neutra” Suíça, pode ter parecido completamente impossível. E, no entanto, Dersu Heri, da direção da seção suíça, descreveu os nossos avanços surpreendentes neste país, onde crescemos 60% em apenas seis meses.</p>



<p>Dersu explicou que este crescimento se baseou em uma camada de camaradas conquistada através da campanha “Você é comunista?”: “A psicologia destas pessoas é como a dos soldados à espera de serem mobilizados para a guerra de classes”. Estes novos combatentes estão imbuídos da necessidade urgente de construir, e se tornam imediatamente os nossos melhores recrutadores: levantando corajosamente slogans comunistas nas suas faculdades, nas ruas – e até nos bondes elétricos!</p>



<p>O nosso perfil também foi impulsionado pela imprensa burguesa, que lançou uma cruel campanha difamatória contra os slogans dos nossos camaradas de intifada e revolução no Oriente Médio. Em vez de nos intimidarmos, partimos para a ofensiva, lançando manifestações e reuniões por todo o país, incluindo um comício em Berna que contou com a presença de centenas de pessoas em curto espaço de tempo.</p>



<p>Esta atitude audaciosa e espírito de luta têm sido fundamentais para o sucesso dos camaradas em atrair os lutadores de classe mais ousados. O nosso objetivo por todos os lados é precisamente fundir-nos com esta camada, torná-los bolcheviques conscientes e organizados e transformá-los em uma força histórica decisiva. Tudo o que precisamos fazer é equipá-los com as ferramentas teóricas corretas e proporcionar-lhes o mais amplo espaço possível para tomarem iniciativas e construírem.</p>



<p>Como parte desta virada, os camaradas estão lançando o Partido Comunista Revolucionário: uma ponta de lança para a nova geração de comunistas suíços na luta contra o capitalismo.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-cb58f743be51b29f3f32c74cff1a655d">Fim da nossa pré-história</h2>



<p>A última etapa deste IEC histórico começou com uma sessão inspiradora sobre finanças, sendo a joia da coroa a inauguração da nossa nova sede internacional em Londres. Esta nova sede é literalmente um monumento ao espírito bolchevique de sacrifício dos nossos membros, e nos libertará da dependência aos proprietários capitalistas.</p>



<p>Hamid Alizadeh, do Secretariado Internacional, apresentou então um relatório organizacional, que era bastante diferente de tudo o que alguma vez ouvimos em uma reunião como esta. O que realmente revelou foi a nossa pré-história finalmente terminando. Os nossos velhos métodos – baseados em círculos de leitura nas universidades – tornaram-se obsoletos pela situação objetiva. Em todo o mundo, estamos dando uma guinada ousada: com o objetivo de conquistar todas as ruas, locais de trabalho e salas de aula para o comunismo.</p>



<p>A nossa taxa de crescimento (quase 40% no ano passado) está acima de tudo o que vimos antes. Tendo ultrapassado a marca dos 5 mil membros em outubro de 2023, ultrapassamos 6 mil camaradas em todo o mundo em janeiro de 2024. Os camaradas britânicos foram os primeiros a ultrapassar o limite dos 1 mil – mas dados os níveis de crescimento no ano passado em regiões como a Itália (25%, subindo a 515 camaradas), Canadá (70%, chegando a 668 camaradas) e EUA (85%, alcançando 630 membros), não ficarão sozinhos por muito tempo!</p>



<p>Vários grupos menores tiveram um crescimento explosivo e estão a caminho de se tornarem seções completas. Por exemplo, o número de camaradas na Irlanda aumentou mais de 380% desde janeiro de 2023, de sete para 34 membros.</p>



<p>Enquanto isso, nossos sites, podcasts e vídeos acumulam milhões de visualizações todos os anos. Nossa editora, Wellred Books, teve o melhor ano de sua história e está preparada para outro ano recorde, com exemplares de In Defense of Lenin, uma nova biografia de autoria de Rob Sewell e Alan Woods, voando da prateleira como parte da campanha #LeninLives de um ano para comemorar o centenário da morte do grande revolucionário. Não é exagero dizer que somos a principal fonte mundial de teoria, notícias e análises comunistas.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-6fa108b2aa41f3d0999151479fac7531">Rumo à Internacional Comunista Revolucionária!</h2>



<p>Devemos compreender o caráter do período em que entramos. Os partidos reformistas de massa são dominados pela direita; os stalinistas e as seitas estão em crise; os reformistas de esquerda em muitos países foram esmagados devido às suas vacilações e traições; e há um veio rico e profundo a explorar de trabalhadores radicais e jovens prontos para abraçar o comunismo. A situação clama por um novo ponto de referência.</p>



<p>Em reconhecimento disto, várias seções – incluindo a Suíça, como mencionado, junto à Grã-Bretanha, à Suécia, à Dinamarca, ao Canadá e à Alemanha – tomaram a decisão histórica de lançar novos Partidos Comunistas Revolucionários, e vários outras seções estão se preparando para fazer o mesmo.</p>



<p>A dialética nos ensina que, a certa altura, o desenvolvimento histórico atinge um ponto de inflexão. Quando isso acontece, não podemos agarrar-nos ao passado e aos velhos métodos de trabalho, mas devemos abraçar o futuro com entusiasmo. Em muitas partes do mundo, estamos nos tornando um ponto focal e precisamos nos apresentar como tal. “Estamos no meio de um salto dialético; uma mudança qualitativa”, como disse Hamid nas observações finais do relatório organizacional: “Pretendemos tornar-nos uma força real, competindo pelas camadas avançadas dos trabalhadores e da juventude”.</p>



<p>Portanto, a Corrente Marxista Internacional deve reencontrar-se para enfrentar um mundo mudado. Estamos abandonando a nossa antiga bandeira e iremos reforjar uma nova Internacional Comunista Revolucionária (ICR): um farol sob o qual a atual geração de comunistas se pode reunir.</p>



<p>Entre aplausos entusiásticos, a reunião aprovou por unanimidade uma proposta sobre este passo ousado e necessário. Resolvemos convocar uma conferência mundial extraordinária no Verão, aberta a todos os comunistas dispostos a juntar-se a nós na luta, onde esta nova Internacional será oficialmente formada.</p>



<p>Apelamos a todos os camaradas da Internacional para que se preparem agora: discutam, divulguem e digiram o significado deste novo perfil. Já não nadamos contra a corrente: a maré da história está nos empurrando.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-c9e78ddb13e852769fd4558723401928">“Audácia, audácia e ainda mais audácia!”</h2>



<p>Nas suas observações finais, Alan notou um clima totalmente novo neste órgão de liderança. Por um lado, explicou, este é um “reflexo objetivo de uma mudança de toda a situação”. Nunca vimos um ódio tão generalizado ao status quo, nem uma crise tão fundamental da velha ordem.</p>



<p>“Isso é algo que previmos em nossas perspectivas há décadas”, disse Alan. “Mas agora não é mais uma perspectiva. É um fato. Um fato palpável que todos podem ver e sentir”.</p>



<p>Por outro lado, há uma questão subjetiva sobre a fase pela qual passa a nossa Internacional. Alan explicou que todo partido político é um organismo vivo, que deve passar por uma fase embrionária. Para um partido revolucionário, esta é uma fase de “pequenos círculos, que gera uma mentalidade de pequeno círculo, caracterizada por métodos informais”.</p>



<p>Mas tais métodos tornam-se um obstáculo ao desenvolvimento. “Ou eles são descartados ou a organização é destruída. Há muito que ultrapassamos a fase dos pequenos círculos. Todas as seções estão crescendo rapidamente e são necessários novos métodos e uma nova psicologia”.</p>



<p>Para ilustrar esta nova atitude, Alan destacou o trabalho de um único camarada em uma pequena cidade galesa chamada Port Talbot, onde a vital indústria siderúrgica foi praticamente destruída e agora estão planejadas grandes demissões nas últimas siderúrgicas restantes.</p>



<p>Face aos métodos “business-as-usual” do sindicato oficial, este jovem camarada trabalhador, apoiado pelas filiais vizinhas, tomou a iniciativa de apelar aos trabalhadores para a greve e ocupação das siderúrgicas, e anunciou uma manifestação pública. Os camaradas lançaram-se numa luta de vida ou morte por toda a cidade. Não importa os resultados, este é um exemplo da psicologia exigida de cada camarada na Internacional.</p>



<p>Métodos como estes colocarão os camaradas britânicos do (em breve) Partido Comunista Revolucionário no mapa e darão um exemplo para o tipo de Internacional Comunista Revolucionária que precisamos construir.</p>



<p>Em sua conclusão, Alan apelou aos camaradas para que adotassem o slogan imortal de Danton:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p> “Audácia, audácia e ainda mais audácia! Com base nisso, venceremos.”</p>
</blockquote>



<p>Avante para a Internacional Comunista Revolucionária!</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform" target="_blank" rel="noreferrer noopener"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="155" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png?resize=618%2C155&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-50381" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png?w=1000&amp;ssl=1 1000w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png?resize=300%2C75&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png?resize=150%2C38&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png?resize=768%2C192&amp;ssl=1 768w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /></a></figure>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/e-hora-de-lancar-uma-internacional-comunista-revolucionaria/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/e-hora-de-lancar-uma-internacional-comunista-revolucionaria/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/e-hora-de-lancar-uma-internacional-comunista-revolucionaria/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/e-hora-de-lancar-uma-internacional-comunista-revolucionaria/" data-text="É hora de lançar uma Internacional Comunista Revolucionária!" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/e-hora-de-lancar-uma-internacional-comunista-revolucionaria/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2024-02-14T15:48:36-03:00","datePublished":"2024-02-14T15:48:36-03:00","dateModified":"2024-02-28T09:35:27-03:00","headline":"\u00c9 hora de lan\u00e7ar uma Internacional Comunista Revolucion\u00e1ria!","name":"\u00c9 hora de lan\u00e7ar uma Internacional Comunista Revolucion\u00e1ria!","keywords":"comunismo,comunista,Engels,internacional,internacionalismo,L\u00eanin,luta de classes,Marx,marxismo,revolu\u00e7\u00e3o,Trotsky","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/e-hora-de-lancar-uma-internacional-comunista-revolucionaria\/","description":"\u201cEste \u00e9 um renascimento, uma renascen\u00e7a!\u201d Estas palavras, proferidas por Alan Woods, principal te\u00f3rico da CMI, resumiram os sentimentos em uma recente reuni\u00e3o do nosso Comit\u00ea Executivo Internacional (","copyrightYear":"2024","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/e-hora-de-lancar-uma-internacional-comunista-revolucionaria/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/e-hora-de-lancar-uma-internacional-comunista-revolucionaria/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/e-hora-de-lancar-uma-internacional-comunista-revolucionaria/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/e-hora-de-lancar-uma-internacional-comunista-revolucionaria\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Em Defesa do Marxismo","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/defesamarxismo\/"},"articleSection":"Mundo","articleBody":"\n\u201cEste \u00e9 um renascimento, uma renascen\u00e7a!\u201d Estas palavras, proferidas por Alan Woods, principal te\u00f3rico da CMI, resumiram os sentimentos em uma recente reuni\u00e3o do nosso Comit\u00ea Executivo Internacional (IEC, em suas siglas inglesas) na It\u00e1lia. Um estrato significativo de trabalhadores e jovens est\u00e1 se dispondo a agarrar a bandeira do comunismo com ambas as m\u00e3os \u2013 devemos nos voltar de forma decidida para eles a fim de mobiliz\u00e1-los atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de uma Internacional Comunista Revolucion\u00e1ria.\n\n\n\nPerspectivas mundiais: crise e radicaliza\u00e7\u00e3o\n\n\n\nA nossa nova e ousada mudan\u00e7a decorre da situa\u00e7\u00e3o objetiva delineada por Alan na sess\u00e3o de abertura sobre perspectivas mundiais. Os capitalistas oscilam de crise em crise a todos os n\u00edveis \u2013 pol\u00edtico, econ\u00f4mico, social e militar \u2013 enquanto a infla\u00e7\u00e3o corr\u00f3i os sal\u00e1rios e os padr\u00f5es de vida das massas.\n\n\n\nEm meio a esta turbul\u00eancia, Alan explicou que n\u00e3o dever\u00edamos superestimar a racionalidade dos capitalistas. Citando L\u00eanin: \u201cum homem \u00e0 beira de um precip\u00edcio n\u00e3o raciocina\u201d. A classe dominante est\u00e1 cambaleando de um erro para outro. Em 2022, vimos o presidente dos EUA, Joe Biden, aquela criatura da era da Guerra Fria, arrastar a Ucr\u00e2nia para uma guerra imposs\u00edvel de vencer com a R\u00fassia. No ano passado, deu apoio total \u00e0 guerra genocida de Israel em Gaza. E, agora, os EUA est\u00e3o lan\u00e7ando novos ataques a\u00e9reos no Oriente M\u00e9dio e atacando o Ir\u00e3. Uma guerra mais ampla no Oriente M\u00e9dio seria desastrosa, mas os imperialistas est\u00e3o caminhando nessa dire\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nFazendo uma compara\u00e7\u00e3o com o Titanic, Alan admitiu que o capit\u00e3o daquele malfadado navio pelo menos n\u00e3o viu o iceberg se aproximando, enquanto \u201cBiden e seus conselheiros podem ver o iceberg no horizonte e, apesar disso, gritar: a todo vapor!\u201d\n\n\n\n\u00c0 medida que o mundo arde (figurativa e literalmente), as massas desesperam-se com os seus l\u00edderes. Todas as sondagens em todos os pa\u00edses revelam um \u00f3dio profundo a todos os pilares do establishment: desde a pol\u00edtica, \u00e0s grandes empresas, \u00e0 imprensa. Entretanto, o movimento trabalhista come\u00e7ou a despertar do seu sono na Gr\u00e3-Bretanha, na Fran\u00e7a, nos EUA \u2013 mesmo em pa\u00edses como a Alemanha, onde esteve adormecido durante d\u00e9cadas.\n\n\n\nEsta grande mudan\u00e7a na consci\u00eancia segue-se a um per\u00edodo em que as tend\u00eancias reformistas de esquerda (os movimentos de Corbyn e Sanders, Syriza, Podemos etc.) foram testadas at\u00e9 \u00e0 exaust\u00e3o e destrui\u00e7\u00e3o. \u201cEm todos os casos, eles despertaram enormes expectativas e esperan\u00e7as\u201d, disse Alan, \u201capenas para serem logo depois frustradas\u201d.\n\n\n\nO reformismo \u2013 inclusive o \u201csocialismo\u201d \u2013 \u00e9, portanto, visto com suspeita pelas camadas mais radicais dos trabalhadores e jovens. Tal como confirmado pelo \u00eaxito da nossa campanha \u201cVoc\u00ea \u00e9 comunista\u201d, para os lutadores de classe de hoje, nada al\u00e9m do comunismo ser\u00e1 suficiente.\n\n\n\n\n\u201cEm todos os pa\u00edses, milhares, dezenas de milhares, centenas de milhares, provavelmente milh\u00f5es de jovens aceitaram as ideias do comunismo\u2026 O verdadeiro comunismo vem do instinto, da necessidade de lutar e mudar as coisas. Estas novas camadas autodenominam-se comunistas \u2013 n\u00e3o leram os livros, mas \u00e9 exatamente isso o que s\u00e3o! Eles n\u00e3o precisam ser convencidos.\u201d\n\n\n\n\nAproximar-se desta vanguarda crescente de trabalhadores e jovens foi a palavra de ordem deste encontro do IEC. Ao ganhar estes comunistas instintivos para as nossas fileiras, concluiu Alan, \"construiremos uma poderosa internacional comunista. Uma for\u00e7a s\u00e9ria n\u00e3o apenas para observar e comentar os acontecimentos, mas tamb\u00e9m capaz e disposta a participar no desenvolvimento da luta de classes em todos os pa\u00edses\".\n\n\n\nImperialismo e Palestina\n\n\n\nOs erros de Biden coincidem com o decl\u00ednio relativo do imperialismo norte-americano na cena mundial, criando espa\u00e7o para rivais como a R\u00fassia e, em particular, a China criarem as suas pr\u00f3prias esferas de influ\u00eancia. Tudo isto foi minuciosamente tratado em uma sess\u00e3o separada sobre o imperialismo.\n\n\n\nImagem: Socialist Appeal \n\n\n\nApresentando os fatos e n\u00fameros, Jorge Mart\u00edn, do Secretariado Internacional (SI), ilustrou que, desde a transi\u00e7\u00e3o para o capitalismo, a China tornou-se a segunda pot\u00eancia imperialista mundial. Est\u00e1 agora desafiando os EUA em setores de alta tecnologia como os supercomputadores e os ve\u00edculos el\u00e9tricos; garantindo novos mercados, aliados e rotas comerciais para exportar o seu capital; e entrando em conflito com o Ocidente sobre quest\u00f5es estrat\u00e9gicas como a soberania de Taiwan. Enquanto isso, a R\u00fassia utilizou a sua grande base industrial e o seu consider\u00e1vel poderio militar para superar o Ocidente na S\u00edria e agora na Ucr\u00e2nia.\n\n\n\nA divis\u00e3o e redivis\u00e3o do mundo representam um fator-chave nas perspectivas, preparando a instabilidade futura. \u00c9 imperativo que os comunistas tenham uma perspectiva clara sobre a quest\u00e3o do imperialismo, come\u00e7ando pela situa\u00e7\u00e3o objetiva e tomando a an\u00e1lise magistral de L\u00eanin como o nosso quadro te\u00f3rico. Um documento que explica a nossa posi\u00e7\u00e3o, elaborado em 2016, foi aprovado por esmagadora maioria nesta importante reuni\u00e3o.\n\n\n\nTamb\u00e9m discutimos a sangrenta guerra de Israel em Gaza, que se tornou um ponto focal para a luta de classes mundial. Exp\u00f4s completamente os imperialistas ocidentais, que constantemente fazem serm\u00f5es sobre \u201cdemocracia e Estado de direito\u201d, ao mesmo tempo em que ajudam, armam e encorajam o massacre de milhares de palestinos. A situa\u00e7\u00e3o enfureceu as massas em todo o mundo; e os nossos camaradas t\u00eam sido alvo de ataques generalizados do Estado burgu\u00eas pela nossa solidariedade com a Palestina, e exigem uma solu\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria.\n\n\n\nA reuni\u00e3o votou por unanimidade pela ratifica\u00e7\u00e3o de uma declara\u00e7\u00e3o da CMI, emitida pouco depois do ataque do Hamas de 7 de outubro, afirmando claramente que os comunistas est\u00e3o do lado dos oprimidos e rejeitam a hipocrisia ran\u00e7osa dos nossos imperialistas. Intifada at\u00e9 a vit\u00f3ria: revolu\u00e7\u00e3o at\u00e9 a vit\u00f3ria!\n\n\n\nAvan\u00e7os\n\n\n\nUm ponto alto da semana, mostrando o potencial para um crescimento tempestuoso das for\u00e7as do comunismo em todo o mundo, surgiu com comiss\u00f5es consecutivas em duas se\u00e7\u00f5es da CMI em pa\u00edses onde o comunismo antes parecia coisa realmente muito remota: os EUA e a Su\u00ed\u00e7a. No entanto, os camaradas dos EUA e da Su\u00ed\u00e7a deram grandes passos \u00e0 frente no \u00faltimo per\u00edodo.\n\n\n\nTom Trottier, da dire\u00e7\u00e3o da se\u00e7\u00e3o dos EUA, descreveu as profundas contradi\u00e7\u00f5es do capitalismo dos EUA, onde, apesar da classe dominante se gabar da recupera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e da estabilidade, as massas n\u00e3o veem nenhuma evid\u00eancia disso nos seus sal\u00e1rios ou em suas condi\u00e7\u00f5es de vida.\n\n\n\nCom Biden enfrentando algumas das piores sondagens de popularidade da mem\u00f3ria recente e Donald Trump derrotando toda a oposi\u00e7\u00e3o nas prim\u00e1rias republicanas, outra \u201cEscola de Trump\u201d parece inevit\u00e1vel ap\u00f3s as elei\u00e7\u00f5es presidenciais de 2024. Isto n\u00e3o dar\u00e1 in\u00edcio ao \u201cfascismo\u201d, como afirmam os liberais e os alarmistas reformistas, mas sim polarizar\u00e1 e radicalizar\u00e1 ainda mais a sociedade americana. Um vazio na esquerda deixa o campo aberto para o comunismo dominar as mentes dos trabalhadores e dos jovens nestas condi\u00e7\u00f5es.\n\n\n\nO camarada Antonio Balmer deu uma amostra do verdadeiro estado de esp\u00edrito entre milh\u00f5es de americanos ao ler uma mensagem no nosso site dos EUA de um jovem trabalhador, que foi agora recrutado:\n\n\n\n\n\u201cEu odeio o capitalismo com cada fibra do meu corpo, serei amaldi\u00e7oado se este sistema vil me arrastar para baixo com ele, e, se isso acontecer, vou morrer lutando contra ele\u2026 N\u00e3o preciso de convencimento, apenas dos meios e da educa\u00e7\u00e3o adicional.\u201d\n\n\n\n\nEste, disse Antonio, \u201c\u00e9 o novo tipo de americano que a hist\u00f3ria produziu!\u201d Recebemos milhares de mensagens semelhantes de jovens comunistas em forma\u00e7\u00e3o, enfurecidos e abnegados.\n\n\n\nOs camaradas dos EUA est\u00e3o confiantes em alcan\u00e7ar mil membros este ano \/ Imagem: Socialist Revolution \n\n\n\nOs camaradas deram uma sacudida em sua organiza\u00e7\u00e3o de cabo a rabo para se conectarem com esta camada, dispensando qualquer passividade ou rotina. Com base nestes m\u00e9todos, os camaradas dos EUA est\u00e3o confiantes em alcan\u00e7ar mil membros este ano.\n\n\n\nSe a ideia do comunismo em expans\u00e3o nos EUA j\u00e1 parecia absurda, na rica e \u201cneutra\u201d Su\u00ed\u00e7a, pode ter parecido completamente imposs\u00edvel. E, no entanto, Dersu Heri, da dire\u00e7\u00e3o da se\u00e7\u00e3o su\u00ed\u00e7a, descreveu os nossos avan\u00e7os surpreendentes neste pa\u00eds, onde crescemos 60% em apenas seis meses.\n\n\n\nDersu explicou que este crescimento se baseou em uma camada de camaradas conquistada atrav\u00e9s da campanha \u201cVoc\u00ea \u00e9 comunista?\u201d: \u201cA psicologia destas pessoas \u00e9 como a dos soldados \u00e0 espera de serem mobilizados para a guerra de classes\u201d. Estes novos combatentes est\u00e3o imbu\u00eddos da necessidade urgente de construir, e se tornam imediatamente os nossos melhores recrutadores: levantando corajosamente slogans comunistas nas suas faculdades, nas ruas \u2013 e at\u00e9 nos bondes el\u00e9tricos!\n\n\n\nO nosso perfil tamb\u00e9m foi impulsionado pela imprensa burguesa, que lan\u00e7ou uma cruel campanha difamat\u00f3ria contra os slogans dos nossos camaradas de intifada e revolu\u00e7\u00e3o no Oriente M\u00e9dio. Em vez de nos intimidarmos, partimos para a ofensiva, lan\u00e7ando manifesta\u00e7\u00f5es e reuni\u00f5es por todo o pa\u00eds, incluindo um com\u00edcio em Berna que contou com a presen\u00e7a de centenas de pessoas em curto espa\u00e7o de tempo.\n\n\n\nEsta atitude audaciosa e esp\u00edrito de luta t\u00eam sido fundamentais para o sucesso dos camaradas em atrair os lutadores de classe mais ousados. O nosso objetivo por todos os lados \u00e9 precisamente fundir-nos com esta camada, torn\u00e1-los bolcheviques conscientes e organizados e transform\u00e1-los em uma for\u00e7a hist\u00f3rica decisiva. Tudo o que precisamos fazer \u00e9 equip\u00e1-los com as ferramentas te\u00f3ricas corretas e proporcionar-lhes o mais amplo espa\u00e7o poss\u00edvel para tomarem iniciativas e constru\u00edrem.\n\n\n\nComo parte desta virada, os camaradas est\u00e3o lan\u00e7ando o Partido Comunista Revolucion\u00e1rio: uma ponta de lan\u00e7a para a nova gera\u00e7\u00e3o de comunistas su\u00ed\u00e7os na luta contra o capitalismo.\n\n\n\nFim da nossa pr\u00e9-hist\u00f3ria\n\n\n\nA \u00faltima etapa deste IEC hist\u00f3rico come\u00e7ou com uma sess\u00e3o inspiradora sobre finan\u00e7as, sendo a joia da coroa a inaugura\u00e7\u00e3o da nossa nova sede internacional em Londres. Esta nova sede \u00e9 literalmente um monumento ao esp\u00edrito bolchevique de sacrif\u00edcio dos nossos membros, e nos libertar\u00e1 da depend\u00eancia aos propriet\u00e1rios capitalistas.\n\n\n\nHamid Alizadeh, do Secretariado Internacional, apresentou ent\u00e3o um relat\u00f3rio organizacional, que era bastante diferente de tudo o que alguma vez ouvimos em uma reuni\u00e3o como esta. O que realmente revelou foi a nossa pr\u00e9-hist\u00f3ria finalmente terminando. Os nossos velhos m\u00e9todos \u2013 baseados em c\u00edrculos de leitura nas universidades \u2013 tornaram-se obsoletos pela situa\u00e7\u00e3o objetiva. Em todo o mundo, estamos dando uma guinada ousada: com o objetivo de conquistar todas as ruas, locais de trabalho e salas de aula para o comunismo.\n\n\n\nA nossa taxa de crescimento (quase 40% no ano passado) est\u00e1 acima de tudo o que vimos antes. Tendo ultrapassado a marca dos 5 mil membros em outubro de 2023, ultrapassamos 6 mil camaradas em todo o mundo em janeiro de 2024. Os camaradas brit\u00e2nicos foram os primeiros a ultrapassar o limite dos 1 mil \u2013 mas dados os n\u00edveis de crescimento no ano passado em regi\u00f5es como a It\u00e1lia (25%, subindo a 515 camaradas), Canad\u00e1 (70%, chegando a 668 camaradas) e EUA (85%, alcan\u00e7ando 630 membros), n\u00e3o ficar\u00e3o sozinhos por muito tempo!\n\n\n\nV\u00e1rios grupos menores tiveram um crescimento explosivo e est\u00e3o a caminho de se tornarem se\u00e7\u00f5es completas. Por exemplo, o n\u00famero de camaradas na Irlanda aumentou mais de 380% desde janeiro de 2023, de sete para 34 membros.\n\n\n\nEnquanto isso, nossos sites, podcasts e v\u00eddeos acumulam milh\u00f5es de visualiza\u00e7\u00f5es todos os anos. Nossa editora, Wellred Books, teve o melhor ano de sua hist\u00f3ria e est\u00e1 preparada para outro ano recorde, com exemplares de In Defense of Lenin, uma nova biografia de autoria de Rob Sewell e Alan Woods, voando da prateleira como parte da campanha #LeninLives de um ano para comemorar o centen\u00e1rio da morte do grande revolucion\u00e1rio. N\u00e3o \u00e9 exagero dizer que somos a principal fonte mundial de teoria, not\u00edcias e an\u00e1lises comunistas.\n\n\n\nRumo \u00e0 Internacional Comunista Revolucion\u00e1ria!\n\n\n\nDevemos compreender o car\u00e1ter do per\u00edodo em que entramos. Os partidos reformistas de massa s\u00e3o dominados pela direita; os stalinistas e as seitas est\u00e3o em crise; os reformistas de esquerda em muitos pa\u00edses foram esmagados devido \u00e0s suas vacila\u00e7\u00f5es e trai\u00e7\u00f5es; e h\u00e1 um veio rico e profundo a explorar de trabalhadores radicais e jovens prontos para abra\u00e7ar o comunismo. A situa\u00e7\u00e3o clama por um novo ponto de refer\u00eancia.\n\n\n\nEm reconhecimento disto, v\u00e1rias se\u00e7\u00f5es \u2013 incluindo a Su\u00ed\u00e7a, como mencionado, junto \u00e0 Gr\u00e3-Bretanha, \u00e0 Su\u00e9cia, \u00e0 Dinamarca, ao Canad\u00e1 e \u00e0 Alemanha \u2013 tomaram a decis\u00e3o hist\u00f3rica de lan\u00e7ar novos Partidos Comunistas Revolucion\u00e1rios, e v\u00e1rios outras se\u00e7\u00f5es est\u00e3o se preparando para fazer o mesmo.\n\n\n\nA dial\u00e9tica nos ensina que, a certa altura, o desenvolvimento hist\u00f3rico atinge um ponto de inflex\u00e3o. Quando isso acontece, n\u00e3o podemos agarrar-nos ao passado e aos velhos m\u00e9todos de trabalho, mas devemos abra\u00e7ar o futuro com entusiasmo. Em muitas partes do mundo, estamos nos tornando um ponto focal e precisamos nos apresentar como tal. \u201cEstamos no meio de um salto dial\u00e9tico; uma mudan\u00e7a qualitativa\u201d, como disse Hamid nas observa\u00e7\u00f5es finais do relat\u00f3rio organizacional: \u201cPretendemos tornar-nos uma for\u00e7a real, competindo pelas camadas avan\u00e7adas dos trabalhadores e da juventude\u201d.\n\n\n\nPortanto, a Corrente Marxista Internacional deve reencontrar-se para enfrentar um mundo mudado. Estamos abandonando a nossa antiga bandeira e iremos reforjar uma nova Internacional Comunista Revolucion\u00e1ria (ICR): um farol sob o qual a atual gera\u00e7\u00e3o de comunistas se pode reunir.\n\n\n\nEntre aplausos entusi\u00e1sticos, a reuni\u00e3o aprovou por unanimidade uma proposta sobre este passo ousado e necess\u00e1rio. Resolvemos convocar uma confer\u00eancia mundial extraordin\u00e1ria no Ver\u00e3o, aberta a todos os comunistas dispostos a juntar-se a n\u00f3s na luta, onde esta nova Internacional ser\u00e1 oficialmente formada.\n\n\n\nApelamos a todos os camaradas da Internacional para que se preparem agora: discutam, divulguem e digiram o significado deste novo perfil. J\u00e1 n\u00e3o nadamos contra a corrente: a mar\u00e9 da hist\u00f3ria est\u00e1 nos empurrando.\n\n\n\n\u201cAud\u00e1cia, aud\u00e1cia e ainda mais aud\u00e1cia!\u201d\n\n\n\nNas suas observa\u00e7\u00f5es finais, Alan notou um clima totalmente novo neste \u00f3rg\u00e3o de lideran\u00e7a. Por um lado, explicou, este \u00e9 um \u201creflexo objetivo de uma mudan\u00e7a de toda a situa\u00e7\u00e3o\u201d. Nunca vimos um \u00f3dio t\u00e3o generalizado ao status quo, nem uma crise t\u00e3o fundamental da velha ordem.\n\n\n\n\u201cIsso \u00e9 algo que previmos em nossas perspectivas h\u00e1 d\u00e9cadas\u201d, disse Alan. \u201cMas agora n\u00e3o \u00e9 mais uma perspectiva. \u00c9 um fato. Um fato palp\u00e1vel que todos podem ver e sentir\u201d.\n\n\n\nPor outro lado, h\u00e1 uma quest\u00e3o subjetiva sobre a fase pela qual passa a nossa Internacional. Alan explicou que todo partido pol\u00edtico \u00e9 um organismo vivo, que deve passar por uma fase embrion\u00e1ria. Para um partido revolucion\u00e1rio, esta \u00e9 uma fase de \u201cpequenos c\u00edrculos, que gera uma mentalidade de pequeno c\u00edrculo, caracterizada por m\u00e9todos informais\u201d.\n\n\n\nMas tais m\u00e9todos tornam-se um obst\u00e1culo ao desenvolvimento. \u201cOu eles s\u00e3o descartados ou a organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 destru\u00edda. H\u00e1 muito que ultrapassamos a fase dos pequenos c\u00edrculos. Todas as se\u00e7\u00f5es est\u00e3o crescendo rapidamente e s\u00e3o necess\u00e1rios novos m\u00e9todos e uma nova psicologia\u201d.\n\n\n\nPara ilustrar esta nova atitude, Alan destacou o trabalho de um \u00fanico camarada em uma pequena cidade galesa chamada Port Talbot, onde a vital ind\u00fastria sider\u00fargica foi praticamente destru\u00edda e agora est\u00e3o planejadas grandes demiss\u00f5es nas \u00faltimas sider\u00fargicas restantes.\n\n\n\nFace aos m\u00e9todos \u201cbusiness-as-usual\u201d do sindicato oficial, este jovem camarada trabalhador, apoiado pelas filiais vizinhas, tomou a iniciativa de apelar aos trabalhadores para a greve e ocupa\u00e7\u00e3o das sider\u00fargicas, e anunciou uma manifesta\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Os camaradas lan\u00e7aram-se numa luta de vida ou morte por toda a cidade. N\u00e3o importa os resultados, este \u00e9 um exemplo da psicologia exigida de cada camarada na Internacional.\n\n\n\nM\u00e9todos como estes colocar\u00e3o os camaradas brit\u00e2nicos do (em breve) Partido Comunista Revolucion\u00e1rio no mapa e dar\u00e3o um exemplo para o tipo de Internacional Comunista Revolucion\u00e1ria que precisamos construir.\n\n\n\nEm sua conclus\u00e3o, Alan apelou aos camaradas para que adotassem o slogan imortal de Danton:\n\n\n\n\n \u201cAud\u00e1cia, aud\u00e1cia e ainda mais aud\u00e1cia! Com base nisso, venceremos.\u201d\n\n\n\n\nAvante para a Internacional Comunista Revolucion\u00e1ria!\n\n\n\n\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/02\/RCI_Image_own_work.jpg?fit=1280%2C720&ssl=1","width":1280,"height":720}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<style id='core-block-supports-inline-css' type='text/css'>
.wp-elements-55b4f6a09efbd0ade2e3e2bed61b97f2 a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-330179f6b8e8c0cb26165effce267d4f a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-7950e31e7afd553b56952932f52efa31 a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-cb58f743be51b29f3f32c74cff1a655d a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-6fa108b2aa41f3d0999151479fac7531 a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-c9e78ddb13e852769fd4558723401928 a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}
</style>
<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"51032\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "51032" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/e-hora-de-lancar-uma-internacional-comunista-revolucionaria/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:25 GMT -->
</html>