<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/100-anos-da-conferencia-de-zimmerwald-a-mudanca-da-mare/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:53 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>100 anos da Conferência de Zimmerwald – a mudança da maré &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/1118" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/100-anos-da-conferencia-de-zimmerwald-a-mudanca-da-mare/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2F100-anos-da-conferencia-de-zimmerwald-a-mudanca-da-mare%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2F100-anos-da-conferencia-de-zimmerwald-a-mudanca-da-mare%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="100 anos da Conferência de Zimmerwald – a mudança da maré" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/100-anos-da-conferencia-de-zimmerwald-a-mudanca-da-mare/" />
<meta property="og:description" content="Em cinco de setembro de 1915, um pequeno grupo internacional de socialistas se reuniu na pequena vila suíça de Zimmerwald. Esta foi a primeira tentativa de unir os socialistas que se opunham à Guer…" />
<meta property="article:published_time" content="2015-09-07T15:10:59+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2020-10-05T16:17:27+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2015/09/pictures_zimerwald.jpg?fit=640%2C384&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="640" />
<meta property="og:image:height" content="384" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="100 anos da Conferência de Zimmerwald – a mudança da maré" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2015/09/pictures_zimerwald.jpg?fit=640%2C384&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-1118 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-1118 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-a-revolucao-russa category-as-internacionais category-centenario-1917 category-teoria tag-guerra tag-lenin tag-zimerwald" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="640" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2015/09/pictures_zimerwald.jpg?resize=640%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" />		</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">100 anos da Conferência de Zimmerwald – a mudança da maré</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/alan-woods/" title="">Alan Woods </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>07/09/2015</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					<p>Em cinco de setembro de 1915, um pequeno grupo internacional de socialistas se reuniu na pequena vila suíça de Zimmerwald. Esta foi a primeira tentativa de unir os socialistas que se opunham à Guerra. Essa pequena Conferência tem uma dimensão histórica e deve ser estudada pelos revolucionários de todo o mundo.</p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<h4><strong>A Primeira Guerra Mundial</strong></h4>
<p>A eclosão da Guerra em agosto de 1914 representou um ponto de inflexão fundamental na história do mundo e do movimento internacional dos trabalhadores. A Europa estava sendo dilacerada por um terrível banho de sangue do qual os líderes da Internacional Socialista tinham uma responsabilidade direta. É difícil imaginar atualmente o trauma causado pela decisão dos líderes dos partidos da Internacional Socialista em apoiar “suas” burguesias. Caiu como um raio sobre a classe trabalhadora.</p>
<p>A posição dos líderes da Segunda Internacional em relação à Primeira Guerra Mundial significou de fato o colapso da Internacional. Daquele momento em diante a questão da guerra concentrou a atenção de socialistas de todos os países. Esta foi a maior traição na história do movimento internacional dos trabalhadores, chocando e desorientando profundamente as fileiras da Internacional.</p>
<p>Quando Lenin leu em Vorwärts (“Avante”), o órgão oficial da Socialdemocracia alemã, que os membros do SDP no Reichstag tinham votado pelos créditos de guerra, de início ele se recusou a acreditar, alegando que devia ser uma falsificação lançada pelo Estado-Maior alemão para desacreditar a Socialdemocracia (A reação de Trotsky foi idêntica). Como isto pôde acontecer, quando congresso após congresso da Internacional tinham votado unanimemente contra a guerra imperialista e pela utilização de todos os métodos para a derrubada do capitalismo? No entanto, no momento em que Lenin percebeu que era um fato, ele não hesitou. Exigiu um rompimento completo com os Social-chauvinistas.</p>
<p>Naquele momento Lenin viu o maior perigo, não tanto na direita da Socialdemocracia, cuja traição era clara e palpável, mas nos “centristas” como Kautsky, que camuflavam seu oportunismo atrás de ambiguidades astutas e fraseologia pacifista. Ele estava lutando para convencer o pequeno número de internacionalistas da impossibilidade de qualquer aproximação com os líderes da Socialdemocracia que tinham apoiado a Guerra. Por esta razão, Lenin adotou uma posição implacável e um tom muito ríspido, que ofendeu a sensibilidade de algumas pessoas. Para aqueles que se queixaram disto, Lenin simplesmente os ignorou. Ele sempre se preocupava mais com a clareza teórica e os princípios do que em pisar nos calos de outras pessoas.</p>
<p>Nem por um momento Lenin abandonou a ideia de recriar uma verdadeira internacional revolucionária. Mas se opunha radicalmente a qualquer proposta de recriar a velha (segunda) Internacional Socialdemocrata, que Rosa Luxemburgo corretamente descrevia como um cadáver pestilento. Já naquele momento a ideia de uma nova Internacional estava se formando na mente de Lenin. Mas ele era muito consciente de que esta não poderia ser simplesmente proclamada. Tinha de ser construída através da luta contra os social-chauvinistas e da cristalização de uma tendência revolucionária internacionalista.</p>
<p>O fato é que Lenin se encontrava isolado no início da Guerra. Portanto, fez todos os esforços para entrar em contato com as tendências de esquerda nos partidos socialdemocratas de outras nações. Ele acompanhava muito de perto a vida interna de todos os partidos socialistas, recorrendo à imprensa socialista estrangeira com entusiasmo, acolhendo todos os ataques ao social-chauvinismo. Todos os Bolcheviques que viviam no exterior foram convidados a criar “clubes socialistas” locais. Os que conheciam a língua do país foram instruídos a participar no movimento dos trabalhadores daquele país, em particular os Partidos Socialistas.</p>
<p>A verdade é que muito poucas pessoas conseguiram manter o equilíbrio nesse momento. Lenin, na Rússia, e Rosa Luxemburgo e Karl Liebknecht, na Alemanha, os líderes dos socialdemocratas sérvios, James Connoly, na Irlanda, e John Maclean, na Escócia, eram exceções à regra. Trotsky tinha adotado uma posição claramente revolucionária contra a guerra, como ficou expressado em seu livro A Guerra e a Internacional.</p>
<p>Exilado em Paris, Trotsky publicava um jornal russo, Nashe Slovo, que defendia os princípios do internacionalismo revolucionário. Com somente um pequeno grupo de colaboradores e ainda menos dinheiro, mas com enormes sacrifícios eles conseguiam publicar o jornal numa base diária, um feito único e inigualável por qualquer outra tendência no movimento russo, incluindo os Bolcheviques daquele momento. Trotsky relembra em Minha Vida que o papel de Nashe Slovo foi reconhecido na Conferência de Zimmerwald:</p>
<blockquote><p>“Os delegados franceses assinalaram em seus informes a importância que tinha para eles que se continuasse publicando Nashe Slovo, que mantinha de pé as relações espirituais com o movimento internacional de outros países. Rakovsky fez notar que nosso periódico contribuía notavelmente para formar uma posição internacional na socialdemocracia balcânica. O partido italiano conhecia o jornal pelas frequentes traduções de Balabanova. Mas onde mais se citava Nashe Slovo era na imprensa alemã, sem excluir a oficiosa; pois, do mesmo modo como Renaudel tentava se apoiar em Liebknecht, Scheidemann não sentia nenhum reparo em nos considerar como aliados”.</p></blockquote>
<h4><strong>Preparativos para Zimmerwald</strong></h4>
<p>A primeira tentativa de uma reunião internacional teve lugar no outono de 1914 em Lugano (Suíça). Os socialdemocratas italianos e suíços aprovaram resoluções contra a guerra, mas logo estragaram tudo ao apelarem ao Bureau do Secretariado Internacional (a liderança da velha internacional) para “<em>organizar uma reunião o mais cedo possível para discutir assuntos internacionais</em>”. Uma vez que os líderes “socialistas” dos estados beligerantes estavam agindo como agentes conscientes da classe dominante, os Bolcheviques, que defendiam as teses sobre a guerra de Lenin, estavam implacavelmente contrários a isto. O assunto Lugano, pintado de pacifismo, terminou em fracasso.</p>
<p>O primeiro e parcial êxito foi com a ala esquerda da organização das mulheres socialdemocratas. Em nome do jornal das mulheres Bolcheviques, Rabotnitsa, Inessa Armand e Alexandra Kollontai escreveram à socialdemocrata alemã Klara Zetkin com uma proposta de organizar uma conferência internacional de mulheres da esquerda socialista. A conferência foi realizada em Berna, Suíça, em março de 1915. O comparecimento foi pequeno (29 delegados da Alemanha, França, Grã-Bretanha, Itália, Holanda, Polônia e Rússia) e foi realizada em sigilo, em parte devido ao fato de que os líderes da socialdemocracia alemã tinham proibido o comparecimento à reunião.</p>
<p>Os resultados não foram bons. A resolução que foi aprovada não ia além de uma condenação pacifista geral da guerra. Os delegados Bolcheviques propuseram uma resolução alternativa, que dizia: <em>“A mulher trabalhadora vai conseguir seu objetivo [&#8230;] somente através de um movimento revolucionário de massas e reforçando e intensificando a luta socialista”</em>. Esta resolução somente recebeu os votos dos delegados russos e poloneses. Mas apesar de seu caráter confuso e pacifista, o manifesto da conferência ajudou a galvanizar a resistência das mulheres à Guerra. Ele foi distribuído ilegalmente em grande número – 200 mil somente na Alemanha.</p>
<p>Um mês mais tarde, uma conferência da Juventude Socialista foi realizada em Berna. A iniciativa para uma conferência internacional da juventude veio da Juventude Socialista Suíça em colaboração com a Juventude Socialista italiana e com a Juventude Socialista da região de Stuttgart da Alemanha. Antes da Guerra, a Juventude da Segunda Internacional tinha desempenhado um papel fundamental na luta contra o imperialismo e o militarismo. Mas a Conferência de Berna exibiu a mesma confusão que vimos na conferência das mulheres. Mais uma vez os delegados Bolcheviques apresentaram uma resolução defendendo uma alternativa revolucionária à Guerra imperialista e mais uma vez se viram isolados.</p>
<p>Os delegados escandinavos apresentaram uma resolução pacifista, defendendo o desarmamento (em meio à guerra!), que foi aprovada por dezenove votos contra três. Os três que votaram contra foram mais uma vez os russos e os poloneses. Somente tendo por base a experiência de grandes acontecimentos, e em particular a Revolução de Outubro, fez a política revolucionária do Bolchevismo finalmente triunfar. Finalmente, em 1918, a Juventude Socialista Internacional se aproximou do Comunismo e se juntou à Terceira Internacional.</p>
<p>A necessidade de um encontro internacional daqueles que se opunham à guerra se tornou cada vez mais evidente. Os partidos italiano e suíço, em cujas fileiras havia um forte sentimento anti-guerra, estavam em melhores condições para organizá-lo. Os líderes desta iniciativa (Grimm e Balabanova) eram centristas. Eles convocaram uma conferência em Berna em julho de 1915. Contudo, de forma significativa, eles não convidaram nenhum dos grupos da verdadeira esquerda, mas convidaram os líderes “centristas”: Hugo Haase, Karl Branting e Peter Troelstra, apesar dos protestos dos Bolcheviques. Desnecessário dizer que Grimm se opunha à criação de uma nova Internacional.</p>
<p>Uma conferência preliminar de organização foi realizada em Berna em 11 de julho de 1915. Já nesta reunião surgiram diferenças sobre quem devia ser convidado para a Conferência. Os Bolcheviques propuseram que o convite devia se limitar àqueles que estavam por uma clara e inequívoca política anti-imperialista e anti-oportunista, mas os outros queriam uma reunião “ampla” que incluísse todo tipo de elementos pacifistas e centristas. O resultado foi um compromisso incômodo.</p>
<h4><strong>O início da Conferência</strong></h4>
<p>A escolha do local não ocorreu sem uma certa dose de ironia. De todos os lados vinha o rugido ensurdecedor dos canhões e o matraquear das metralhadoras. Mas nos Alpes suíços havia perfeita paz e tranquilidade. A Guerra Mundial parecia estar ocorrendo em outro planeta. Na sonolenta e pequena cidade de Zimmerwald a vida cotidiana seguia seu curso habitual como vinha ocorrendo durante gerações.</p>
<p>Era este o cenário quando, em 5 de setembro de 1915, um grupo do que se supunha ser formado por ornitólogos de todo o mundo partiu de Berna em quatro carruagens conduzidas por cavalos. Cruzaram os pitorescos prados de Längenberg para chegar em Zimmerwald à noite. Devido à ausência de camas no Hotel Beau Séjour, alguns dos “ornitólogos” tiveram que se hospedar nas casas do veterinário e do carteiro do povoado.</p>
<p>Os habitantes deste sonolento povoado suíço ficaram muito indignados quando descobriram mais tarde que os trinta e tantos “observadores de aves” eram, de fato, líderes socialistas internacionais que tinham respondido a um convite feito pelo socialdemocrata suíço Robert Grimm para discutir como a classe trabalhadora da Europa devia reagir à Guerra imperialista. O que estes respeitáveis burgueses suíços tinham a dizer sobre este ultraje infelizmente não encontrou nenhum lugar nos livros de história, embora provavelmente fosse de natureza bastante colorida. Mas o que se tornou conhecido como a Conferência de Zimmerwald deve ser visto como um importante ponto de inflexão da história.</p>
<p>O próprio fato de que tivessem chegado até aqui já era uma grande conquista. No entanto, a composição da reunião em Zimmerwald era, como já indicamos, bastante heterogênea. Zinoviev afirmou, sem dúvida corretamente, que a intenção de Robert Grimm era a de organizar uma reunião internacional, não da esquerda, mas do “Centro”. Isto era algo que Lenin estava preparado para se opor com toda sua força. O objetivo de Lenin era acima de tudo reunir os genuínos militantes de esquerda e provocar uma ruptura radical com os oportunistas da Segunda Internacional.</p>
<p>Houve entusiasmo com a Conferência, o que era lógico depois de um longo período em que os socialistas anti-guerra tinham trabalhado em isolamento sob as condições mais difíceis. Após a chegada, quando olhou ao seu redor e viu o pequeno número de assistentes, Lenin fez uma piada. Ele disse: “<em>Pode-se alojar todos os internacionalistas do mundo em quatro diligências</em>”. Mas Lenin estava ansioso que a conferência devia resolver os assuntos fundamentais, e que não devia deixar nenhuma brecha aberta.</p>
<p>Lenin chegou cedo na pequena e sonolenta vila suíça para manter longas discussões com os outros delegados. Durante meses esteve se preparando para a conferência, redigindo documentos de caráter inequívoco e sem concessões. Modificou o manifesto original que era demasiado acadêmico e não suficientemente militante para o seu gosto. Ainda assim, a maioria dos delegados estava longe de ser consistente e tendia ao centrismo.</p>
<p>Em Zimmerwald, Lenin organizou a “Esquerda de Zimmerwald”. Esta última era uma minoria dentro de uma minoria (oito de 38). O problema não era meramente que a Esquerda estivesse isolada internacionalmente. Era que, mesmo em Zimmerwald, a esquerda genuinamente revolucionária também era uma minoria. E, às vezes, Lenin se encontrava em minoria dentro da própria esquerda.</p>
<p>A conferência começou com a leitura de declarações de pessoas e organizações que não puderam estar presentes. Delegados do Partido Trabalhista Independente Britânico e do Partido Socialista Britânico foram impedidos de assistir porque lhes foi recusado o passaporte, mas enviaram cartas expressando suas simpatias com os objetivos da conferência. Da mesma forma, os revolucionários franceses Alfred Rosmer e Pierre Monatte foram impedidos de comparecer pelo governo francês.</p>
<p>Sem dúvida a mais importante foi a carta do socialdemocrata alemão Karl Liebknecht, que estava cumprindo uma sentença de prisão na Alemanha por sua oposição à Guerra e cujo nome não pôde sequer ser impresso no informe oficial da conferência. Trotsky relembra:</p>
<blockquote><p>“O próprio Liebknecht não estava em Zimmerwald; ele havia sido encarcerado no exército de Hohenzollern antes de se converter em um cativo na prisão. Liebknecht enviou uma carta à conferência proclamando sua abrupta mudança de atitude do pacifismo à revolução. Seu nome foi mencionado em muitas ocasiões na conferência. Seu nome já era uma divisa da luta que estava desgarrando o socialismo no mundo.</p>
<p>A carta de Karl Liebknecht foi lida na conferência – um momento emocionante nos procedimentos: &#8216;Sou prisioneiro do militarismo. Estou preso. Portanto, não posso dirigir-me a vocês, mas meu coração e meus pensamentos, todo o meu ser está com vocês&#8217;”.</p></blockquote>
<p>Em sua mensagem Liebknecht defendia:</p>
<blockquote><p>“Um inexorável ajuste de contas com os desertores e traidores da Internacional na Alemanha, na Grã-Bretanha, França e em todos os lugares.</p>
<p>“Compreensão, alento e estímulo mútuos para aqueles que são fiéis a sua bandeira e estão decididos a não ceder uma só polegada ao imperialismo internacional, mesmo que estejam isolados. E Ordnung (ordem) nas fileiras daqueles que estão determinados a segurar e permanecer firmes, e luta, com os pés firmemente plantados nos fundamentos do socialismo internacional”.</p></blockquote>
<p>Ele também exigia: <em>“Não paz civil, mas guerra civil! [&#8230;] Solidariedade internacional do proletariado acima de tudo e contra a pseudo-nacional e pseudo-patriótica harmonia entre as classes. Luta de classes internacional acima de tudo e contra a guerra entre os estados. Luta de classes internacional pela paz, pela revolução socialista”</em>.</p>
<p>Depois disto, os delegados informaram sobre a situação em seus países.</p>
<p>O delegado francês Merrheim informou que na França os trabalhadores se encontravam “<em>em estado de desilusão</em>” e desmoralizados:</p>
<p>“<em>Na França, vemo-nos confrontados com uma classe trabalhadora completamente desmoralizada, que no presente momento perdeu toda a fé. Ela nos ouvirá se falarmos de paz, mas não se repetirmos os velhos clichés</em>”. Esta avaliação pessimista reflete algo que temos visto com demasiada frequência: uma tendência da esquerda culpando a classe trabalhadora e o suposto “atraso” das massas por tudo. Trotsky interrompeu o orador: “<em>Monatte e Rosmer pensam de outra forma</em>”.</p>
<p>Os socialistas balcânicos Christian Rakovsky e o búlgaro Kolarov deram um informe detalhado da resistência de seus partidos à Segunda Guerra Balcânica. Kolarov também falou sobre a divisão entre os Tesnyaki ou socialistas “estreitos” e os oportunistas na socialdemocracia búlgara. Uma Federação Socialista Balcânica tinha sido formada pelos partidos socialdemocratas, que excluía os oportunistas.</p>
<p>Os italianos informaram sobre a perseguição de socialistas a partir da entrada da Itália na Guerra. Esta foi acompanhada por greves e demonstrações de rua dos trabalhadores italianos. Henriette Roland Holst informou sobre a atividade fracional dentro do movimento holandês e Victor Chernov deu um informe em nome do Partido Socialista Revolucionário Russo. Pavel Axelrod deu um informe pelos Mencheviques, minimizando a posição ambígua de seu partido sobre a Guerra.</p>
<h4><strong>Conflitos agudos</strong></h4>
<p>A Conferência de Zimmerwald foi cenário de um agudo e inevitável conflito ideológico. O primeiro documento produzido pela conferência foi uma declaração conjunta das delegações francesa e alemã. Esta declaração, assinada por Lebedour e Hoffmann, pelos alemães, e por Merrheim e Bouderon, pelos franceses, declarava que a Primeira Guerra Mundial não era sua guerra e que fora causada pela política imperialista e colonial de todos os governos. Defendia a restauração da Bélgica e uma paz sem anexações ou “incorporação econômica” baseada na autodeterminação dos povos envolvidos. O documento defendia o fim da política de paz civil e uma retomada da luta de classes com o objetivo de forçar seus governos a terminar a guerra.</p>
<p>Os sentimentos expressos por Liebknecht não eram os mesmos expressos por Georg Lebedour, o representante do “centro” Kautskista, e que era o principal líder da Direita em Zimmerwald. Sua tentativa de arranjar desculpas para a Socialdemocracia Alemã provocou protestos indignados que o interromperam. Sua resposta aos protestos vale a pena citar:</p>
<blockquote><p>“Não era possível para a minoria falar no Reichstag a menos que estabelecêssemos uma nova fração, e evitamos isto com o objetivo de não dividir o partido. Em tempo de guerra é particularmente necessário manter a união de forma a não perdermos influência sobre as massas”.</p></blockquote>
<p>Nestas poucas palavras temos a essência de todo reformismo de esquerda e centrismo. A direita socialdemocrata se agarra à burguesia e aos imperialistas e de forma servil lhes faz o trabalho sujo; a “esquerda” se agarra à ala direita e servilmente se subordina a ela em nome da “unidade”, e dessa forma preservam a influência – da ala direita e da burguesia – sobre as massas.</p>
<p>Respondendo a Lebedour, Berta Thalheimer, dos Espartaquistas, disse: <em>“O camarada Lebedour não falou aqui por toda a oposição. Há também uma minoria dentro da minoria, agrupada em torno de Liebknecht. Ela apoia sua posição de colocar os princípios acima da disciplina do partido”</em>.</p>
<p>Trotsky estava mais próximo politicamente da esquerda, mas ainda escolheu permanecer independente. Mesmo dentro da esquerda, no entanto, havia diferenças. Dentro da bancada da esquerda, o projeto de Lenin foi rejeitado em favor de um outro de Radek. Esta última resolução foi então apresentada à conferência para ser encaminhada a uma comissão de redação, mas foi rejeitada por 19 a 12 votos. Trotsky votou a favor da resolução. Grimm comentou, não sem algum fundamento, que o projeto de resolução de Lenin “aos trabalhadores da Europa” estava dirigido mais aos membros do partido do que às massas.</p>
<p>Lebedour fez tudo o que era possível para diluir o conteúdo da declaração final. Os delegados alemães insistiram que as demandas parlamentares, tais como votar contra os créditos de guerra e pela retirada dos ministérios, fossem excluídas do texto, enquanto Lenin e a esquerda manifestaram suas reservas de que o manifesto não repudiasse o oportunismo ou avançasse um método claro de luta contra a guerra. Os delegados do projeto de resolução da esquerda de Zimmerwald, junto com Roland-Holst e a Trotsky, tentaram inserir uma emenda que dizia que a menção dos créditos de guerra tinha que ser removida do manifesto e a declaração de Lebedour de que o “<em>manifesto contém tudo o que está implícito [na] proposta</em>”. Lebedour protestou dizendo que ele não assinaria o manifesto se isto fosse incluído. Como resultado, a alteração foi retirada. No final, Trotsky foi encarregado de redigir o Manifesto, que foi adotado por todos os delegados, apesar das diferenças entre eles.</p>
<h4><strong>Depois de Zimmerwald</strong></h4>
<p>Apesar das reservas, Lenin e a esquerda assinaram o Manifesto de Zimmerwald. A atitude de Lenin foi resumida no título de seu artigo &#8220;O Primeiro Passo&#8221;, onde escreve: <em>“Na prática, o manifesto significa um passo rumo a uma ruptura ideológica e prática com o oportunismo e o social-chauvinismo. Ao mesmo tempo, o manifesto, como qualquer análise pode mostrar, contém inconsistências, e não diz tudo que devia ser dito”</em>.</p>
<p>Em outras palavras, ele critica o manifesto, não pelo que diz, mas pelo que deixa de dizer. O principal era desenvolver a Esquerda de Zimmerwald como uma tendência independente. Mesmo assim, muitos da “esquerda” também começaram imediatamente a vacilar. Lenin em particular teve problemas com Roland-Holst e Radek sobre a linha do jornal oficial da esquerda, Vorbote (Herald), publicado na Holanda com a assistência de Pannekoek.</p>
<p>Em sua autobiografia, Trotsky escreveu:</p>
<blockquote><p>“Os quatro dias da conferência – de 5 a 8 de setembro – foram dias agitadíssimos. Custou um grande trabalho fazer com que concordassem com um manifesto coletivo, esboçado por mim, tanto à ala revolucionária representada por Lenin, quanto à ala pacifista, a que pertenciam a maioria dos delegados. O manifesto não dizia tudo o que havia de dizer; mas era, apesar de tudo, um grande passo à frente. Lenin se mantinha na extrema-esquerda. Frente a uma série de pontos, estava sozinho. Formalmente, não me encontrava entre a esquerda, embora estivesse identificado com ela no fundamental. Em Zimmerwald, Lenin temperou o aço da futura ação internacional que havia que acometer. E, pode-se dizer, que foi naquele pequeno povoado suíço de montanha onde se colocou a primeira pedra para a Internacional revolucionária.</p>
<p>Havia sido rigorosamente proibido escrever qualquer informe sobre a conferência de Zimmerwald, para que não transcendessem à imprensa, antes do devido tempo, certas notícias que podiam causar transtornos aos delegados em sua viagem de regresso, fechando-lhes a fronteira. Em poucos dias, o nome de Zimmerwald, até então totalmente ignorado, ressoava pelo mundo inteiro. Isto causou uma chocante sensação ao dono do hotel em que nos alojamos. Aquele honrado suíço disse a Grimm que tinha firmes esperanças de que aumentasse o preço de sua propriedade e que, em agradecimento, estava disposto a contribuir com uma certa quantidade de dinheiro aos fundos da Terceira Internacional. Suspeito, no entanto, que terá pensado melhor” (Minha Vida).</p></blockquote>
<p>A Conferência criou uma Comissão Socialista Internacional com um mandato de estabelecer um Secretariado temporário em Berna que atuaria como um intermediário dos grupos filiados e de começar a publicar um Boletim contendo o manifesto e os procedimentos da conferência. Mas ele era composto principalmente por centristas como Grimm e Balabanova e teve poucos resultados.</p>
<p>No entanto, apesar de todas as suas deficiências, a Conferência de Zimmerwald representou um passo à frente para o socialismo internacional. Deve-se ter em mente o terrível isolamento da vanguarda do proletariado naqueles anos em que, citando novamente Lenin, todos os internacionalistas podiam caber em quatro carruagens. Mais tarde, olhando para esses eventos e resumindo seu significado, Trotsky iria escrever:</p>
<blockquote><p>“Durante a guerra havia um silêncio mortal entre os trabalhadores. A Conferência de Zimmerwald foi uma conferência de elementos muito confusos em sua maioria. Nos profundos recessos das massas, nas trincheiras etc., se incubava um novo estado de ânimo, mas tão profundo e aterrorizado que não pudemos lhe dar expressão. Isso explica por que o movimento pareceu muito pobre e inclusive a grande maioria dos que se reuniram em Zimmerwald se moveram para a direita no ano seguinte, ou no mês seguinte. Não vou negar sua responsabilidade pessoal, mas a explicação geral continua sendo que o movimento ainda tinha que nadar contra a corrente” (Trotsky, Lutando contra a corrente, 1939).</p></blockquote>
<p>Depois da conferência, o trabalho de unir a vanguarda revolucionária internacionalista continuou. A luta permanecia difícil. Sob estas condições, Zimmerwald sem dúvida proporcionou um raio de esperança, como Trotsky explica em Minha Vida:</p>
<blockquote><p>“A conferência de Zimmerwald imprimiu um grande impulso ao movimento anti-guerra nos diversos países. Na Alemanha, contribuiu para intensificar a ação dos Espartaquistas. Na França, foi criado o ‘Comitê para o fomento das relações internacionais’. Os trabalhadores da colônia russa de Paris se compenetraram mais intimamente com nosso jornal e tomaram sobre os ombros o lado financeiro e outros encargos. Mártov, que durante a primeira época havia colaborado calorosamente em Nashe Slovo, se separou dele tendo em vista o giro que tomava. As diferenças de opinião, puramente acidentais, que me haviam separado de Lenin em Zimmerwald, se apagaram no transcurso dos meses seguintes”.</p></blockquote>
<p>Mas as autoridades francesas estavam cada vez mais preocupadas com as atividades de Trotsky. Durante dois anos e meio, sob o olhar atento do censor, Nashe Slovo levava uma existência precária até que as autoridades francesas, sob a pressão do governo russo, fecharam o jornal. Logo após Zimmerwald, durante um motim da esquadra russa em Toulon, cópias do jornal de Trotsky foram encontradas na posse de alguns dos marinheiros, e, usando isto como uma desculpa, as autoridades francesas deportaram Trotsky no final de 1916.</p>
<p>Depois de um curto período de tempo passado na Espanha, onde Trotsky chegou a conhecer o interior das prisões espanholas, ele foi novamente deportado a Nova Iorque, onde colaborou com Bukharin e outros revolucionários russos na publicação do jornal Novy Mir, que publicava artigos praticamente indistinguíveis da linha de Lenin.</p>
<h4><strong>Divisões no campo de Zimmerwald</strong></h4>
<p>No entanto, foram crescendo as tensões entre a direita e a esquerda do movimento de Zimmerwald – uma criatura heterogênea na melhor das hipóteses. Lenin estava preparado para uma coexistência temporária com os centristas, partindo de uma base inicial frágil. Mas isto não podia durar. Uma divisão internacional de fato, que só Lenin tinha realmente compreendido, já existia. Sob condições de guerra e revolução, todas as tendências à metade do caminho estavam condenadas a desaparecer. Lenin simplesmente as ajudou em sua caminhada, insistindo na clareza. A ambiguidade é intolerável em momentos críticos da história quando há uma necessidade premente de se escolher.</p>
<p>A situação objetiva estava empurrando as massas à esquerda, para o caminho da revolução. A tendência centrista de Zimmerwald estava arrastando os pés. Havia somente dois caminhos a seguir: ou avançar de todas as formas, rompendo decisivamente com o reformismo e passando para uma posição abertamente revolucionária, ou voltar ao pântano do reformismo. Lenin, por palavras e obra, tornou isto muito claro. Por isto, os centristas o odiavam, como em todos os momentos da história uma cabeça confusa odeia um homem de ideias claras.</p>
<p>Robert Grimm foi o primeiro a se mover para a direita. No Verão de 1916, ele foi embora. Lenin era implacável em sua crítica aos centristas, que eram revolucionários nas frases, mas reformistas burgueses nas obras. Era isto exatamente o que Lenin detestava. Turati, Merrheim, Bourderon e os outros centristas, mais cedo ou mais tarde, seguiram o mesmo caminho. No final nada restou de Zimmerwald, exceto sua memória – e a esquerda!</p>
<p>Lenin continuou sua luta por uma nova Internacional. Mas contava somente com um pequeno punhado de seguidores e, para falar a verdade, estava frequentemente em minoria dentro de sua própria fração durante a guerra. Bolcheviques proeminentes como Bukharin, Radek e Piatakov, por exemplo, tinham desacordos fundamentais com ele, especialmente sobre a importante questão da autodeterminação. No contexto de uma Europa devastada pela guerra, dividida por arames farpados e com os jornais e correspondência sujeitos ao olhar férreo dos censores militares, os contatos com a Rússia eram extremamente difíceis.</p>
<p>A mensagem de Zimmerwald, apesar de seu caráter incompleto, estava começando a surtir efeito. Os trabalhadores em geral não estão acostumados a ler nas “entrelinhas” de documentos políticos, mas se apoderam do que percebem como a mensagem principal e os preenchem com seu próprio conteúdo. Graças a sua participação em Zimmerwald, os escritos de Lenin sobre a guerra e a Internacional se tornaram mais amplamente conhecidos em diferentes idiomas. A esquerda de Zimmerwald ganhou pontos de apoio importantes para a futura Terceira Internacional.</p>
<p>Em suas memórias, Shlyapnikov explica como as notícias da Conferência de Zimmerwald alcançaram gradualmente os trabalhadores na Rússia e como tiveram efeito muito positivo no sentido de incentivar particularmente os grupos que não eram diretamente associados aos Bolcheviques. <em>“Como resultou mais tarde”</em>, escreve ele, <em>“todas essas células se converteram em aderentes das resoluções de Zimmerwald. Devemos ter em consideração que esses pequenos grupos não estavam vinculados entre si e que sequer sabiam da existência de outros grupos semelhantes aos seus”</em>.</p>
<p>Esta reação não se confinou à Rússia. Havia agora início de fermentação nos partidos de massas da Segunda Internacional. A própria Alemanha agora estava se movendo para uma situação pré-revolucionária. No início de 1916, Otto Rühle, deputado no Reichstag, pediu publicamente um rompimento com os social-chauvinistas. De forma independente, os esquerdistas alemães estavam começando a ver a necessidade de uma nova Internacional. Uma série de “Cartas” públicas provenientes da esquerda alemã e assinadas como “Spartacus” eram acompanhadas de perto por Lenin. A Juventude Socialista fundada por Karl Liebknecht era a base principal da esquerda.</p>
<p>Também na Áustria, as coisas estavam começando a se mover. No Outono de 1916, havia a formação de uma ala esquerda no Partido Socialista Austríaco (SPO), baseada na juventude. Agitações contra a guerra eram conduzidas a partir do “Clube Karl Marx” em Viena. Na França, um grupo de esquerda de parlamentares foi formado e recebia cartas de apoio a partir das trincheiras. Na Grã-Bretanha, o grupo chauvinista de Hyndman foi obrigado a sair do BSP na Conferência de Salford em abril.</p>
<p>Na Itália, Serrati, o mais esquerdista dos líderes, ainda estava ligado aos centristas, enquanto Gramsci, ainda um jovem, apoiava as ideias de Lenin. O Partido Socialista Suíço rejeitou a posição de Zimmerwald como “muito radical”, mas um grande setor das fileiras a apoiava. Na Bulgária, os Tesnyaki (socialistas “estreitos”) já tinham uma posição revolucionária contra a guerra. Tendências revolucionários ou quase-revolucionárias estavam começando a cristalizar dentro das organizações de massa existentes em todos os lugares.</p>
<h4><strong>Da guerra imperialista à revolução socialista</strong></h4>
<p>O caminho à revolução era longo e árduo então, como é agora. A história não conhece nenhum atalho, nem existem fórmulas mágicas que possam tornar nosso trabalho mais rápido ou mais fácil. Lenin falou muitas vezes sobre a necessidade da paciência revolucionária. As dificuldades que enfrentamos hoje são insignificantes quando comparadas aos terríveis problemas que Lenin e Trotsky enfrentaram durante a Primeira Guerra Mundial. Em um mundo onde os trabalhadores estavam atirando e fazendo cargas de baioneta uns contra os outros para defender os interesses de suas respectivas classes dominantes, a palavra-de-ordem Trabalhadores do Mundo Inteiro, uni-vos deve ter soado como uma sinistra ironia. A causa do socialismo internacional parecia estar morta e enterrada sob uma montanha de cadáveres. A perspectiva da revolução socialista parecia uma utopia impossível, um sonho fútil.</p>
<p>Deve ter parecido que o pesadelo da reação nunca terminaria. E, no entanto, sob a superfície, um novo espírito pouco a pouco nascia. No lodo e no sangue das trincheiras, a mente dos homens se agitava. Nas filas do pão, mulheres desnutridas começavam a reclamar da guerra e dos ricos parasitas que engordavam cada vez mais à custa de seus filhos. Nas fábricas e campos, os trabalhadores e camponeses estavam começando a se mover – de início, lentamente e de forma hesitante, logo com cada vez maior ousadia e determinação. Os sintomas de uma crescente crise revolucionária eram inconfundíveis.</p>
<p>Havia evidências de uma mudança. Uma multidão irada na Alemanha apupou o líder socialista de direita Scheidemann. Em Glasgow, as mulheres da classe trabalhadora organizaram uma greve dos aluguéis com o apoio dos trabalhadores, que teve conotações revolucionárias. Em vários países, havia manifestações contra o alto custo de vida. Acima de tudo, a crescente efervescência social em todas as potências beligerantes se expressava no aumento acentuado das greves:</p>
<p><strong>País             Ano   Greves   Grevistas</strong><br />
<strong>Alemanha  </strong>1915   137         14,000<br />
1916   240          129,000<br />
&#8212;&#8212;&#8212;&#8212;&#8212;&#8212;&#8212;&#8212;&#8212;&#8212;&#8212;&#8212;&#8212;&#8212;&#8212;&#8212;-<br />
<strong>França </strong>      1915   98             9,000<br />
1916   314          41,000<br />
&#8212;&#8212;&#8212;&#8212;&#8212;&#8212;&#8212;&#8212;&#8212;&#8212;&#8212;&#8212;&#8212;&#8212;&#8212;&#8212;-<br />
<strong>Rússia  </strong>     1915   928          539,000<br />
1916   1410       1,086,000</p>
<p>Em termos práticos, as realizações concretas daquela pequena conferência de setembro de 1915 foram escassas. Seu significado foi mais simbólico que real. O aspecto mais importante não foi a própria conferência (o “Movimento Zimmerwald”, que continha elementos contraditórios, logo acabou e não deu em nada).</p>
<p>A própria esquerda de Zimmerwald não poderia ter significado independente exceto como um trampolim para uma nova Internacional. Mas esta tinha que ser construída na base de grandes acontecimentos que estavam a apenas alguns meses de distância. Ao passar pela experiência de Zimmerwald, Lenin tinha ganhado uma inestimável experiência e uma ampla gama de contatos em diferentes países. Esta foi uma etapa necessária da jornada para Outubro. Mas esta perspectiva parecia muito distante naquele momento.</p>
<p>O mais importante foi a luta de Lenin para separar os internacionalistas genuinamente revolucionários da confusão geral do reformismo de esquerda e do centrismo, e dirigi-los para o verdadeiro Marxismo revolucionário, para a Terceira Internacional. Para muitas pessoas, parecia que Lenin era demasiado duro em seu tom, demasiado teimoso, demasiado inflexível, em uma palavra, demasiado “sectário”. Mas, como escreveu mais tarde Trotsky: <em>“Vinda dos oportunistas, a acusação de sectarismo é mais frequentemente um elogio”</em>. E foi precisamente esta dureza inflexível que permitiu a Lenin junto com Trotsky liderar o Partido Bolchevique a vitória.</p>
<p>Lenin era uma pessoa muito otimista. No entanto, inclusive ele não estava imune ao estado de ânimo depressivo. Às vezes se atormentava com a ideia de que poderia não estar vivo para ver a revolução. Numa carta escrita no dia de Natal de 1916 a Inessa Armand, deu voz as suas dúvidas mais íntimas: <em>“O movimento revolucionário avança de forma extremamente lenta e com dificuldades”</em>. E acrescentou em tom de resignação: <em>“Deve-se tolerar isto”</em>. Em um discurso à juventude socialista suíça, pronunciado em janeiro de 1917, Lenin disse: <em>“Nós, os da velha geração, podemos não estar vivos para ver as batalhas decisivas desta revolução que se aproxima”</em>. Um mês mais tarde, o czar era derrubado. Em menos de um ano, os Bolcheviques tinham chegado ao poder na Rússia.</p>
<p>Para muitas pessoas atualmente a Revolução de Outubro pode aparecer como inevitável, como quase que predestinada pelo Destino. Mas não foi assim. O triunfo do Bolchevismo não se logrou de forma rápida ou fácil. Antes que os Bolcheviques pudessem conquistar o poder, primeiro tiveram que conquistar as massas. E antes que eles pudessem conquistar as massas, primeiro tiveram que consolidar a vanguarda revolucionária. Isto implicou uma luta implacável para expurgar o movimento das ilusões reformistas e pacifistas, combater as confusões reformistas de esquerda e as vacilações centristas e forjar uma política genuinamente revolucionária e internacionalista. A Conferência de Zimmerwald representou uma etapa importante nesta luta.</p>
<h4><strong>O significado de Zimmerwald hoje</strong></h4>
<p>Um século mais tarde, que conclusões devemos tirar de Zimmerwald? Somente esta: que a crise do capitalismo sempre produz o seu oposto. Fora das situações mais reacionárias podem ocorrer novas e sem precedentes explosões revolucionárias. E estas podem ocorrer quando menos se espera. As pequenas forças que se reuniram em Zimmerwald podiam encher quatro carruagens. As forças do Marxismo em escala mundial hoje são relativamente pequenas, mas muito mais numerosos que então. Além disso, as forças do genuíno Marxismo em 1915 estavam quase que completamente separadas da classe trabalhadora. Em todos os sentidos da palavra, elas estavam lutando contra a corrente.</p>
<p>O real significado de Zimmerwald hoje é que sempre, sob todas as circunstâncias, é nosso dever continuar a luta pela revolução socialista, lutar pelas ideias do Marxismo e educar os quadros. Hoje é possível argumentar que o movimento retrocedeu. A Internacional Comunista de Lenin foi destruída por Stalin e é agora apenas uma lembrança distante e meio esquecida. A própria Revolução de Outubro foi sabotada pelo regime burocrático do stalinismo que tomou o poder após a morte de Lenin e criou uma caricatura monstruosa do socialismo, que arrastou a União Soviética para o abismo. A queda da URSS foi apresentada como o fim do Comunismo, o fim do Socialismo e até mesmo como o fim da História.</p>
<p>Mas a história não pode ser eliminada tão facilmente. Vinte e cinco anos depois do colapso do stalinismo, estamos enfrentando um ponto de inflexão muito maior. A crise de 2008 mostrou que o capitalismo alcançou seus limites históricos. Dialeticamente, todos os fatores que impulsionavam a economia mundial para cima se combinaram para levar todo o sistema para baixo, em uma espiral interminável de declínio econômico.</p>
<p>Nos seis a sete anos desde que o colapso começou todos os governos do mundo têm se esforçado para restaurar o velho equilíbrio econômico. Mas todas as tentativas de restaurar o equilíbrio econômico somente serviram para destruir o equilíbrio social e político. Além disso, todos esses esforços fracassaram em restaurar qualquer coisa parecida a um equilíbrio econômico. E agora a economia mundial está à beira de uma nova e ainda mais catastrófica queda.</p>
<p>Isto representa uma acentuada ruptura na situação, e se acompanha inevitavelmente por acentuadas mudanças na consciência. Por todos os lados, da Turquia ao Brasil, da Grécia à Espanha, da Escócia à Irlanda, as massas estão buscando uma saída da crise. As velhas ideias, partidos e políticos estão sendo postos à prova e sendo descartados, como um homem descarta uma camisa suja e busca uma nova. Há uma corrente fervilhante de descontentamento, de indignação e de fúria que dá origem à busca de uma solução radical para a crise.</p>
<p>A nova geração está completamente livre dos preconceitos, do pessimismo e do ceticismo venenoso que disfarça a visão das camadas mais velhas que somente veem derrotas e dificuldades e que perderam toda vontade de lutar. A juventude é naturalmente revolucionária e está completamente aberta às ideias do Marxismo revolucionário. Era sobre esta camada em que Lenin se baseava quando proclamou: <em>“Quem tem a juventude, tem o futuro!”</em>.</p>
<p>Hoje, a Corrente Marxista Internacional ocupa o mesmo terreno ideológico que foi ocupado cem anos atrás pela Esquerda de Zimmerwald. Estamos orgulhosos de adotar a bandeira de Lenin como nossa própria bandeira. Comprometemo-nos a defender as ideias, o programa e os princípios do Bolchevismo como as únicas ideias que podem tirar a humanidade da terrível crise em que o capitalismo a mergulhou.</p>
<p>Como Lenin, vamos virar as costas aos covardes e céticos que desejam abandonar as ideias do Marxismo e diluir nosso programa revolucionário para satisfazer aos traficantes da unidade. Como Lenin, somos implacáveis e inflexíveis em todas as questões de princípio, mas flexíveis em todas as questões de tática.</p>
<p>Apelamos a todos os trabalhadores e jovens que estão procurando o caminho revolucionário a se juntar à CMI e a nos ajudar a construir o veículo absolutamente necessário para mudar a sociedade e produzir a transformação socialista do mundo.</p>
<p style="text-align: right;"><em><strong>Londres, 5 de setembro de 2015</strong></em></p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<p><strong>Nota: </strong>A segunda conferência foi realizada em Kienthal de 24 a 30 de Abril de 1916, e dela participaram Lenin, Zinoviev e Inessa Armand. Ela representou um passo em frente em comparação com a Conferência de Zimmerwald na medida em que não só condenava os governos burgueses, os partidos e imprensa, mas também criticou os social-patriotas e pacifistas burgueses e afirmou categoricamente que a única maneira que as guerras acabariam era se a classe trabalhadora tomasse o poder e abolisse a propriedade privada. A declaração final diz: <em>&#8220;A luta pela paz duradoura pode, portanto, ser apenas uma luta para a realização do socialismo&#8221;</em> (ênfase no original).</p>
<p><strong>Comentário Postscript</strong></p>
<p>Os bons cidadãos de Zimmerwald fizeram todo o possível para apagar a memória do evento. Em 1962, memoriais e placas de qualquer tipo foram proibidos. Para sabotar os esforços da esquerda e dos revolucionários para celebrar o 50º aniversário da conferência, os anti-comunistas ainda organizaram uma contra-conferência, em 1965. Em 1971, eles foram um passo além e demoliu a casa de hóspedes, onde Lenin tinha ficado. A proibição só foi levantado na década de 1970.</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/100-anos-da-conferencia-de-zimmerwald-a-mudanca-da-mare/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/100-anos-da-conferencia-de-zimmerwald-a-mudanca-da-mare/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/100-anos-da-conferencia-de-zimmerwald-a-mudanca-da-mare/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/100-anos-da-conferencia-de-zimmerwald-a-mudanca-da-mare/" data-text="100 anos da Conferência de Zimmerwald – a mudança da maré" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/100-anos-da-conferencia-de-zimmerwald-a-mudanca-da-mare/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2015-09-07T12:10:59-03:00","datePublished":"2015-09-07T12:10:59-03:00","dateModified":"2020-10-05T13:17:27-03:00","headline":"100 anos da Confer\u00eancia de Zimmerwald \u2013 a mudan\u00e7a da mar\u00e9","name":"100 anos da Confer\u00eancia de Zimmerwald \u2013 a mudan\u00e7a da mar\u00e9","keywords":"Guerra,L\u00eanin,Zimerwald","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/100-anos-da-conferencia-de-zimmerwald-a-mudanca-da-mare\/","description":"Em cinco de setembro de 1915, um pequeno grupo internacional de socialistas se reuniu na pequena vila su\u00ed\u00e7a de Zimmerwald. Esta foi a primeira tentativa de unir os socialistas que se opunham \u00e0 Guerra.","copyrightYear":"2015","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/100-anos-da-conferencia-de-zimmerwald-a-mudanca-da-mare/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/100-anos-da-conferencia-de-zimmerwald-a-mudanca-da-mare/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/100-anos-da-conferencia-de-zimmerwald-a-mudanca-da-mare/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/100-anos-da-conferencia-de-zimmerwald-a-mudanca-da-mare\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Alan Woods","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/alan-woods\/"},"articleSection":"A Revolu\u00e7\u00e3o Russa,As Internacionais,Revolu\u00e7\u00e3o Russa,Teoria","articleBody":"Em cinco de setembro de 1915, um pequeno grupo internacional de socialistas se reuniu na pequena vila su\u00ed\u00e7a de Zimmerwald. Esta foi a primeira tentativa de unir os socialistas que se opunham \u00e0 Guerra. Essa pequena Confer\u00eancia tem uma dimens\u00e3o hist\u00f3rica e deve ser estudada pelos revolucion\u00e1rios de todo o mundo.\r\n\r\n\r\nA Primeira Guerra Mundial\r\nA eclos\u00e3o da Guerra em agosto de 1914 representou um ponto de inflex\u00e3o fundamental na hist\u00f3ria do mundo e do movimento internacional dos trabalhadores. A Europa estava sendo dilacerada por um terr\u00edvel banho de sangue do qual os l\u00edderes da Internacional Socialista tinham uma responsabilidade direta. \u00c9 dif\u00edcil imaginar atualmente o trauma causado pela decis\u00e3o dos l\u00edderes dos partidos da Internacional Socialista em apoiar \u201csuas\u201d burguesias. Caiu como um raio sobre a classe trabalhadora.\r\n\r\nA posi\u00e7\u00e3o dos l\u00edderes da Segunda Internacional em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Primeira Guerra Mundial significou de fato o colapso da Internacional. Daquele momento em diante a quest\u00e3o da guerra concentrou a aten\u00e7\u00e3o de socialistas de todos os pa\u00edses. Esta foi a maior trai\u00e7\u00e3o na hist\u00f3ria do movimento internacional dos trabalhadores, chocando e desorientando profundamente as fileiras da Internacional.\r\n\r\nQuando Lenin leu em Vorw\u00e4rts (\u201cAvante\u201d), o \u00f3rg\u00e3o oficial da Socialdemocracia alem\u00e3, que os membros do SDP no Reichstag tinham votado pelos cr\u00e9ditos de guerra, de in\u00edcio ele se recusou a acreditar, alegando que devia ser uma falsifica\u00e7\u00e3o lan\u00e7ada pelo Estado-Maior alem\u00e3o para desacreditar a Socialdemocracia (A rea\u00e7\u00e3o de Trotsky foi id\u00eantica). Como isto p\u00f4de acontecer, quando congresso ap\u00f3s congresso da Internacional tinham votado unanimemente contra a guerra imperialista e pela utiliza\u00e7\u00e3o de todos os m\u00e9todos para a derrubada do capitalismo? No entanto, no momento em que Lenin percebeu que era um fato, ele n\u00e3o hesitou. Exigiu um rompimento completo com os Social-chauvinistas.\r\n\r\nNaquele momento Lenin viu o maior perigo, n\u00e3o tanto na direita da Socialdemocracia, cuja trai\u00e7\u00e3o era clara e palp\u00e1vel, mas nos \u201ccentristas\u201d como Kautsky, que camuflavam seu oportunismo atr\u00e1s de ambiguidades astutas e fraseologia pacifista. Ele estava lutando para convencer o pequeno n\u00famero de internacionalistas da impossibilidade de qualquer aproxima\u00e7\u00e3o com os l\u00edderes da Socialdemocracia que tinham apoiado a Guerra. Por esta raz\u00e3o, Lenin adotou uma posi\u00e7\u00e3o implac\u00e1vel e um tom muito r\u00edspido, que ofendeu a sensibilidade de algumas pessoas. Para aqueles que se queixaram disto, Lenin simplesmente os ignorou. Ele sempre se preocupava mais com a clareza te\u00f3rica e os princ\u00edpios do que em pisar nos calos de outras pessoas.\r\n\r\nNem por um momento Lenin abandonou a ideia de recriar uma verdadeira internacional revolucion\u00e1ria. Mas se opunha radicalmente a qualquer proposta de recriar a velha (segunda) Internacional Socialdemocrata, que Rosa Luxemburgo corretamente descrevia como um cad\u00e1ver pestilento. J\u00e1 naquele momento a ideia de uma nova Internacional estava se formando na mente de Lenin. Mas ele era muito consciente de que esta n\u00e3o poderia ser simplesmente proclamada. Tinha de ser constru\u00edda atrav\u00e9s da luta contra os social-chauvinistas e da cristaliza\u00e7\u00e3o de uma tend\u00eancia revolucion\u00e1ria internacionalista.\r\n\r\nO fato \u00e9 que Lenin se encontrava isolado no in\u00edcio da Guerra. Portanto, fez todos os esfor\u00e7os para entrar em contato com as tend\u00eancias de esquerda nos partidos socialdemocratas de outras na\u00e7\u00f5es. Ele acompanhava muito de perto a vida interna de todos os partidos socialistas, recorrendo \u00e0 imprensa socialista estrangeira com entusiasmo, acolhendo todos os ataques ao social-chauvinismo. Todos os Bolcheviques que viviam no exterior foram convidados a criar \u201cclubes socialistas\u201d locais. Os que conheciam a l\u00edngua do pa\u00eds foram instru\u00eddos a participar no movimento dos trabalhadores daquele pa\u00eds, em particular os Partidos Socialistas.\r\n\r\nA verdade \u00e9 que muito poucas pessoas conseguiram manter o equil\u00edbrio nesse momento. Lenin, na R\u00fassia, e Rosa Luxemburgo e Karl Liebknecht, na Alemanha, os l\u00edderes dos socialdemocratas s\u00e9rvios, James Connoly, na Irlanda, e John Maclean, na Esc\u00f3cia, eram exce\u00e7\u00f5es \u00e0 regra. Trotsky tinha adotado uma posi\u00e7\u00e3o claramente revolucion\u00e1ria contra a guerra, como ficou expressado em seu livro A Guerra e a Internacional.\r\n\r\nExilado em Paris, Trotsky publicava um jornal russo, Nashe Slovo, que defendia os princ\u00edpios do internacionalismo revolucion\u00e1rio. Com somente um pequeno grupo de colaboradores e ainda menos dinheiro, mas com enormes sacrif\u00edcios eles conseguiam publicar o jornal numa base di\u00e1ria, um feito \u00fanico e inigual\u00e1vel por qualquer outra tend\u00eancia no movimento russo, incluindo os Bolcheviques daquele momento. Trotsky relembra em Minha Vida que o papel de Nashe Slovo foi reconhecido na Confer\u00eancia de Zimmerwald:\r\n\u201cOs delegados franceses assinalaram em seus informes a import\u00e2ncia que tinha para eles que se continuasse publicando Nashe Slovo, que mantinha de p\u00e9 as rela\u00e7\u00f5es espirituais com o movimento internacional de outros pa\u00edses. Rakovsky fez notar que nosso peri\u00f3dico contribu\u00eda notavelmente para formar uma posi\u00e7\u00e3o internacional na socialdemocracia balc\u00e2nica. O partido italiano conhecia o jornal pelas frequentes tradu\u00e7\u00f5es de Balabanova. Mas onde mais se citava Nashe Slovo era na imprensa alem\u00e3, sem excluir a oficiosa; pois, do mesmo modo como Renaudel tentava se apoiar em Liebknecht, Scheidemann n\u00e3o sentia nenhum reparo em nos considerar como aliados\u201d.\r\nPreparativos para Zimmerwald\r\nA primeira tentativa de uma reuni\u00e3o internacional teve lugar no outono de 1914 em Lugano (Su\u00ed\u00e7a). Os socialdemocratas italianos e su\u00ed\u00e7os aprovaram resolu\u00e7\u00f5es contra a guerra, mas logo estragaram tudo ao apelarem ao Bureau do Secretariado Internacional (a lideran\u00e7a da velha internacional) para \u201corganizar uma reuni\u00e3o o mais cedo poss\u00edvel para discutir assuntos internacionais\u201d. Uma vez que os l\u00edderes \u201csocialistas\u201d dos estados beligerantes estavam agindo como agentes conscientes da classe dominante, os Bolcheviques, que defendiam as teses sobre a guerra de Lenin, estavam implacavelmente contr\u00e1rios a isto. O assunto Lugano, pintado de pacifismo, terminou em fracasso.\r\n\r\nO primeiro e parcial \u00eaxito foi com a ala esquerda da organiza\u00e7\u00e3o das mulheres socialdemocratas. Em nome do jornal das mulheres Bolcheviques, Rabotnitsa, Inessa Armand e Alexandra Kollontai escreveram \u00e0 socialdemocrata alem\u00e3 Klara Zetkin com uma proposta de organizar uma confer\u00eancia internacional de mulheres da esquerda socialista. A confer\u00eancia foi realizada em Berna, Su\u00ed\u00e7a, em mar\u00e7o de 1915. O comparecimento foi pequeno (29 delegados da Alemanha, Fran\u00e7a, Gr\u00e3-Bretanha, It\u00e1lia, Holanda, Pol\u00f4nia e R\u00fassia) e foi realizada em sigilo, em parte devido ao fato de que os l\u00edderes da socialdemocracia alem\u00e3 tinham proibido o comparecimento \u00e0 reuni\u00e3o.\r\n\r\nOs resultados n\u00e3o foram bons. A resolu\u00e7\u00e3o que foi aprovada n\u00e3o ia al\u00e9m de uma condena\u00e7\u00e3o pacifista geral da guerra. Os delegados Bolcheviques propuseram uma resolu\u00e7\u00e3o alternativa, que dizia: \u201cA mulher trabalhadora vai conseguir seu objetivo [...] somente atrav\u00e9s de um movimento revolucion\u00e1rio de massas e refor\u00e7ando e intensificando a luta socialista\u201d. Esta resolu\u00e7\u00e3o somente recebeu os votos dos delegados russos e poloneses. Mas apesar de seu car\u00e1ter confuso e pacifista, o manifesto da confer\u00eancia ajudou a galvanizar a resist\u00eancia das mulheres \u00e0 Guerra. Ele foi distribu\u00eddo ilegalmente em grande n\u00famero \u2013 200 mil somente na Alemanha.\r\n\r\nUm m\u00eas mais tarde, uma confer\u00eancia da Juventude Socialista foi realizada em Berna. A iniciativa para uma confer\u00eancia internacional da juventude veio da Juventude Socialista Su\u00ed\u00e7a em colabora\u00e7\u00e3o com a Juventude Socialista italiana e com a Juventude Socialista da regi\u00e3o de Stuttgart da Alemanha. Antes da Guerra, a Juventude da Segunda Internacional tinha desempenhado um papel fundamental na luta contra o imperialismo e o militarismo. Mas a Confer\u00eancia de Berna exibiu a mesma confus\u00e3o que vimos na confer\u00eancia das mulheres. Mais uma vez os delegados Bolcheviques apresentaram uma resolu\u00e7\u00e3o defendendo uma alternativa revolucion\u00e1ria \u00e0 Guerra imperialista e mais uma vez se viram isolados.\r\n\r\nOs delegados escandinavos apresentaram uma resolu\u00e7\u00e3o pacifista, defendendo o desarmamento (em meio \u00e0 guerra!), que foi aprovada por dezenove votos contra tr\u00eas. Os tr\u00eas que votaram contra foram mais uma vez os russos e os poloneses. Somente tendo por base a experi\u00eancia de grandes acontecimentos, e em particular a Revolu\u00e7\u00e3o de Outubro, fez a pol\u00edtica revolucion\u00e1ria do Bolchevismo finalmente triunfar. Finalmente, em 1918, a Juventude Socialista Internacional se aproximou do Comunismo e se juntou \u00e0 Terceira Internacional.\r\n\r\nA necessidade de um encontro internacional daqueles que se opunham \u00e0 guerra se tornou cada vez mais evidente. Os partidos italiano e su\u00ed\u00e7o, em cujas fileiras havia um forte sentimento anti-guerra, estavam em melhores condi\u00e7\u00f5es para organiz\u00e1-lo. Os l\u00edderes desta iniciativa (Grimm e Balabanova) eram centristas. Eles convocaram uma confer\u00eancia em Berna em julho de 1915. Contudo, de forma significativa, eles n\u00e3o convidaram nenhum dos grupos da verdadeira esquerda, mas convidaram os l\u00edderes \u201ccentristas\u201d: Hugo Haase, Karl Branting e Peter Troelstra, apesar dos protestos dos Bolcheviques. Desnecess\u00e1rio dizer que Grimm se opunha \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de uma nova Internacional.\r\n\r\nUma confer\u00eancia preliminar de organiza\u00e7\u00e3o foi realizada em Berna em 11 de julho de 1915. J\u00e1 nesta reuni\u00e3o surgiram diferen\u00e7as sobre quem devia ser convidado para a Confer\u00eancia. Os Bolcheviques propuseram que o convite devia se limitar \u00e0queles que estavam por uma clara e inequ\u00edvoca pol\u00edtica anti-imperialista e anti-oportunista, mas os outros queriam uma reuni\u00e3o \u201campla\u201d que inclu\u00edsse todo tipo de elementos pacifistas e centristas. O resultado foi um compromisso inc\u00f4modo.\r\nO in\u00edcio da Confer\u00eancia\r\nA escolha do local n\u00e3o ocorreu sem uma certa dose de ironia. De todos os lados vinha o rugido ensurdecedor dos canh\u00f5es e o matraquear das metralhadoras. Mas nos Alpes su\u00ed\u00e7os havia perfeita paz e tranquilidade. A Guerra Mundial parecia estar ocorrendo em outro planeta. Na sonolenta e pequena cidade de Zimmerwald a vida cotidiana seguia seu curso habitual como vinha ocorrendo durante gera\u00e7\u00f5es.\r\n\r\nEra este o cen\u00e1rio quando, em 5 de setembro de 1915, um grupo do que se supunha ser formado por ornit\u00f3logos de todo o mundo partiu de Berna em quatro carruagens conduzidas por cavalos. Cruzaram os pitorescos prados de L\u00e4ngenberg para chegar em Zimmerwald \u00e0 noite. Devido \u00e0 aus\u00eancia de camas no Hotel Beau S\u00e9jour, alguns dos \u201cornit\u00f3logos\u201d tiveram que se hospedar nas casas do veterin\u00e1rio e do carteiro do povoado.\r\n\r\nOs habitantes deste sonolento povoado su\u00ed\u00e7o ficaram muito indignados quando descobriram mais tarde que os trinta e tantos \u201cobservadores de aves\u201d eram, de fato, l\u00edderes socialistas internacionais que tinham respondido a um convite feito pelo socialdemocrata su\u00ed\u00e7o Robert Grimm para discutir como a classe trabalhadora da Europa devia reagir \u00e0 Guerra imperialista. O que estes respeit\u00e1veis burgueses su\u00ed\u00e7os tinham a dizer sobre este ultraje infelizmente n\u00e3o encontrou nenhum lugar nos livros de hist\u00f3ria, embora provavelmente fosse de natureza bastante colorida. Mas o que se tornou conhecido como a Confer\u00eancia de Zimmerwald deve ser visto como um importante ponto de inflex\u00e3o da hist\u00f3ria.\r\n\r\nO pr\u00f3prio fato de que tivessem chegado at\u00e9 aqui j\u00e1 era uma grande conquista. No entanto, a composi\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o em Zimmerwald era, como j\u00e1 indicamos, bastante heterog\u00eanea. Zinoviev afirmou, sem d\u00favida corretamente, que a inten\u00e7\u00e3o de Robert Grimm era a de organizar uma reuni\u00e3o internacional, n\u00e3o da esquerda, mas do \u201cCentro\u201d. Isto era algo que Lenin estava preparado para se opor com toda sua for\u00e7a. O objetivo de Lenin era acima de tudo reunir os genu\u00ednos militantes de esquerda e provocar uma ruptura radical com os oportunistas da Segunda Internacional.\r\n\r\nHouve entusiasmo com a Confer\u00eancia, o que era l\u00f3gico depois de um longo per\u00edodo em que os socialistas anti-guerra tinham trabalhado em isolamento sob as condi\u00e7\u00f5es mais dif\u00edceis. Ap\u00f3s a chegada, quando olhou ao seu redor e viu o pequeno n\u00famero de assistentes, Lenin fez uma piada. Ele disse: \u201cPode-se alojar todos os internacionalistas do mundo em quatro dilig\u00eancias\u201d. Mas Lenin estava ansioso que a confer\u00eancia devia resolver os assuntos fundamentais, e que n\u00e3o devia deixar nenhuma brecha aberta.\r\n\r\nLenin chegou cedo na pequena e sonolenta vila su\u00ed\u00e7a para manter longas discuss\u00f5es com os outros delegados. Durante meses esteve se preparando para a confer\u00eancia, redigindo documentos de car\u00e1ter inequ\u00edvoco e sem concess\u00f5es. Modificou o manifesto original que era demasiado acad\u00eamico e n\u00e3o suficientemente militante para o seu gosto. Ainda assim, a maioria dos delegados estava longe de ser consistente e tendia ao centrismo.\r\n\r\nEm Zimmerwald, Lenin organizou a \u201cEsquerda de Zimmerwald\u201d. Esta \u00faltima era uma minoria dentro de uma minoria (oito de 38). O problema n\u00e3o era meramente que a Esquerda estivesse isolada internacionalmente. Era que, mesmo em Zimmerwald, a esquerda genuinamente revolucion\u00e1ria tamb\u00e9m era uma minoria. E, \u00e0s vezes, Lenin se encontrava em minoria dentro da pr\u00f3pria esquerda.\r\n\r\nA confer\u00eancia come\u00e7ou com a leitura de declara\u00e7\u00f5es de pessoas e organiza\u00e7\u00f5es que n\u00e3o puderam estar presentes. Delegados do Partido Trabalhista Independente Brit\u00e2nico e do Partido Socialista Brit\u00e2nico foram impedidos de assistir porque lhes foi recusado o passaporte, mas enviaram cartas expressando suas simpatias com os objetivos da confer\u00eancia. Da mesma forma, os revolucion\u00e1rios franceses Alfred Rosmer e Pierre Monatte foram impedidos de comparecer pelo governo franc\u00eas.\r\n\r\nSem d\u00favida a mais importante foi a carta do socialdemocrata alem\u00e3o Karl Liebknecht, que estava cumprindo uma senten\u00e7a de pris\u00e3o na Alemanha por sua oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 Guerra e cujo nome n\u00e3o p\u00f4de sequer ser impresso no informe oficial da confer\u00eancia. Trotsky relembra:\r\n\u201cO pr\u00f3prio Liebknecht n\u00e3o estava em Zimmerwald; ele havia sido encarcerado no ex\u00e9rcito de Hohenzollern antes de se converter em um cativo na pris\u00e3o. Liebknecht enviou uma carta \u00e0 confer\u00eancia proclamando sua abrupta mudan\u00e7a de atitude do pacifismo \u00e0 revolu\u00e7\u00e3o. Seu nome foi mencionado em muitas ocasi\u00f5es na confer\u00eancia. Seu nome j\u00e1 era uma divisa da luta que estava desgarrando o socialismo no mundo.\r\n\r\nA carta de Karl Liebknecht foi lida na confer\u00eancia \u2013 um momento emocionante nos procedimentos: 'Sou prisioneiro do militarismo. Estou preso. Portanto, n\u00e3o posso dirigir-me a voc\u00eas, mas meu cora\u00e7\u00e3o e meus pensamentos, todo o meu ser est\u00e1 com voc\u00eas'\u201d.\r\nEm sua mensagem Liebknecht defendia:\r\n\u201cUm inexor\u00e1vel ajuste de contas com os desertores e traidores da Internacional na Alemanha, na Gr\u00e3-Bretanha, Fran\u00e7a e em todos os lugares.\r\n\r\n\u201cCompreens\u00e3o, alento e est\u00edmulo m\u00fatuos para aqueles que s\u00e3o fi\u00e9is a sua bandeira e est\u00e3o decididos a n\u00e3o ceder uma s\u00f3 polegada ao imperialismo internacional, mesmo que estejam isolados. E Ordnung (ordem) nas fileiras daqueles que est\u00e3o determinados a segurar e permanecer firmes, e luta, com os p\u00e9s firmemente plantados nos fundamentos do socialismo internacional\u201d.\r\nEle tamb\u00e9m exigia: \u201cN\u00e3o paz civil, mas guerra civil! [...] Solidariedade internacional do proletariado acima de tudo e contra a pseudo-nacional e pseudo-patri\u00f3tica harmonia entre as classes. Luta de classes internacional acima de tudo e contra a guerra entre os estados. Luta de classes internacional pela paz, pela revolu\u00e7\u00e3o socialista\u201d.\r\n\r\nDepois disto, os delegados informaram sobre a situa\u00e7\u00e3o em seus pa\u00edses.\r\n\r\nO delegado franc\u00eas Merrheim informou que na Fran\u00e7a os trabalhadores se encontravam \u201cem estado de desilus\u00e3o\u201d e desmoralizados:\r\n\r\n\u201cNa Fran\u00e7a, vemo-nos confrontados com uma classe trabalhadora completamente desmoralizada, que no presente momento perdeu toda a f\u00e9. Ela nos ouvir\u00e1 se falarmos de paz, mas n\u00e3o se repetirmos os velhos clich\u00e9s\u201d. Esta avalia\u00e7\u00e3o pessimista reflete algo que temos visto com demasiada frequ\u00eancia: uma tend\u00eancia da esquerda culpando a classe trabalhadora e o suposto \u201catraso\u201d das massas por tudo. Trotsky interrompeu o orador: \u201cMonatte e Rosmer pensam de outra forma\u201d.\r\n\r\nOs socialistas balc\u00e2nicos Christian Rakovsky e o b\u00falgaro Kolarov deram um informe detalhado da resist\u00eancia de seus partidos \u00e0 Segunda Guerra Balc\u00e2nica. Kolarov tamb\u00e9m falou sobre a divis\u00e3o entre os Tesnyaki ou socialistas \u201cestreitos\u201d e os oportunistas na socialdemocracia b\u00falgara. Uma Federa\u00e7\u00e3o Socialista Balc\u00e2nica tinha sido formada pelos partidos socialdemocratas, que exclu\u00eda os oportunistas.\r\n\r\nOs italianos informaram sobre a persegui\u00e7\u00e3o de socialistas a partir da entrada da It\u00e1lia na Guerra. Esta foi acompanhada por greves e demonstra\u00e7\u00f5es de rua dos trabalhadores italianos. Henriette Roland Holst informou sobre a atividade fracional dentro do movimento holand\u00eas e Victor Chernov deu um informe em nome do Partido Socialista Revolucion\u00e1rio Russo. Pavel Axelrod deu um informe pelos Mencheviques, minimizando a posi\u00e7\u00e3o amb\u00edgua de seu partido sobre a Guerra.\r\nConflitos agudos\r\nA Confer\u00eancia de Zimmerwald foi cen\u00e1rio de um agudo e inevit\u00e1vel conflito ideol\u00f3gico. O primeiro documento produzido pela confer\u00eancia foi uma declara\u00e7\u00e3o conjunta das delega\u00e7\u00f5es francesa e alem\u00e3. Esta declara\u00e7\u00e3o, assinada por Lebedour e Hoffmann, pelos alem\u00e3es, e por Merrheim e Bouderon, pelos franceses, declarava que a Primeira Guerra Mundial n\u00e3o era sua guerra e que fora causada pela pol\u00edtica imperialista e colonial de todos os governos. Defendia a restaura\u00e7\u00e3o da B\u00e9lgica e uma paz sem anexa\u00e7\u00f5es ou \u201cincorpora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica\u201d baseada na autodetermina\u00e7\u00e3o dos povos envolvidos. O documento defendia o fim da pol\u00edtica de paz civil e uma retomada da luta de classes com o objetivo de for\u00e7ar seus governos a terminar a guerra.\r\n\r\nOs sentimentos expressos por Liebknecht n\u00e3o eram os mesmos expressos por Georg Lebedour, o representante do \u201ccentro\u201d Kautskista, e que era o principal l\u00edder da Direita em Zimmerwald. Sua tentativa de arranjar desculpas para a Socialdemocracia Alem\u00e3 provocou protestos indignados que o interromperam. Sua resposta aos protestos vale a pena citar:\r\n\u201cN\u00e3o era poss\u00edvel para a minoria falar no Reichstag a menos que estabelec\u00eassemos uma nova fra\u00e7\u00e3o, e evitamos isto com o objetivo de n\u00e3o dividir o partido. Em tempo de guerra \u00e9 particularmente necess\u00e1rio manter a uni\u00e3o de forma a n\u00e3o perdermos influ\u00eancia sobre as massas\u201d.\r\nNestas poucas palavras temos a ess\u00eancia de todo reformismo de esquerda e centrismo. A direita socialdemocrata se agarra \u00e0 burguesia e aos imperialistas e de forma servil lhes faz o trabalho sujo; a \u201cesquerda\u201d se agarra \u00e0 ala direita e servilmente se subordina a ela em nome da \u201cunidade\u201d, e dessa forma preservam a influ\u00eancia \u2013 da ala direita e da burguesia \u2013 sobre as massas.\r\n\r\nRespondendo a Lebedour, Berta Thalheimer, dos Espartaquistas, disse: \u201cO camarada Lebedour n\u00e3o falou aqui por toda a oposi\u00e7\u00e3o. H\u00e1 tamb\u00e9m uma minoria dentro da minoria, agrupada em torno de Liebknecht. Ela apoia sua posi\u00e7\u00e3o de colocar os princ\u00edpios acima da disciplina do partido\u201d.\r\n\r\nTrotsky estava mais pr\u00f3ximo politicamente da esquerda, mas ainda escolheu permanecer independente. Mesmo dentro da esquerda, no entanto, havia diferen\u00e7as. Dentro da bancada da esquerda, o projeto de Lenin foi rejeitado em favor de um outro de Radek. Esta \u00faltima resolu\u00e7\u00e3o foi ent\u00e3o apresentada \u00e0 confer\u00eancia para ser encaminhada a uma comiss\u00e3o de reda\u00e7\u00e3o, mas foi rejeitada por 19 a 12 votos. Trotsky votou a favor da resolu\u00e7\u00e3o. Grimm comentou, n\u00e3o sem algum fundamento, que o projeto de resolu\u00e7\u00e3o de Lenin \u201caos trabalhadores da Europa\u201d estava dirigido mais aos membros do partido do que \u00e0s massas.\r\n\r\nLebedour fez tudo o que era poss\u00edvel para diluir o conte\u00fado da declara\u00e7\u00e3o final. Os delegados alem\u00e3es insistiram que as demandas parlamentares, tais como votar contra os cr\u00e9ditos de guerra e pela retirada dos minist\u00e9rios, fossem exclu\u00eddas do texto, enquanto Lenin e a esquerda manifestaram suas reservas de que o manifesto n\u00e3o repudiasse o oportunismo ou avan\u00e7asse um m\u00e9todo claro de luta contra a guerra. Os delegados do projeto de resolu\u00e7\u00e3o da esquerda de Zimmerwald, junto com Roland-Holst e a Trotsky, tentaram inserir uma emenda que dizia que a men\u00e7\u00e3o dos cr\u00e9ditos de guerra tinha que ser removida do manifesto e a declara\u00e7\u00e3o de Lebedour de que o \u201cmanifesto cont\u00e9m tudo o que est\u00e1 impl\u00edcito [na] proposta\u201d. Lebedour protestou dizendo que ele n\u00e3o assinaria o manifesto se isto fosse inclu\u00eddo. Como resultado, a altera\u00e7\u00e3o foi retirada. No final, Trotsky foi encarregado de redigir o Manifesto, que foi adotado por todos os delegados, apesar das diferen\u00e7as entre eles.\r\nDepois de Zimmerwald\r\nApesar das reservas, Lenin e a esquerda assinaram o Manifesto de Zimmerwald. A atitude de Lenin foi resumida no t\u00edtulo de seu artigo \"O Primeiro Passo\", onde escreve: \u201cNa pr\u00e1tica, o manifesto significa um passo rumo a uma ruptura ideol\u00f3gica e pr\u00e1tica com o oportunismo e o social-chauvinismo. Ao mesmo tempo, o manifesto, como qualquer an\u00e1lise pode mostrar, cont\u00e9m inconsist\u00eancias, e n\u00e3o diz tudo que devia ser dito\u201d.\r\n\r\nEm outras palavras, ele critica o manifesto, n\u00e3o pelo que diz, mas pelo que deixa de dizer. O principal era desenvolver a Esquerda de Zimmerwald como uma tend\u00eancia independente. Mesmo assim, muitos da \u201cesquerda\u201d tamb\u00e9m come\u00e7aram imediatamente a vacilar. Lenin em particular teve problemas com Roland-Holst e Radek sobre a linha do jornal oficial da esquerda, Vorbote (Herald), publicado na Holanda com a assist\u00eancia de Pannekoek.\r\n\r\nEm sua autobiografia, Trotsky escreveu:\r\n\u201cOs quatro dias da confer\u00eancia \u2013 de 5 a 8 de setembro \u2013 foram dias agitad\u00edssimos. Custou um grande trabalho fazer com que concordassem com um manifesto coletivo, esbo\u00e7ado por mim, tanto \u00e0 ala revolucion\u00e1ria representada por Lenin, quanto \u00e0 ala pacifista, a que pertenciam a maioria dos delegados. O manifesto n\u00e3o dizia tudo o que havia de dizer; mas era, apesar de tudo, um grande passo \u00e0 frente. Lenin se mantinha na extrema-esquerda. Frente a uma s\u00e9rie de pontos, estava sozinho. Formalmente, n\u00e3o me encontrava entre a esquerda, embora estivesse identificado com ela no fundamental. Em Zimmerwald, Lenin temperou o a\u00e7o da futura a\u00e7\u00e3o internacional que havia que acometer. E, pode-se dizer, que foi naquele pequeno povoado su\u00ed\u00e7o de montanha onde se colocou a primeira pedra para a Internacional revolucion\u00e1ria.\r\n\r\nHavia sido rigorosamente proibido escrever qualquer informe sobre a confer\u00eancia de Zimmerwald, para que n\u00e3o transcendessem \u00e0 imprensa, antes do devido tempo, certas not\u00edcias que podiam causar transtornos aos delegados em sua viagem de regresso, fechando-lhes a fronteira. Em poucos dias, o nome de Zimmerwald, at\u00e9 ent\u00e3o totalmente ignorado, ressoava pelo mundo inteiro. Isto causou uma chocante sensa\u00e7\u00e3o ao dono do hotel em que nos alojamos. Aquele honrado su\u00ed\u00e7o disse a Grimm que tinha firmes esperan\u00e7as de que aumentasse o pre\u00e7o de sua propriedade e que, em agradecimento, estava disposto a contribuir com uma certa quantidade de dinheiro aos fundos da Terceira Internacional. Suspeito, no entanto, que ter\u00e1 pensado melhor\u201d (Minha Vida).\r\nA Confer\u00eancia criou uma Comiss\u00e3o Socialista Internacional com um mandato de estabelecer um Secretariado tempor\u00e1rio em Berna que atuaria como um intermedi\u00e1rio dos grupos filiados e de come\u00e7ar a publicar um Boletim contendo o manifesto e os procedimentos da confer\u00eancia. Mas ele era composto principalmente por centristas como Grimm e Balabanova e teve poucos resultados.\r\n\r\nNo entanto, apesar de todas as suas defici\u00eancias, a Confer\u00eancia de Zimmerwald representou um passo \u00e0 frente para o socialismo internacional. Deve-se ter em mente o terr\u00edvel isolamento da vanguarda do proletariado naqueles anos em que, citando novamente Lenin, todos os internacionalistas podiam caber em quatro carruagens. Mais tarde, olhando para esses eventos e resumindo seu significado, Trotsky iria escrever:\r\n\u201cDurante a guerra havia um sil\u00eancio mortal entre os trabalhadores. A Confer\u00eancia de Zimmerwald foi uma confer\u00eancia de elementos muito confusos em sua maioria. Nos profundos recessos das massas, nas trincheiras etc., se incubava um novo estado de \u00e2nimo, mas t\u00e3o profundo e aterrorizado que n\u00e3o pudemos lhe dar express\u00e3o. Isso explica por que o movimento pareceu muito pobre e inclusive a grande maioria dos que se reuniram em Zimmerwald se moveram para a direita no ano seguinte, ou no m\u00eas seguinte. N\u00e3o vou negar sua responsabilidade pessoal, mas a explica\u00e7\u00e3o geral continua sendo que o movimento ainda tinha que nadar contra a corrente\u201d (Trotsky, Lutando contra a corrente, 1939).\r\nDepois da confer\u00eancia, o trabalho de unir a vanguarda revolucion\u00e1ria internacionalista continuou. A luta permanecia dif\u00edcil. Sob estas condi\u00e7\u00f5es, Zimmerwald sem d\u00favida proporcionou um raio de esperan\u00e7a, como Trotsky explica em Minha Vida:\r\n\u201cA confer\u00eancia de Zimmerwald imprimiu um grande impulso ao movimento anti-guerra nos diversos pa\u00edses. Na Alemanha, contribuiu para intensificar a a\u00e7\u00e3o dos Espartaquistas. Na Fran\u00e7a, foi criado o \u2018Comit\u00ea para o fomento das rela\u00e7\u00f5es internacionais\u2019. Os trabalhadores da col\u00f4nia russa de Paris se compenetraram mais intimamente com nosso jornal e tomaram sobre os ombros o lado financeiro e outros encargos. M\u00e1rtov, que durante a primeira \u00e9poca havia colaborado calorosamente em Nashe Slovo, se separou dele tendo em vista o giro que tomava. As diferen\u00e7as de opini\u00e3o, puramente acidentais, que me haviam separado de Lenin em Zimmerwald, se apagaram no transcurso dos meses seguintes\u201d.\r\nMas as autoridades francesas estavam cada vez mais preocupadas com as atividades de Trotsky. Durante dois anos e meio, sob o olhar atento do censor, Nashe Slovo levava uma exist\u00eancia prec\u00e1ria at\u00e9 que as autoridades francesas, sob a press\u00e3o do governo russo, fecharam o jornal. Logo ap\u00f3s Zimmerwald, durante um motim da esquadra russa em Toulon, c\u00f3pias do jornal de Trotsky foram encontradas na posse de alguns dos marinheiros, e, usando isto como uma desculpa, as autoridades francesas deportaram Trotsky no final de 1916.\r\n\r\nDepois de um curto per\u00edodo de tempo passado na Espanha, onde Trotsky chegou a conhecer o interior das pris\u00f5es espanholas, ele foi novamente deportado a Nova Iorque, onde colaborou com Bukharin e outros revolucion\u00e1rios russos na publica\u00e7\u00e3o do jornal Novy Mir, que publicava artigos praticamente indistingu\u00edveis da linha de Lenin.\r\nDivis\u00f5es no campo de Zimmerwald\r\nNo entanto, foram crescendo as tens\u00f5es entre a direita e a esquerda do movimento de Zimmerwald \u2013 uma criatura heterog\u00eanea na melhor das hip\u00f3teses. Lenin estava preparado para uma coexist\u00eancia tempor\u00e1ria com os centristas, partindo de uma base inicial fr\u00e1gil. Mas isto n\u00e3o podia durar. Uma divis\u00e3o internacional de fato, que s\u00f3 Lenin tinha realmente compreendido, j\u00e1 existia. Sob condi\u00e7\u00f5es de guerra e revolu\u00e7\u00e3o, todas as tend\u00eancias \u00e0 metade do caminho estavam condenadas a desaparecer. Lenin simplesmente as ajudou em sua caminhada, insistindo na clareza. A ambiguidade \u00e9 intoler\u00e1vel em momentos cr\u00edticos da hist\u00f3ria quando h\u00e1 uma necessidade premente de se escolher.\r\n\r\nA situa\u00e7\u00e3o objetiva estava empurrando as massas \u00e0 esquerda, para o caminho da revolu\u00e7\u00e3o. A tend\u00eancia centrista de Zimmerwald estava arrastando os p\u00e9s. Havia somente dois caminhos a seguir: ou avan\u00e7ar de todas as formas, rompendo decisivamente com o reformismo e passando para uma posi\u00e7\u00e3o abertamente revolucion\u00e1ria, ou voltar ao p\u00e2ntano do reformismo. Lenin, por palavras e obra, tornou isto muito claro. Por isto, os centristas o odiavam, como em todos os momentos da hist\u00f3ria uma cabe\u00e7a confusa odeia um homem de ideias claras.\r\n\r\nRobert Grimm foi o primeiro a se mover para a direita. No Ver\u00e3o de 1916, ele foi embora. Lenin era implac\u00e1vel em sua cr\u00edtica aos centristas, que eram revolucion\u00e1rios nas frases, mas reformistas burgueses nas obras. Era isto exatamente o que Lenin detestava. Turati, Merrheim, Bourderon e os outros centristas, mais cedo ou mais tarde, seguiram o mesmo caminho. No final nada restou de Zimmerwald, exceto sua mem\u00f3ria \u2013 e a esquerda!\r\n\r\nLenin continuou sua luta por uma nova Internacional. Mas contava somente com um pequeno punhado de seguidores e, para falar a verdade, estava frequentemente em minoria dentro de sua pr\u00f3pria fra\u00e7\u00e3o durante a guerra. Bolcheviques proeminentes como Bukharin, Radek e Piatakov, por exemplo, tinham desacordos fundamentais com ele, especialmente sobre a importante quest\u00e3o da autodetermina\u00e7\u00e3o. No contexto de uma Europa devastada pela guerra, dividida por arames farpados e com os jornais e correspond\u00eancia sujeitos ao olhar f\u00e9rreo dos censores militares, os contatos com a R\u00fassia eram extremamente dif\u00edceis.\r\n\r\nA mensagem de Zimmerwald, apesar de seu car\u00e1ter incompleto, estava come\u00e7ando a surtir efeito. Os trabalhadores em geral n\u00e3o est\u00e3o acostumados a ler nas \u201centrelinhas\u201d de documentos pol\u00edticos, mas se apoderam do que percebem como a mensagem principal e os preenchem com seu pr\u00f3prio conte\u00fado. Gra\u00e7as a sua participa\u00e7\u00e3o em Zimmerwald, os escritos de Lenin sobre a guerra e a Internacional se tornaram mais amplamente conhecidos em diferentes idiomas. A esquerda de Zimmerwald ganhou pontos de apoio importantes para a futura Terceira Internacional.\r\n\r\nEm suas mem\u00f3rias, Shlyapnikov explica como as not\u00edcias da Confer\u00eancia de Zimmerwald alcan\u00e7aram gradualmente os trabalhadores na R\u00fassia e como tiveram efeito muito positivo no sentido de incentivar particularmente os grupos que n\u00e3o eram diretamente associados aos Bolcheviques. \u201cComo resultou mais tarde\u201d, escreve ele, \u201ctodas essas c\u00e9lulas se converteram em aderentes das resolu\u00e7\u00f5es de Zimmerwald. Devemos ter em considera\u00e7\u00e3o que esses pequenos grupos n\u00e3o estavam vinculados entre si e que sequer sabiam da exist\u00eancia de outros grupos semelhantes aos seus\u201d.\r\n\r\nEsta rea\u00e7\u00e3o n\u00e3o se confinou \u00e0 R\u00fassia. Havia agora in\u00edcio de fermenta\u00e7\u00e3o nos partidos de massas da Segunda Internacional. A pr\u00f3pria Alemanha agora estava se movendo para uma situa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-revolucion\u00e1ria. No in\u00edcio de 1916, Otto R\u00fchle, deputado no Reichstag, pediu publicamente um rompimento com os social-chauvinistas. De forma independente, os esquerdistas alem\u00e3es estavam come\u00e7ando a ver a necessidade de uma nova Internacional. Uma s\u00e9rie de \u201cCartas\u201d p\u00fablicas provenientes da esquerda alem\u00e3 e assinadas como \u201cSpartacus\u201d eram acompanhadas de perto por Lenin. A Juventude Socialista fundada por Karl Liebknecht era a base principal da esquerda.\r\n\r\nTamb\u00e9m na \u00c1ustria, as coisas estavam come\u00e7ando a se mover. No Outono de 1916, havia a forma\u00e7\u00e3o de uma ala esquerda no Partido Socialista Austr\u00edaco (SPO), baseada na juventude. Agita\u00e7\u00f5es contra a guerra eram conduzidas a partir do \u201cClube Karl Marx\u201d em Viena. Na Fran\u00e7a, um grupo de esquerda de parlamentares foi formado e recebia cartas de apoio a partir das trincheiras. Na Gr\u00e3-Bretanha, o grupo chauvinista de Hyndman foi obrigado a sair do BSP na Confer\u00eancia de Salford em abril.\r\n\r\nNa It\u00e1lia, Serrati, o mais esquerdista dos l\u00edderes, ainda estava ligado aos centristas, enquanto Gramsci, ainda um jovem, apoiava as ideias de Lenin. O Partido Socialista Su\u00ed\u00e7o rejeitou a posi\u00e7\u00e3o de Zimmerwald como \u201cmuito radical\u201d, mas um grande setor das fileiras a apoiava. Na Bulg\u00e1ria, os Tesnyaki (socialistas \u201cestreitos\u201d) j\u00e1 tinham uma posi\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria contra a guerra. Tend\u00eancias revolucion\u00e1rios ou quase-revolucion\u00e1rias estavam come\u00e7ando a cristalizar dentro das organiza\u00e7\u00f5es de massa existentes em todos os lugares.\r\nDa guerra imperialista \u00e0 revolu\u00e7\u00e3o socialista\r\nO caminho \u00e0 revolu\u00e7\u00e3o era longo e \u00e1rduo ent\u00e3o, como \u00e9 agora. A hist\u00f3ria n\u00e3o conhece nenhum atalho, nem existem f\u00f3rmulas m\u00e1gicas que possam tornar nosso trabalho mais r\u00e1pido ou mais f\u00e1cil. Lenin falou muitas vezes sobre a necessidade da paci\u00eancia revolucion\u00e1ria. As dificuldades que enfrentamos hoje s\u00e3o insignificantes quando comparadas aos terr\u00edveis problemas que Lenin e Trotsky enfrentaram durante a Primeira Guerra Mundial. Em um mundo onde os trabalhadores estavam atirando e fazendo cargas de baioneta uns contra os outros para defender os interesses de suas respectivas classes dominantes, a palavra-de-ordem Trabalhadores do Mundo Inteiro, uni-vos deve ter soado como uma sinistra ironia. A causa do socialismo internacional parecia estar morta e enterrada sob uma montanha de cad\u00e1veres. A perspectiva da revolu\u00e7\u00e3o socialista parecia uma utopia imposs\u00edvel, um sonho f\u00fatil.\r\n\r\nDeve ter parecido que o pesadelo da rea\u00e7\u00e3o nunca terminaria. E, no entanto, sob a superf\u00edcie, um novo esp\u00edrito pouco a pouco nascia. No lodo e no sangue das trincheiras, a mente dos homens se agitava. Nas filas do p\u00e3o, mulheres desnutridas come\u00e7avam a reclamar da guerra e dos ricos parasitas que engordavam cada vez mais \u00e0 custa de seus filhos. Nas f\u00e1bricas e campos, os trabalhadores e camponeses estavam come\u00e7ando a se mover \u2013 de in\u00edcio, lentamente e de forma hesitante, logo com cada vez maior ousadia e determina\u00e7\u00e3o. Os sintomas de uma crescente crise revolucion\u00e1ria eram inconfund\u00edveis.\r\n\r\nHavia evid\u00eancias de uma mudan\u00e7a. Uma multid\u00e3o irada na Alemanha apupou o l\u00edder socialista de direita Scheidemann. Em Glasgow, as mulheres da classe trabalhadora organizaram uma greve dos alugu\u00e9is com o apoio dos trabalhadores, que teve conota\u00e7\u00f5es revolucion\u00e1rias. Em v\u00e1rios pa\u00edses, havia manifesta\u00e7\u00f5es contra o alto custo de vida. Acima de tudo, a crescente efervesc\u00eancia social em todas as pot\u00eancias beligerantes se expressava no aumento acentuado das greves:\r\n\r\nPa\u00eds\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0Ano \u00a0 Greves \u00a0 Grevistas\r\nAlemanha \u00a01915 \u00a0 137 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 14,000\r\n1916 \u00a0 240 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0129,000\r\n-------------------------------------------------\r\nFran\u00e7a \u00a0 \u00a0 \u00a0 1915 \u00a0 98 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 9,000\r\n1916 \u00a0 314 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a041,000\r\n-------------------------------------------------\r\nR\u00fassia \u00a0\u00a0 \u00a0 \u00a01915 \u00a0 928 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0539,000\r\n1916 \u00a0 1410 \u00a0 \u00a0 \u00a0 1,086,000\r\n\r\nEm termos pr\u00e1ticos, as realiza\u00e7\u00f5es concretas daquela pequena confer\u00eancia de setembro de 1915 foram escassas. Seu significado foi mais simb\u00f3lico que real. O aspecto mais importante n\u00e3o foi a pr\u00f3pria confer\u00eancia (o \u201cMovimento Zimmerwald\u201d, que continha elementos contradit\u00f3rios, logo acabou e n\u00e3o deu em nada).\r\n\r\nA pr\u00f3pria esquerda de Zimmerwald n\u00e3o poderia ter significado independente exceto como um trampolim para uma nova Internacional. Mas esta tinha que ser constru\u00edda na base de grandes acontecimentos que estavam a apenas alguns meses de dist\u00e2ncia. Ao passar pela experi\u00eancia de Zimmerwald, Lenin tinha ganhado uma inestim\u00e1vel experi\u00eancia e uma ampla gama de contatos em diferentes pa\u00edses. Esta foi uma etapa necess\u00e1ria da jornada para Outubro. Mas esta perspectiva parecia muito distante naquele momento.\r\n\r\nO mais importante foi a luta de Lenin para separar os internacionalistas genuinamente revolucion\u00e1rios da confus\u00e3o geral do reformismo de esquerda e do centrismo, e dirigi-los para o verdadeiro Marxismo revolucion\u00e1rio, para a Terceira Internacional. Para muitas pessoas, parecia que Lenin era demasiado duro em seu tom, demasiado teimoso, demasiado inflex\u00edvel, em uma palavra, demasiado \u201csect\u00e1rio\u201d. Mas, como escreveu mais tarde Trotsky: \u201cVinda dos oportunistas, a acusa\u00e7\u00e3o de sectarismo \u00e9 mais frequentemente um elogio\u201d. E foi precisamente esta dureza inflex\u00edvel que permitiu a Lenin junto com Trotsky liderar o Partido Bolchevique a vit\u00f3ria.\r\n\r\nLenin era uma pessoa muito otimista. No entanto, inclusive ele n\u00e3o estava imune ao estado de \u00e2nimo depressivo. \u00c0s vezes se atormentava com a ideia de que poderia n\u00e3o estar vivo para ver a revolu\u00e7\u00e3o. Numa carta escrita no dia de Natal de 1916 a Inessa Armand, deu voz as suas d\u00favidas mais \u00edntimas: \u201cO movimento revolucion\u00e1rio avan\u00e7a de forma extremamente lenta e com dificuldades\u201d. E acrescentou em tom de resigna\u00e7\u00e3o: \u201cDeve-se tolerar isto\u201d. Em um discurso \u00e0 juventude socialista su\u00ed\u00e7a, pronunciado em janeiro de 1917, Lenin disse: \u201cN\u00f3s, os da velha gera\u00e7\u00e3o, podemos n\u00e3o estar vivos para ver as batalhas decisivas desta revolu\u00e7\u00e3o que se aproxima\u201d. Um m\u00eas mais tarde, o czar era derrubado. Em menos de um ano, os Bolcheviques tinham chegado ao poder na R\u00fassia.\r\n\r\nPara muitas pessoas atualmente a Revolu\u00e7\u00e3o de Outubro pode aparecer como inevit\u00e1vel, como quase que predestinada pelo Destino. Mas n\u00e3o foi assim. O triunfo do Bolchevismo n\u00e3o se logrou de forma r\u00e1pida ou f\u00e1cil. Antes que os Bolcheviques pudessem conquistar o poder, primeiro tiveram que conquistar as massas. E antes que eles pudessem conquistar as massas, primeiro tiveram que consolidar a vanguarda revolucion\u00e1ria. Isto implicou uma luta implac\u00e1vel para expurgar o movimento das ilus\u00f5es reformistas e pacifistas, combater as confus\u00f5es reformistas de esquerda e as vacila\u00e7\u00f5es centristas e forjar uma pol\u00edtica genuinamente revolucion\u00e1ria e internacionalista. A Confer\u00eancia de Zimmerwald representou uma etapa importante nesta luta.\r\nO significado de Zimmerwald hoje\r\nUm s\u00e9culo mais tarde, que conclus\u00f5es devemos tirar de Zimmerwald? Somente esta: que a crise do capitalismo sempre produz o seu oposto. Fora das situa\u00e7\u00f5es mais reacion\u00e1rias podem ocorrer novas e sem precedentes explos\u00f5es revolucion\u00e1rias. E estas podem ocorrer quando menos se espera. As pequenas for\u00e7as que se reuniram em Zimmerwald podiam encher quatro carruagens. As for\u00e7as do Marxismo em escala mundial hoje s\u00e3o relativamente pequenas, mas muito mais numerosos que ent\u00e3o. Al\u00e9m disso, as for\u00e7as do genu\u00edno Marxismo em 1915 estavam quase que completamente separadas da classe trabalhadora. Em todos os sentidos da palavra, elas estavam lutando contra a corrente.\r\n\r\nO real significado de Zimmerwald hoje \u00e9 que sempre, sob todas as circunst\u00e2ncias, \u00e9 nosso dever continuar a luta pela revolu\u00e7\u00e3o socialista, lutar pelas ideias do Marxismo e educar os quadros. Hoje \u00e9 poss\u00edvel argumentar que o movimento retrocedeu. A Internacional Comunista de Lenin foi destru\u00edda por Stalin e \u00e9 agora apenas uma lembran\u00e7a distante e meio esquecida. A pr\u00f3pria Revolu\u00e7\u00e3o de Outubro foi sabotada pelo regime burocr\u00e1tico do stalinismo que tomou o poder ap\u00f3s a morte de Lenin e criou uma caricatura monstruosa do socialismo, que arrastou a Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica para o abismo. A queda da URSS foi apresentada como o fim do Comunismo, o fim do Socialismo e at\u00e9 mesmo como o fim da Hist\u00f3ria.\r\n\r\nMas a hist\u00f3ria n\u00e3o pode ser eliminada t\u00e3o facilmente. Vinte e cinco anos depois do colapso do stalinismo, estamos enfrentando um ponto de inflex\u00e3o muito maior. A crise de 2008 mostrou que o capitalismo alcan\u00e7ou seus limites hist\u00f3ricos. Dialeticamente, todos os fatores que impulsionavam a economia mundial para cima se combinaram para levar todo o sistema para baixo, em uma espiral intermin\u00e1vel de decl\u00ednio econ\u00f4mico.\r\n\r\nNos seis a sete anos desde que o colapso come\u00e7ou todos os governos do mundo t\u00eam se esfor\u00e7ado para restaurar o velho equil\u00edbrio econ\u00f4mico. Mas todas as tentativas de restaurar o equil\u00edbrio econ\u00f4mico somente serviram para destruir o equil\u00edbrio social e pol\u00edtico. Al\u00e9m disso, todos esses esfor\u00e7os fracassaram em restaurar qualquer coisa parecida a um equil\u00edbrio econ\u00f4mico. E agora a economia mundial est\u00e1 \u00e0 beira de uma nova e ainda mais catastr\u00f3fica queda.\r\n\r\nIsto representa uma acentuada ruptura na situa\u00e7\u00e3o, e se acompanha inevitavelmente por acentuadas mudan\u00e7as na consci\u00eancia. Por todos os lados, da Turquia ao Brasil, da Gr\u00e9cia \u00e0 Espanha, da Esc\u00f3cia \u00e0 Irlanda, as massas est\u00e3o buscando uma sa\u00edda da crise. As velhas ideias, partidos e pol\u00edticos est\u00e3o sendo postos \u00e0 prova e sendo descartados, como um homem descarta uma camisa suja e busca uma nova. H\u00e1 uma corrente fervilhante de descontentamento, de indigna\u00e7\u00e3o e de f\u00faria que d\u00e1 origem \u00e0 busca de uma solu\u00e7\u00e3o radical para a crise.\r\n\r\nA nova gera\u00e7\u00e3o est\u00e1 completamente livre dos preconceitos, do pessimismo e do ceticismo venenoso que disfar\u00e7a a vis\u00e3o das camadas mais velhas que somente veem derrotas e dificuldades e que perderam toda vontade de lutar. A juventude \u00e9 naturalmente revolucion\u00e1ria e est\u00e1 completamente aberta \u00e0s ideias do Marxismo revolucion\u00e1rio. Era sobre esta camada em que Lenin se baseava quando proclamou: \u201cQuem tem a juventude, tem o futuro!\u201d.\r\n\r\nHoje, a Corrente Marxista Internacional ocupa o mesmo terreno ideol\u00f3gico que foi ocupado cem anos atr\u00e1s pela Esquerda de Zimmerwald. Estamos orgulhosos de adotar a bandeira de Lenin como nossa pr\u00f3pria bandeira. Comprometemo-nos a defender as ideias, o programa e os princ\u00edpios do Bolchevismo como as \u00fanicas ideias que podem tirar a humanidade da terr\u00edvel crise em que o capitalismo a mergulhou.\r\n\r\nComo Lenin, vamos virar as costas aos covardes e c\u00e9ticos que desejam abandonar as ideias do Marxismo e diluir nosso programa revolucion\u00e1rio para satisfazer aos traficantes da unidade. Como Lenin, somos implac\u00e1veis e inflex\u00edveis em todas as quest\u00f5es de princ\u00edpio, mas flex\u00edveis em todas as quest\u00f5es de t\u00e1tica.\r\n\r\nApelamos a todos os trabalhadores e jovens que est\u00e3o procurando o caminho revolucion\u00e1rio a se juntar \u00e0 CMI e a nos ajudar a construir o ve\u00edculo absolutamente necess\u00e1rio para mudar a sociedade e produzir a transforma\u00e7\u00e3o socialista do mundo.\r\nLondres, 5 de setembro de 2015\r\n\r\n\r\nNota: A segunda confer\u00eancia foi realizada em Kienthal de 24 a 30 de Abril de 1916, e dela participaram Lenin, Zinoviev e Inessa Armand. Ela representou um passo em frente em compara\u00e7\u00e3o com a Confer\u00eancia de Zimmerwald na medida em que n\u00e3o s\u00f3 condenava os governos burgueses, os partidos e imprensa, mas tamb\u00e9m criticou os social-patriotas e pacifistas burgueses e afirmou categoricamente que a \u00fanica maneira que as guerras acabariam era se a classe trabalhadora tomasse o poder e abolisse a propriedade privada. A declara\u00e7\u00e3o final diz: \"A luta pela paz duradoura pode, portanto, ser apenas uma luta para a realiza\u00e7\u00e3o do socialismo\" (\u00eanfase no original).\r\n\r\nComent\u00e1rio Postscript\r\n\r\nOs bons cidad\u00e3os de Zimmerwald fizeram todo o poss\u00edvel para apagar a mem\u00f3ria do evento. Em 1962, memoriais e placas de qualquer tipo foram proibidos. Para sabotar os esfor\u00e7os da esquerda e dos revolucion\u00e1rios para celebrar o 50\u00ba anivers\u00e1rio da confer\u00eancia, os anti-comunistas ainda organizaram uma contra-confer\u00eancia, em 1965. Em 1971, eles foram um passo al\u00e9m e demoliu a casa de h\u00f3spedes, onde Lenin tinha ficado. A proibi\u00e7\u00e3o s\u00f3 foi levantado na d\u00e9cada de 1970.","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2015\/09\/pictures_zimerwald.jpg?fit=640%2C384&ssl=1","width":696,"height":384}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"1118\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "1118" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/100-anos-da-conferencia-de-zimmerwald-a-mudanca-da-mare/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:53 GMT -->
</html>