<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/africa-do-sul-16-anos-do-fim-do-apartheid-parte-3/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:23 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>África do Sul: 16 anos do fim do Apartheid (parte 3) &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/35346" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/africa-do-sul-16-anos-do-fim-do-apartheid-parte-3/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fafrica-do-sul-16-anos-do-fim-do-apartheid-parte-3%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fafrica-do-sul-16-anos-do-fim-do-apartheid-parte-3%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="África do Sul: 16 anos do fim do Apartheid (parte 3)" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/africa-do-sul-16-anos-do-fim-do-apartheid-parte-3/" />
<meta property="og:description" content="PARTE 1 PARTE 2 A importante greve da SAFTU Coincidindo com o aniversário de um ano de fundação, a SAFTU realizou uma greve com adesão praticamente total dos 800.000 trabalhadores, parando multinac…" />
<meta property="article:published_time" content="2020-11-26T03:01:30+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2021-10-25T19:18:43+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/11/WhatsApp-Image-2020-11-25-at-06.32.03-3.jpeg?fit=416%2C241&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="416" />
<meta property="og:image:height" content="241" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="África do Sul: 16 anos do fim do Apartheid (parte 3)" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/11/WhatsApp-Image-2020-11-25-at-06.32.03-3.jpeg?fit=416%2C241&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-35346 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-35346 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-foice-martelo-assinantes category-mundo tag-africa-do-sul tag-historia tag-internacional tag-luta-de-classes tag-racismo" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="416" height="241" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/11/WhatsApp-Image-2020-11-25-at-06.32.03-3.jpeg?resize=416%2C241&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/11/WhatsApp-Image-2020-11-25-at-06.32.03-3.jpeg?w=416&amp;ssl=1 416w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/11/WhatsApp-Image-2020-11-25-at-06.32.03-3.jpeg?resize=300%2C174&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/11/WhatsApp-Image-2020-11-25-at-06.32.03-3.jpeg?resize=150%2C87&amp;ssl=1 150w" sizes="(max-width: 416px) 100vw, 416px" />		</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">África do Sul: 16 anos do fim do Apartheid (parte 3)</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/marcelo-pancher/" title="">Marcelo Pancher </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>26/11/2020</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					<div class="box info  "><div class="box-inner-block"><i class="fa tie-shortcode-boxicon"></i>
			Artigo publicado no jornal Foice&amp;Martelo Especial nº 20, de 26 de novembro de 2020. <a href="https://www.marxismo.org.br/foice-martelo-especial-20/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">CONFIRA A EDIÇÃO COMPLETA</a>.
			</div></div>
<p><a href="https://www.marxismo.org.br/africa-do-sul-16-anos-do-fim-do-apartheid-parte-1/">PARTE 1</a></p>
<p><a href="https://www.marxismo.org.br/africa-do-sul-16-anos-do-fim-do-apartheid-parte-2/">PARTE 2</a></p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<h4><b>A importante greve da SAFTU</b></h4>
<p><span style="font-weight: 400;">Coincidindo com o aniversário de um ano de fundação, </span><a href="https://www.marxist.com/the-saftu-general-strike-and-the-massive-class-struggle-ahead.htm"><span style="font-weight: 400;">a SAFTU realizou uma greve com adesão praticamente total dos 800.000 trabalhadores</span></a><span style="font-weight: 400;">, parando multinacionais como a BMW, Ford e Toyota. O setor de transportes provocou um verdadeiro colapso em todos os setores. Os  trabalhadores em marcha chegaram até a invadir o parlamento neste dia.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Ao mesmo tempo, as tensões com o setor público, que em 2010 levaram 1,3 milhão de servidores às ruas, se intensificaram e havia chance real das novas greves gerais convocadas pelo SAFTU aumentasse significativamente as fileiras para quase o triplo.</span><span style="font-weight: 400;"><br />
</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Claro que uma greve de um dia não é suficiente, mas no contexto em que se encontrava a África do Sul, com direções políticas mudando o curso do rio repentinamente e profunda confusão nas propostas, essa greve foi uma vitória e um primeiro passo importantíssimo. Em resposta, a burguesia surpreendeu e fingiu concordar com a necessidade da reforma agrária e da expropriação que o EFF havia colocado em debate, inclusive com a visita de Theresa May, a então primeira-ministra da Inglaterra, que se posicionou também favorável.</span></p>
<h4><b>A visita de Theresa May</b></h4>
<p><span style="font-weight: 400;">Obviamente, isso não significa nenhum ato aventureiro ou de solidariedade da burguesia e de uma representante direta do capitalismo mundial, menos ainda de uma política de rapina do Partido Conservador de Margareth Thatcher, que apoiou o Apartheid e qualificou a ANC e Nelson Mandela como terroristas.</span></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-35351 size-full" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/11/WhatsApp-Image-2020-11-25-at-06.32.03-1.jpeg?resize=558%2C361&amp;ssl=1" alt="Imagem: AFPNIC BOTHMA" width="558" height="361" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/11/WhatsApp-Image-2020-11-25-at-06.32.03-1.jpeg?w=558&amp;ssl=1 558w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/11/WhatsApp-Image-2020-11-25-at-06.32.03-1.jpeg?resize=300%2C194&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/11/WhatsApp-Image-2020-11-25-at-06.32.03-1.jpeg?resize=150%2C97&amp;ssl=1 150w" sizes="(max-width: 558px) 100vw, 558px" data-recalc-dims="1" /></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Imagem: AFPNIC BOTHMA</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Na verdade, a </span><i><span style="font-weight: 400;">tour </span></i><span style="font-weight: 400;">da primeira ministra britânica pela África foi para fechar acordos no continente devido à iminente situação do </span><i><span style="font-weight: 400;">Brexit</span></i><span style="font-weight: 400;">, o que foi bem recebido por Ramaphosa, considerando a grande parede protecionista de Donald Trump que punha em risco a exportação de aço, produto responsável por um quarto das exportações da África do Sul.</span></p>
<h4><b>Radicalismo diluído</b></h4>
<p><span style="font-weight: 400;">A moção do EFF, como foi apresentada, falava em nacionalização de terras, expropriação sem restituição. A jogada da burguesia foi capitular a proposta e diluir sua radicalidade, o que o EFF não teve pulso para combater. A principal cláusula da moção, que apontava os problemas da ineficácia do Dispositivo Constitucional 25 de expropriação de terras e como isso travava a reforma agrária, onde era propota a expropriação sem restituição, foi completamente sabotada e o EFF terminou concordando para não perder apoio do ANC.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">No final, a proposta foi aprovada mas, na prática, deixou intacta a questão de terras, agora com a concordância da direção do EFF, que ao invés de buscar apoio na classe trabalhadora, procurou, mais uma vez, se apoiar em setores “progressistas” do ANC. A falta de clareza do EFF explica esse e outros tipos de alianças, como os acordos que oscilam entre ANC e o partido liberal DA, das formas mais oportunistas possíveis.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Julius Malema (EFF) cumprimentando o liberal Mmusi Maimane (DA)</span><span style="font-weight: 400;"><br />
</span><span style="font-weight: 400;">Fonte: GovernmentZA</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Com a economia rural registrando declínio de 34% no 1º trimestre de 2018, mais 29% no 2º trimestre, a economia caía em espiral e as medidas de reajuste de Ramaphosa significaram mero remanejamento de orçamento sem novas fontes, receitas e nenhum sinal de cortes para as fortunas da burguesia. As medidas se resumiram exclusivamente em cortes nos direitos sociais e trabalhistas junto com o aumento no custo de vida da classe trabalhadora, isso num contexto onde a taxa de desemprego batia 27% com projeção para 37% em 2018.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Ramaphosa e a burguesia sabia que essa fórmula é bastante perigosa, principalmente com a classe se organizando com bandeiras cada vez mais radicais. Na tentativa de manter em pé o castelo de areia do mito do “novo amanhecer”, Ramaphosa escolheu por não aumentar o preço dos combustíveis para acompanhar a alta do petróleo, temendo novas eclosões como as que aconteceu pelo mesmo motivo no Sudão e no Haiti, mas isso só aumentou a pressão da economia e explodiu com ainda mais força poucos meses depois, atingindo um dos maiores aumentos no preço de combustível na história da África do Sul.</span></p>
<h4><b>O sistema apodrecido e a crise de direção</b></h4>
<p><span style="font-weight: 400;">Nas eleições provinciais de 2019, houve grande aumento no número de votos nulos e brancos, bem como dos eleitores que sequer foram votar. Dos 26,7 milhões de eleitores registrados, apenas 17,6 milhões (ou 65,9%) votaram. Isso não significa que a população sul africana é desinteressada politicamente, a história mostra exatamente o contrário. Significa muito mais uma falta de credibilidade do sistema eleitoral burguês, o que se demonstrou em vários outros países, inclusive no Brasil.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Mas considerando os votos válidos, dentre os partidos, o EFF foi o que mais cresceu suas fileiras como uma alternativa ao ANC (que perdeu 19 cadeiras no parlamento para o EFF) e ao recém formado DA (que perdeu 5 cadeiras). Isso tudo justamente na eleição com aumento recorde do número de jovens votantes. Claro que as eleições burguesas não apresentam nenhuma perspectiva real ou precisa sobre a correlação de forças nas ruas, mas esses números permitem concluir algumas coisas.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">O êxito na campanha da EFF pela devolução do dinheiro roubado por Zuma, o papel importante nos movimentos de juventude, a proeza de ter conseguido quase 10 vezes mais votos na (até então “conservadora”) província rural de Kwazulu-Natal, em parte devido à campanha da EFF sobre a expropriação de terras (entre outras)&#8230; tudo isso demonstra que o EFF tem uma situação favorável para guiar os protestos a um desfecho revolucionário, caso assuma a responsabilidade. O que se demonstra é uma enorme debilidade do EFF sobre a falta de clareza em seu programa e a profunda confusão de suas direções, que pendem para um ou outro lado a depender da ocasião.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Para dirigir ao desfecho revolucionário que reivindicam em palavras, devem sanar as contradições e tirar toda a sujeira das bandeiras históricas da classe trabalhadora e erradicar qualquer proposta de implementá-las dentro dos limites do capitalismo.</span></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-35352 size-full" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/11/WhatsApp-Image-2020-11-25-at-06.32.03-2.jpeg?resize=394%2C225&amp;ssl=1" alt="" width="394" height="225" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/11/WhatsApp-Image-2020-11-25-at-06.32.03-2.jpeg?w=394&amp;ssl=1 394w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/11/WhatsApp-Image-2020-11-25-at-06.32.03-2.jpeg?resize=300%2C171&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/11/WhatsApp-Image-2020-11-25-at-06.32.03-2.jpeg?resize=150%2C86&amp;ssl=1 150w" sizes="(max-width: 394px) 100vw, 394px" data-recalc-dims="1" /></p>
<p><a href="https://twitter.com/Julius_S_Malema/status/973083082155753472"><span style="font-weight: 400;">Tweet de Julius Malema</span></a><span style="font-weight: 400;">, líder do EFF, em defesa do Banco VBS após o escândalo de corrupção (traduzido pelo Google)</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Outra força bastante promissora seria o NUMSA, que após seis longos anos de procrastinação finalmente lançou um partido (quatro semanas antes da eleição), o Partido Socialista Revolucionário dos Trabalhadores (SRWP), e teve um péssimo resultado que caminhou entre 0,24% e 0,13% em diferentes províncias.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">O resultado se contradiz com o fato do NUMSA ser o maior sindicato do país. Uma campanha sem mobilização nas ruas, sem campanhas contundentes e até sem apoio do restante do SAFTU não poderia ter outro resultado. No entanto, a análise do SRWP conseguiu ser ainda pior do que os resultados nas urnas: em nota oficial, a leitura do partido foi de que houve vitória do FMI e do Banco Mundial nas eleições, como se as eleições fossem o termômetro incontestável do que está posto na luta de classes.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Em outras palavras, o NUMSA, apesar de não carregar tantas contradições quanto o EFF, desperdiçou por anos a oportunidade de se lançar como um partido operário independente, radical e com inserção nas massas.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Essa crise de direção abre campo para que Ramaphosa governe hoje com apenas 28% de apoio do eleitorado sul africano. Enquanto isso, empresas privadas seguem abrindo grandes demissões em massa em pleno fragilidade do governo. Uma medida profundamente perigosa que as empresas emplacam não por se sentirem confiantes no cenário, mas por desespero. E as tensões se agravam sem uma válvula de escape.</span></p>
<h4><b>As pressões da classe trabalhadora</b></h4>
<p><span style="font-weight: 400;">Todos esses ataques não aconteceram com a classe trabalhadora inerte. Houve uma greve na fornecedora de energia Eskom após Ramaphosa anunciar que não haveria reajuste salarial por falta de dinheiro. Com a greve, o governo propôs um aumento de 7% ao ano à categoria. O sindicato de metalúrgicos AMCU, que já havia feito uma greve de 5 meses em 2014, ameaçou mais uma, dessa vez de um ano, caso a Impala Platinum cortasse os 13 mil empregos que tinham anunciado.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Desde o começo do ano letivo em 2019, a “geração nascida livre” (como se referem os nascidos no pós Apartheid) também arrancou importantes vitórias no movimento estudantil. Uma delas foi a realocação de quase 1 bilhão de rands para abater a dívida de 52.000 estudantes do ensino superior. O plano de bolsas anunciadas por Zuma após as pressões da juventude é outra vitória a ser considerada. No entanto, por óbvio, elas não cabem no sistema capitalista e os recursos não serão entregues de bom grado pela classe dominante.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Se com uma mão arrancamos esses direitos, com a outra a classe trabalhadora precisa fechar a porta na cara da austeridade do governo e desferir um chute preciso no queixo da burguesia e seu sistema de parasitas. Caso contrário, a reação se reorganiza e toma tudo de volta, como foi anunciado pelo próprio programa econômico Ramaphosa desde o início do mandato.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">A reivindicação da juventude pela educação pública, gratuita e para todos, para se concretizar, precisa contestar os governantes e a própria ordem vigente. Para isso, precisamos compreender cada manobra e a verdadeira intenção da burguesia em todas as suas medidas. Compreender inclusive que a chave da superação desses entraves está com a classe trabalhadora, sendo imprescindível a aliança operária-estudantil. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Por exemplo, embora os estudantes tenham dialogado com trabalhadores terceirizados nas lutas pela educação, os transportes, as minas, as indústrias, ou seja, toda a malha econômica do país continuou operando, o que terminou isolando a luta ao contexto estudantil. O resultado foi que o que o governo cedeu em um plano significou austeridade no outro, o que em última instância se reverte a ataques à própria classe, inevitavelmente. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Por isso, por mais calorosa e disposta que sejam as fileiras do movimento estudantil, o papel de virar a correlação de forças em uma situação revolucionária cabe exclusivamente à classe trabalhadora, a quem deve ser dirigida toda a concentração de forças na luta pela revolução socialista. É nesse sentido que a seção sul africana da CMI tem intervido no movimento, exatamente no mesmo sentido em que os camaradas da seção brasileira, a Esquerda Marxista, intervêm no Brasil.</span></p>
<h4><b>Por um partido socialista, revolucionário! Pela construção da CMI!</b></h4>
<p><span style="font-weight: 400;">Os elementos deste artigo foram relatados pelo trabalho incansável de militantes da seção sul africana da Corrente Marxista Internacional, que acompanharam estas importantes experiências e aprendizados da classe trabalhadora em um país que tem notáveis tradições revolucionárias, apesar do descaminho das direções de esquerda em perpetuar o capitalismo e sustentar a classe parasitária da burguesia.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">As mobilizações estão em maré cheia e a classe trabalhadora na África do Sul não sofreu nenhuma derrota há décadas. Nem mesmo o Massacre de Marikana. O banho de sangue covarde promovido por Zuma e Ramaphosa a mando da burguesia não chegou nem perto de intimidar a classe trabalhadora, muito pelo contrário. Apenas aumentou o tom dos protestos e reforçou a solidariedade de classe entre mineiros, metalúrgicos e outros setores da classe trabalhadora. Deixou mais nítido quem são os inimigos dos trabalhadores. O rompimento e expulsão de lideranças e frações inteiras mais radicais também mostra que muitas das reivindicações não cabem mais nos velhos aparatos e podem se radicalizar ainda mais.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Ramaphosa ainda é o presidente do país e agora enfrenta uma situação ainda mais tensa com o agravamento da crise pela pandemia. Muita coisa está para acontecer e muita coisa foi aprendida com as experiências do passado. Nesse cenário, lançamos com muito orgulho, em setembro deste ano, a primeira edição do jornal </span><a href="https://www.marxist.com/south-africa-needs-revolution.htm"><span style="font-weight: 400;">Revolution South Africa</span></a><span style="font-weight: 400;"> pela seção sul africana da Corrente Marxista Internacional, cujo edital carrega toda a carga revolucionária para mobilizar os militantes mais radicalizados a uma saída que passe por cima dos assassinos da burguesia, das forças repressivas e seus governantes, e também supere a inércia e o oportunismo das direções que abandonaram a perspectiva revolucionária socialista.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">É explicando que os direitos da classe trabalhadora são temporários no capitalismo, que as garantias democráticas no Estado burguês, são meios para a revolução socialista e não fins em si mesmas, em outras palavras, explicando a real necessidade de enterrar o modo de produção capitalista e seus representantes, abrindo uma saída para o controle operário das minas, das terras e de toda a produção em uma economia planificada, é o único caminho que realmente aponta para a resolução definitiva desses problemas que são, em primeira e em última análise, a própria expressão assassina e parasitária da burguesia sob o capitalismo e seu Estado burguês. Esse é o verdadeiro “novo amanhecer” que precisamos enquanto classe.</span></p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/africa-do-sul-16-anos-do-fim-do-apartheid-parte-3/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/africa-do-sul-16-anos-do-fim-do-apartheid-parte-3/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/africa-do-sul-16-anos-do-fim-do-apartheid-parte-3/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/africa-do-sul-16-anos-do-fim-do-apartheid-parte-3/" data-text="África do Sul: 16 anos do fim do Apartheid (parte 3)" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/africa-do-sul-16-anos-do-fim-do-apartheid-parte-3/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2020-11-26T00:01:30-03:00","datePublished":"2020-11-26T00:01:30-03:00","dateModified":"2021-10-25T16:18:43-03:00","headline":"\u00c1frica do Sul: 16 anos do fim do Apartheid (parte 3)","name":"\u00c1frica do Sul: 16 anos do fim do Apartheid (parte 3)","keywords":"\u00c1frica do Sul,hist\u00f3ria,internacional,luta de classes,racismo","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/africa-do-sul-16-anos-do-fim-do-apartheid-parte-3\/","description":"PARTE 1 PARTE 2 A importante greve da SAFTU Coincidindo com o anivers\u00e1rio de um ano de funda\u00e7\u00e3o, a SAFTU realizou uma greve com ades\u00e3o praticamente total dos 800.000 trabalhadores, parando multinacion","copyrightYear":"2020","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/africa-do-sul-16-anos-do-fim-do-apartheid-parte-3/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/africa-do-sul-16-anos-do-fim-do-apartheid-parte-3/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/africa-do-sul-16-anos-do-fim-do-apartheid-parte-3/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/africa-do-sul-16-anos-do-fim-do-apartheid-parte-3\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Marcelo Pancher","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/marcelo-pancher\/"},"articleSection":"Foice &amp; Martelo | Ver Mais,Mundo","articleBody":"\r\n\r\nPARTE 1\r\n\r\nPARTE 2\r\n\r\n\r\nA importante greve da SAFTU\r\nCoincidindo com o anivers\u00e1rio de um ano de funda\u00e7\u00e3o, a SAFTU realizou uma greve com ades\u00e3o praticamente total dos 800.000 trabalhadores, parando multinacionais como a BMW, Ford e Toyota. O setor de transportes provocou um verdadeiro colapso em todos os setores. Os\u00a0 trabalhadores em marcha chegaram at\u00e9 a invadir o parlamento neste dia.\r\n\r\nAo mesmo tempo, as tens\u00f5es com o setor p\u00fablico, que em 2010 levaram 1,3 milh\u00e3o de servidores \u00e0s ruas, se intensificaram e havia chance real das novas greves gerais convocadas pelo SAFTU aumentasse significativamente as fileiras para quase o triplo.\r\n\r\n\r\nClaro que uma greve de um dia n\u00e3o \u00e9 suficiente, mas no contexto em que se encontrava a \u00c1frica do Sul, com dire\u00e7\u00f5es pol\u00edticas mudando o curso do rio repentinamente e profunda confus\u00e3o nas propostas, essa greve foi uma vit\u00f3ria e um primeiro passo important\u00edssimo. Em resposta, a burguesia surpreendeu e fingiu concordar com a necessidade da reforma agr\u00e1ria e da expropria\u00e7\u00e3o que o EFF havia colocado em debate, inclusive com a visita de Theresa May, a ent\u00e3o primeira-ministra da Inglaterra, que se posicionou tamb\u00e9m favor\u00e1vel.\r\nA visita de Theresa May\r\nObviamente, isso n\u00e3o significa nenhum ato aventureiro ou de solidariedade da burguesia e de uma representante direta do capitalismo mundial, menos ainda de uma pol\u00edtica de rapina do Partido Conservador de Margareth Thatcher, que apoiou o Apartheid e qualificou a ANC e Nelson Mandela como terroristas.\r\n\r\n\r\n\r\nImagem: AFPNIC BOTHMA\r\n\r\nNa verdade, a tour da primeira ministra brit\u00e2nica pela \u00c1frica foi para fechar acordos no continente devido \u00e0 iminente situa\u00e7\u00e3o do Brexit, o que foi bem recebido por Ramaphosa, considerando a grande parede protecionista de Donald Trump que punha em risco a exporta\u00e7\u00e3o de a\u00e7o, produto respons\u00e1vel por um quarto das exporta\u00e7\u00f5es da \u00c1frica do Sul.\r\nRadicalismo dilu\u00eddo\r\nA mo\u00e7\u00e3o do EFF, como foi apresentada, falava em nacionaliza\u00e7\u00e3o de terras, expropria\u00e7\u00e3o sem restitui\u00e7\u00e3o. A jogada da burguesia foi capitular a proposta e diluir sua radicalidade, o que o EFF n\u00e3o teve pulso para combater. A principal cl\u00e1usula da mo\u00e7\u00e3o, que apontava os problemas da inefic\u00e1cia do Dispositivo Constitucional 25 de expropria\u00e7\u00e3o de terras e como isso travava a reforma agr\u00e1ria, onde era propota a expropria\u00e7\u00e3o sem restitui\u00e7\u00e3o, foi completamente sabotada e o EFF terminou concordando para n\u00e3o perder apoio do ANC.\r\n\r\nNo final, a proposta foi aprovada mas, na pr\u00e1tica, deixou intacta a quest\u00e3o de terras, agora com a concord\u00e2ncia da dire\u00e7\u00e3o do EFF, que ao inv\u00e9s de buscar apoio na classe trabalhadora, procurou, mais uma vez, se apoiar em setores \u201cprogressistas\u201d do ANC. A falta de clareza do EFF explica esse e outros tipos de alian\u00e7as, como os acordos que oscilam entre ANC e o partido liberal DA, das formas mais oportunistas poss\u00edveis.\r\n\r\nJulius Malema (EFF) cumprimentando o liberal Mmusi Maimane (DA)\r\nFonte: GovernmentZA\r\n\r\nCom a economia rural registrando decl\u00ednio de 34% no 1\u00ba trimestre de 2018, mais 29% no 2\u00ba trimestre, a economia ca\u00eda em espiral e as medidas de reajuste de Ramaphosa significaram mero remanejamento de or\u00e7amento sem novas fontes, receitas e nenhum sinal de cortes para as fortunas da burguesia. As medidas se resumiram exclusivamente em cortes nos direitos sociais e trabalhistas junto com o aumento no custo de vida da classe trabalhadora, isso num contexto onde a taxa de desemprego batia 27% com proje\u00e7\u00e3o para 37% em 2018.\r\n\r\nRamaphosa e a burguesia sabia que essa f\u00f3rmula \u00e9 bastante perigosa, principalmente com a classe se organizando com bandeiras cada vez mais radicais. Na tentativa de manter em p\u00e9 o castelo de areia do mito do \u201cnovo amanhecer\u201d, Ramaphosa escolheu por n\u00e3o aumentar o pre\u00e7o dos combust\u00edveis para acompanhar a alta do petr\u00f3leo, temendo novas eclos\u00f5es como as que aconteceu pelo mesmo motivo no Sud\u00e3o e no Haiti, mas isso s\u00f3 aumentou a press\u00e3o da economia e explodiu com ainda mais for\u00e7a poucos meses depois, atingindo um dos maiores aumentos no pre\u00e7o de combust\u00edvel na hist\u00f3ria da \u00c1frica do Sul.\r\nO sistema apodrecido e a crise de dire\u00e7\u00e3o\r\nNas elei\u00e7\u00f5es provinciais de 2019, houve grande aumento no n\u00famero de votos nulos e brancos, bem como dos eleitores que sequer foram votar. Dos 26,7 milh\u00f5es de eleitores registrados, apenas 17,6 milh\u00f5es (ou 65,9%) votaram. Isso n\u00e3o significa que a popula\u00e7\u00e3o sul africana \u00e9 desinteressada politicamente, a hist\u00f3ria mostra exatamente o contr\u00e1rio. Significa muito mais uma falta de credibilidade do sistema eleitoral burgu\u00eas, o que se demonstrou em v\u00e1rios outros pa\u00edses, inclusive no Brasil.\r\n\r\nMas considerando os votos v\u00e1lidos, dentre os partidos, o EFF foi o que mais cresceu suas fileiras como uma alternativa ao ANC (que perdeu 19 cadeiras no parlamento para o EFF) e ao rec\u00e9m formado DA (que perdeu 5 cadeiras). Isso tudo justamente na elei\u00e7\u00e3o com aumento recorde do n\u00famero de jovens votantes. Claro que as elei\u00e7\u00f5es burguesas n\u00e3o apresentam nenhuma perspectiva real ou precisa sobre a correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as nas ruas, mas esses n\u00fameros permitem concluir algumas coisas.\r\n\r\nO \u00eaxito na campanha da EFF pela devolu\u00e7\u00e3o do dinheiro roubado por Zuma, o papel importante nos movimentos de juventude, a proeza de ter conseguido quase 10 vezes mais votos na (at\u00e9 ent\u00e3o \u201cconservadora\u201d) prov\u00edncia rural de Kwazulu-Natal, em parte devido \u00e0 campanha da EFF sobre a expropria\u00e7\u00e3o de terras (entre outras)... tudo isso demonstra que o EFF tem uma situa\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel para guiar os protestos a um desfecho revolucion\u00e1rio, caso assuma a responsabilidade. O que se demonstra \u00e9 uma enorme debilidade do EFF sobre a falta de clareza em seu programa e a profunda confus\u00e3o de suas dire\u00e7\u00f5es, que pendem para um ou outro lado a depender da ocasi\u00e3o.\r\n\r\nPara dirigir ao desfecho revolucion\u00e1rio que reivindicam em palavras, devem sanar as contradi\u00e7\u00f5es e tirar toda a sujeira das bandeiras hist\u00f3ricas da classe trabalhadora e erradicar qualquer proposta de implement\u00e1-las dentro dos limites do capitalismo.\r\n\r\n\r\n\r\nTweet de Julius Malema, l\u00edder do EFF, em defesa do Banco VBS ap\u00f3s o esc\u00e2ndalo de corrup\u00e7\u00e3o (traduzido pelo Google)\r\n\r\nOutra for\u00e7a bastante promissora seria o NUMSA, que ap\u00f3s seis longos anos de procrastina\u00e7\u00e3o finalmente lan\u00e7ou um partido (quatro semanas antes da elei\u00e7\u00e3o), o Partido Socialista Revolucion\u00e1rio dos Trabalhadores (SRWP), e teve um p\u00e9ssimo resultado que caminhou entre 0,24% e 0,13% em diferentes prov\u00edncias.\r\n\r\nO resultado se contradiz com o fato do NUMSA ser o maior sindicato do pa\u00eds. Uma campanha sem mobiliza\u00e7\u00e3o nas ruas, sem campanhas contundentes e at\u00e9 sem apoio do restante do SAFTU n\u00e3o poderia ter outro resultado. No entanto, a an\u00e1lise do SRWP conseguiu ser ainda pior do que os resultados nas urnas: em nota oficial, a leitura do partido foi de que houve vit\u00f3ria do FMI e do Banco Mundial nas elei\u00e7\u00f5es, como se as elei\u00e7\u00f5es fossem o term\u00f4metro incontest\u00e1vel do que est\u00e1 posto na luta de classes.\r\n\r\nEm outras palavras, o NUMSA, apesar de n\u00e3o carregar tantas contradi\u00e7\u00f5es quanto o EFF, desperdi\u00e7ou por anos a oportunidade de se lan\u00e7ar como um partido oper\u00e1rio independente, radical e com inser\u00e7\u00e3o nas massas.\r\n\r\nEssa crise de dire\u00e7\u00e3o abre campo para que Ramaphosa governe hoje com apenas 28% de apoio do eleitorado sul africano. Enquanto isso, empresas privadas seguem abrindo grandes demiss\u00f5es em massa em pleno fragilidade do governo. Uma medida profundamente perigosa que as empresas emplacam n\u00e3o por se sentirem confiantes no cen\u00e1rio, mas por desespero. E as tens\u00f5es se agravam sem uma v\u00e1lvula de escape.\r\nAs press\u00f5es da classe trabalhadora\r\nTodos esses ataques n\u00e3o aconteceram com a classe trabalhadora inerte. Houve uma greve na fornecedora de energia Eskom ap\u00f3s Ramaphosa anunciar que n\u00e3o haveria reajuste salarial por falta de dinheiro. Com a greve, o governo prop\u00f4s um aumento de 7% ao ano \u00e0 categoria. O sindicato de metal\u00fargicos AMCU, que j\u00e1 havia feito uma greve de 5 meses em 2014, amea\u00e7ou mais uma, dessa vez de um ano, caso a Impala Platinum cortasse os 13 mil empregos que tinham anunciado.\r\n\r\nDesde o come\u00e7o do ano letivo em 2019, a \u201cgera\u00e7\u00e3o nascida livre\u201d (como se referem os nascidos no p\u00f3s Apartheid) tamb\u00e9m arrancou importantes vit\u00f3rias no movimento estudantil. Uma delas foi a realoca\u00e7\u00e3o de quase 1 bilh\u00e3o de rands para abater a d\u00edvida de 52.000 estudantes do ensino superior. O plano de bolsas anunciadas por Zuma ap\u00f3s as press\u00f5es da juventude \u00e9 outra vit\u00f3ria a ser considerada. No entanto, por \u00f3bvio, elas n\u00e3o cabem no sistema capitalista e os recursos n\u00e3o ser\u00e3o entregues de bom grado pela classe dominante.\r\n\r\nSe com uma m\u00e3o arrancamos esses direitos, com a outra a classe trabalhadora precisa fechar a porta na cara da austeridade do governo e desferir um chute preciso no queixo da burguesia e seu sistema de parasitas. Caso contr\u00e1rio, a rea\u00e7\u00e3o se reorganiza e toma tudo de volta, como foi anunciado pelo pr\u00f3prio programa econ\u00f4mico Ramaphosa desde o in\u00edcio do mandato.\r\n\r\nA reivindica\u00e7\u00e3o da juventude pela educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica, gratuita e para todos, para se concretizar, precisa contestar os governantes e a pr\u00f3pria ordem vigente. Para isso, precisamos compreender cada manobra e a verdadeira inten\u00e7\u00e3o da burguesia em todas as suas medidas. Compreender inclusive que a chave da supera\u00e7\u00e3o desses entraves est\u00e1 com a classe trabalhadora, sendo imprescind\u00edvel a alian\u00e7a oper\u00e1ria-estudantil.\u00a0\r\n\r\nPor exemplo, embora os estudantes tenham dialogado com trabalhadores terceirizados nas lutas pela educa\u00e7\u00e3o, os transportes, as minas, as ind\u00fastrias, ou seja, toda a malha econ\u00f4mica do pa\u00eds continuou operando, o que terminou isolando a luta ao contexto estudantil. O resultado foi que o que o governo cedeu em um plano significou austeridade no outro, o que em \u00faltima inst\u00e2ncia se reverte a ataques \u00e0 pr\u00f3pria classe, inevitavelmente.\u00a0\r\n\r\nPor isso, por mais calorosa e disposta que sejam as fileiras do movimento estudantil, o papel de virar a correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as em uma situa\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria cabe exclusivamente \u00e0 classe trabalhadora, a quem deve ser dirigida toda a concentra\u00e7\u00e3o de for\u00e7as na luta pela revolu\u00e7\u00e3o socialista. \u00c9 nesse sentido que a se\u00e7\u00e3o sul africana da CMI tem intervido no movimento, exatamente no mesmo sentido em que os camaradas da se\u00e7\u00e3o brasileira, a Esquerda Marxista, interv\u00eam no Brasil.\r\nPor um partido socialista, revolucion\u00e1rio! Pela constru\u00e7\u00e3o da CMI!\r\nOs elementos deste artigo foram relatados pelo trabalho incans\u00e1vel de militantes da se\u00e7\u00e3o sul africana da Corrente Marxista Internacional, que acompanharam estas importantes experi\u00eancias e aprendizados da classe trabalhadora em um pa\u00eds que tem not\u00e1veis tradi\u00e7\u00f5es revolucion\u00e1rias, apesar do descaminho das dire\u00e7\u00f5es de esquerda em perpetuar o capitalismo e sustentar a classe parasit\u00e1ria da burguesia.\r\n\r\nAs mobiliza\u00e7\u00f5es est\u00e3o em mar\u00e9 cheia e a classe trabalhadora na \u00c1frica do Sul n\u00e3o sofreu nenhuma derrota h\u00e1 d\u00e9cadas. Nem mesmo o Massacre de Marikana. O banho de sangue covarde promovido por Zuma e Ramaphosa a mando da burguesia n\u00e3o chegou nem perto de intimidar a classe trabalhadora, muito pelo contr\u00e1rio. Apenas aumentou o tom dos protestos e refor\u00e7ou a solidariedade de classe entre mineiros, metal\u00fargicos e outros setores da classe trabalhadora. Deixou mais n\u00edtido quem s\u00e3o os inimigos dos trabalhadores. O rompimento e expuls\u00e3o de lideran\u00e7as e fra\u00e7\u00f5es inteiras mais radicais tamb\u00e9m mostra que muitas das reivindica\u00e7\u00f5es n\u00e3o cabem mais nos velhos aparatos e podem se radicalizar ainda mais.\r\n\r\nRamaphosa ainda \u00e9 o presidente do pa\u00eds e agora enfrenta uma situa\u00e7\u00e3o ainda mais tensa com o agravamento da crise pela pandemia. Muita coisa est\u00e1 para acontecer e muita coisa foi aprendida com as experi\u00eancias do passado. Nesse cen\u00e1rio, lan\u00e7amos com muito orgulho, em setembro deste ano, a primeira edi\u00e7\u00e3o do jornal Revolution South Africa pela se\u00e7\u00e3o sul africana da Corrente Marxista Internacional, cujo edital carrega toda a carga revolucion\u00e1ria para mobilizar os militantes mais radicalizados a uma sa\u00edda que passe por cima dos assassinos da burguesia, das for\u00e7as repressivas e seus governantes, e tamb\u00e9m supere a in\u00e9rcia e o oportunismo das dire\u00e7\u00f5es que abandonaram a perspectiva revolucion\u00e1ria socialista.\r\n\r\n\u00c9 explicando que os direitos da classe trabalhadora s\u00e3o tempor\u00e1rios no capitalismo, que as garantias democr\u00e1ticas no Estado burgu\u00eas, s\u00e3o meios para a revolu\u00e7\u00e3o socialista e n\u00e3o fins em si mesmas, em outras palavras, explicando a real necessidade de enterrar o modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista e seus representantes, abrindo uma sa\u00edda para o controle oper\u00e1rio das minas, das terras e de toda a produ\u00e7\u00e3o em uma economia planificada, \u00e9 o \u00fanico caminho que realmente aponta para a resolu\u00e7\u00e3o definitiva desses problemas que s\u00e3o, em primeira e em \u00faltima an\u00e1lise, a pr\u00f3pria express\u00e3o assassina e parasit\u00e1ria da burguesia sob o capitalismo e seu Estado burgu\u00eas. Esse \u00e9 o verdadeiro \u201cnovo amanhecer\u201d que precisamos enquanto classe.","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2020\/11\/WhatsApp-Image-2020-11-25-at-06.32.03-3.jpeg?fit=416%2C241&ssl=1","width":696,"height":241}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"35346\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "35346" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/africa-do-sul-16-anos-do-fim-do-apartheid-parte-3/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:23 GMT -->
</html>