<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/sudao-revolucao-levanta-a-cabeca-em-resposta-ao-golpe-militar/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:46 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Sudão: revolução levanta a cabeça em resposta ao golpe militar &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/41536" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/sudao-revolucao-levanta-a-cabeca-em-resposta-ao-golpe-militar/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fsudao-revolucao-levanta-a-cabeca-em-resposta-ao-golpe-militar%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fsudao-revolucao-levanta-a-cabeca-em-resposta-ao-golpe-militar%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Sudão: revolução levanta a cabeça em resposta ao golpe militar" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/sudao-revolucao-levanta-a-cabeca-em-resposta-ao-golpe-militar/" />
<meta property="og:description" content="O governo de transição do Sudão foi derrubado por um golpe militar. Este golpe há muito ameaçado foi a consequência inevitável da tentativa de reconciliação entre os líderes do levante de 2019 e as…" />
<meta property="article:published_time" content="2021-10-28T20:44:36+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2021-10-28T20:45:40+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/10/sudan_coup_main_Image_AssociationSd_twitter.png?fit=960%2C692&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="960" />
<meta property="og:image:height" content="692" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Sudão: revolução levanta a cabeça em resposta ao golpe militar" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/10/sudan_coup_main_Image_AssociationSd_twitter.png?fit=960%2C692&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-41536 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-41536 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-mundo tag-africa tag-camponeses tag-eua tag-golpe tag-golpe-militar tag-imperialismo tag-internacional tag-massas tag-revolucao tag-sudao tag-trabalhadores" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/10/sudan_coup_main_Image_AssociationSd_twitter.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" />		</div>
	
		<div class="single-post-caption">Imagem: AssociationSd, Twitter</div> 


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Sudão: revolução levanta a cabeça em resposta ao golpe militar</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/joe-attard/" title="">Joe Attard </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>28/10/2021</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					<p>O governo de transição do Sudão foi derrubado por um golpe militar. Este golpe há muito ameaçado foi a consequência inevitável da tentativa de reconciliação entre os líderes do levante de 2019 e as forças da contrarrevolução. As massas enfurecidas voltaram às ruas em grande número, mostrando que as reservas da Revolução Sudanesa não se esgotaram. O que é necessário agora é uma luta implacável para derrotar os líderes militares reacionários, de uma vez por todas.</p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<p>Nas primeiras horas da manhã de 25 de outubro, membros das forças armadas, liderados pelo general Abdel Fattah al-Burhan, sequestraram o primeiro-ministro liberal Abdalla Hamdok e sua esposa de sua casa, enquanto várias outras figuras políticas importantes foram colocadas sob prisão. O diretor de notícias da rede estatal de TV também foi preso, os voos de entrada e saída do país foram suspensos e foi iniciado o desligamento da internet. Isso foi seguido por um discurso público televisionado de Burhan, declarando o estado de emergência, a dissolução do governo de transição e a instalação do regime militar até novas eleições em julho de 2023.</p>
<p>Imediatamente após a prisão de Hamdok, a Associação de Profissionais do Sudão (SPA: o órgão dirigente durante a revolução de 2018-9) emitiu um comunicado, convocando &#8220;<em>as massas do povo sudanês, suas forças revolucionárias e os comitês de resistência nos bairros em todos cidades e vilas para tomar as ruas e ocupá-las completamente &#8230;</em>” O Partido Comunista lançou um apelo separado por uma greve para repelir um “golpe militar total”.</p>
<p>A resposta das massas foi instantânea. Enormes colunas de manifestantes – homens e mulheres, adultos e crianças, todos cantando e agitando bandeiras, muitos deles armados com varas, ferramentas e outros instrumentos comuns – marcharam aos milhares junto ao quartel-general do exército em Cartum. Há relatos de mais de um milhão de pessoas participando de manifestações por toda a cidade. As massas também estabeleceram barricadas para bloquear as principais estradas e pontes, e queimaram pneus para que as nuvens de fumaça pudessem protegê-las das forças de segurança.</p>
<p>Organizações de trabalhadores e profissionais, como o Sindicato dos Professores da Universidade de Cartum e o Comitê Executivo do Sindicato de Pilotos do Sudão, convocaram seus membros a se unirem aos protestos de rua. Este último declarou uma “<em>greve geral e desobediência civil</em>” e pediu que “<em>todos os pilotos e trabalhadores do aeroporto tomem as ruas e protejam a revolução do povo sudanês</em>”. Em resposta, Burhan dissolveu os comitês que administram os sindicatos do Sudão.</p>
<blockquote class="twitter-tweet">
<p dir="ltr" lang="en">Protests now forming down Africa St in <a href="https://twitter.com/hashtag/Khartoum?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#Khartoum</a> in response to reported coup in <a href="https://twitter.com/hashtag/Sudan?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#Sudan</a> 🇸🇩 <a href="https://t.co/xSKe93DVRP">pic.twitter.com/xSKe93DVRP</a></p>
<p>— William Carter (@WillCarter_NRC) <a href="https://twitter.com/WillCarter_NRC/status/1452539408624848902?ref_src=twsrc%5Etfw">October 25, 2021</a></p></blockquote>
<p><script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></p>
<p>As forças armadas, supostamente consistindo tanto do exército regular quanto das temidas milícias tribais <em>Janjaweed Rapid Support Forces</em> (RSF), avançaram para dispersar a multidão. As massas mostraram imensa coragem sob o fogo. Pelo menos 10 pessoas foram mortas até agora, com dezenas de feridos. No entanto, o povo continua nas ruas, gritando em desafio: “<em>Os revolucionários e os livres continuarão a jornada &#8230; os revolucionários não têm medo de balas</em>”. Imagens online mostram forças de segurança tentando dispersar grandes multidões de manifestantes com gás lacrimogêneo, com as pessoas gritando: “<em>As pessoas estão mais fortes</em>” e “<em>Recuar não é uma opção!</em></p>
<p>Esta provocação despertou a Revolução Sudanesa de seu sono. Apesar da decepção e desmoralização dos últimos dois anos, as massas entendem as implicações do retorno do regime militar. Suas aspirações revolucionárias por democracia e uma existência digna permanecem intactas, e elas não estão dispostos a se render à barbárie e à ditadura sem uma luta de vida ou morte.</p>
<blockquote class="twitter-tweet">
<p dir="ltr" lang="en"><a href="https://twitter.com/hashtag/Sudan?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#Sudan</a> 🇸🇩: protesters are setting up roadblocks in the Hamadab neighborhood in <a href="https://twitter.com/hashtag/Khartoum?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#Khartoum</a>. <a href="https://twitter.com/hashtag/SudanCoup?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#SudanCoup</a><a href="https://twitter.com/hashtag/لا_للانقلاب_العسكري?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#لا_للانقلاب_العسكري</a> <a href="https://t.co/VjMZxXrjqO">pic.twitter.com/VjMZxXrjqO</a></p>
<p>— Thomas van Linge (@ThomasVLinge) <a href="https://twitter.com/ThomasVLinge/status/1452553520436154370?ref_src=twsrc%5Etfw">October 25, 2021</a></p></blockquote>
<p><script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></p>
<h4><strong>O impasse da revolução de 2019</strong></h4>
<p>Em abril de 2019, uma onda revolucionária derrubou o ditador e ex-chefe militar do Sudão, Omar al-Bashir. No entanto, com as massas fracassando em tomar o poder em suas próprias mãos, um Conselho Militar de Transição (TMC), autoproclamado, consistindo da cúpula das forças armadas, entrou no vácuo em uma tentativa de usurpar a revolução. Isso levou a um impasse, com as massas se mobilizando nas ruas e a elite governante manobrando por meio de negociações e falsas promessas, tentando aguardar a hora de consolidar novamente seu poder.</p>
<p>Com as negociações para um governo civil estagnadas e o movimento vindo de baixo em ascensão, a SPA convocou uma poderosa greve geral em maio que paralisou o país. O poder estava nas mãos da revolução. Na verdade, os informes sugeriram que 98% dos funcionários do Estado estavam em greve, indicando que eles aderiram à autoridade do comitê de greve da SPA, ao invés do governo. Tudo o que se precisava era de um apelo aos soldados para que se juntassem à revolução e expulsassem todo o velho regime podre, que tentava desesperadamente sobreviver.</p>
<p>No entanto, depois de dois dias, a SPA cancelou a greve em favor da continuação da “desobediência civil”. O impacto desmoralizante dessa decisão resultou em uma virada para a contrarrevolução que agora era liderada pelo arquirreacionário General Mohamed Hamdan Dagalo (também conhecido como Hemeti), comandante da milícia tribal RSF. Sob o comando de Hemeti, a RSF atacou os protestos em 3 de junho e desencadeou uma onda de terror em Cartum, matando mais de 100 pessoas e brutalizando outras centenas.</p>
<figure id="attachment_41537" aria-describedby="caption-attachment-41537" style="width: 1599px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-41537" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/10/Sudanese_revolution_Image_Osama_Elfaki_Wikimedia_Commons.jpg?resize=618%2C395&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="395" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/10/Sudanese_revolution_Image_Osama_Elfaki_Wikimedia_Commons.jpg?w=1599&amp;ssl=1 1599w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/10/Sudanese_revolution_Image_Osama_Elfaki_Wikimedia_Commons.jpg?resize=300%2C192&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/10/Sudanese_revolution_Image_Osama_Elfaki_Wikimedia_Commons.jpg?resize=1024%2C654&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/10/Sudanese_revolution_Image_Osama_Elfaki_Wikimedia_Commons.jpg?resize=150%2C96&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/10/Sudanese_revolution_Image_Osama_Elfaki_Wikimedia_Commons.jpg?resize=768%2C491&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/10/Sudanese_revolution_Image_Osama_Elfaki_Wikimedia_Commons.jpg?resize=1536%2C982&amp;ssl=1 1536w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/10/Sudanese_revolution_Image_Osama_Elfaki_Wikimedia_Commons.jpg?w=1236&amp;ssl=1 1236w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-41537" class="wp-caption-text">Em abril de 2019, uma onda revolucionária derrubou o ditador e ex-chefe militar do Sudão, Omar al-Bashir /<strong> Imagem: Osama Elfaki , Wikimedia Common</strong>s</figcaption></figure>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>Em vez de intimidar as massas, essa atrocidade os estimulou. Elas pressionaram a SPA a convocar uma nova greve geral em 9 de junho, o que forçou o TMC a recuar. Mas então a SPA cancelou essa greve mais uma vez em um sinal de “boa vontade” para com o TMC e retomou as negociações, culminando em um acordo de divisão de poder em 4 de julho. Um governo de transição militar-civil foi estabelecido para supervisionar a &#8220;transição para a democracia&#8221; do Sudão. À sua frente estava um Conselho Soberano, com um equilíbrio de líderes militares e representantes civis da revolução.</p>
<p>Este acordo de &#8220;compromisso&#8221; foi corretamente visto como uma traição, que equivalia a convidar os carniceiros da revolução para o governo, em vez de depender da força das massas para derrubar o antigo regime. O atual líder do golpe, Burhan, era na verdade o presidente do mesmo Conselho Soberano que ele acabou de dissolver! Ele é parte integrante do velho e podre regime de Bashir por cuja derrubada as massas sudanesas derramaram seu sangue. O mesmo vale para Hemeti, que também foi convidado a participar desse governo de transição.</p>
<p>Ao participar deste governo junto com esses reacionários, os líderes liberais da SPA abriram caminho para a situação que vemos se desenrolar hoje. Em todas as fases, em vez de confiar na força das massas, os líderes da Revolução Sudanesa procuraram acomodar e encontrar um terreno comum com as forças da reação.</p>
<h4><strong>O golpe</strong></h4>
<p>Com base nisso, este último golpe não surpreendeu ninguém. Foi preparado por uma crise crescente. O país foi devastado por severas dificuldades econômicas, mesmo antes da pandemia. No início de 2020, a ONU estimou que 9,3 milhões de pessoas no país, 23% da população, estariam com necessidade imediata de assistência humanitária naquele ano. Esse número certamente aumentou acentuadamente desde então, devido ao impacto combinado da pandemia, um severo ciclo de enchentes e secas e uma enxurrada de enxames de gafanhotos destruindo plantações.</p>
<p>O país tem uma dívida de US$ 60 bilhões: o equivalente a 200% de seu PIB. Os EUA se comprometeram a enviar US$ 377 milhões em ajuda somente neste ano, enquanto o Fundo Monetário Internacional (FMI) concordou em perdoar mais de US$ 50 bilhões da dívida externa do Sudão em três anos. Essa “ajuda” imperialista vem com amarras. O governo de transição foi pressionado a aprovar um programa de austeridade, mais recentemente reduzindo os subsídios aos combustíveis. Este é um dos principais fatores por trás da revolução de 2019, juntamente com a retirada dos subsídios ao pão (que voltou a ser considerado) e a alta inflação – que atingiu o máximo histórico de 363,10% em abril de 2021. Em resumo – todos os velhos problemas permanecem, levando a um ressentimento crescente com o governo de transição.</p>
<p>Os liberais, como o primeiro-ministro Hamdok, que desde o início foi jogado na linha de frente da revolução, não apenas deixaram de criticar essas medidas, como assumiram a responsabilidade por elas e lideraram sua promulgação participando do governo. Eles ficaram hipnotizados pela &#8220;promessa&#8221; das forças armadas de entregar o poder a um governo eleito democraticamente e de cessar os ataques repressivos aos trabalhadores e aos pobres.</p>
<p>Mas os militares nunca tiveram a intenção de entregar o controle. As tensões dentro do governo de transição têm aumentado desde 2019, resultando em repetidos fracassos em chegar a um acordo sobre a legislação. Uma tentativa recente de reduzir os gastos com segurança provocou uma reação dos líderes militares, que pararam de participar das reuniões conjuntas com líderes civis. As negociações também se arrastaram sobre uma investigação prevista sobre a sangrenta repressão de 2019 – o que não é surpreendente, já que os responsáveis ​​estão sentados no Palácio Presidencial desde então!</p>
<p>Devido a esse impasse, o governo de transição já havia adiado as prometidas eleições de um governo civil até 2023. Uma série de manifestações foram organizadas ao longo de 2020 por comitês de resistência de base, que procuraram pressionar o governo para acelerar o ritmo das reformas econômica e política. E, em setembro, uma tentativa separada de golpe foi frustrada, com os líderes civis e militares cada um acusando o outro de estar por trás dela.</p>
<p>Era óbvio que os militares estavam arrastando a crise econômica e política, esperando que os políticos civis se tornassem impopulares o suficiente para que pudessem encenar uma tomada de poder. Fora dos centros urbanos, os generais têm tentado obter favores das elites tribais que anteriormente se beneficiavam do patrocínio do regime de al-Bashir. Esses parasitas corruptos e atrasados ​​veem com razão as aspirações da Revolução Sudanesa por direitos democráticos, direitos das mulheres e assim por diante como uma ameaça aos seus privilégios. Um desses chefes tribais liderou o bloqueio do maior porto do Sudão no Mar Vermelho, com apoio militar tácito, estrangulando o acesso do Sudão a divisas, comida e combustível.</p>
<p>Nas semanas que antecederam o golpe, protestos foram realizados em frente ao Palácio Presidencial em Cartum por multidões que pediam um golpe militar contra o “governo da fome”. Era evidente que esses manifestantes haviam sido organizados, e muitos deles diretamente de ônibus, pelos militares. Mas eles foram recebidos com mobilizações muito maiores por elementos pró-democracia, que revelaram o verdadeiro clima. Apesar da frustração com o impasse do governo de transição, as massas não irão tolerar um retorno à ditadura militar.</p>
<p>A ameaça de reação das massas revolucionárias foi a única coisa que impediu os militares de tomarem completamente o poder até agora. Mas os generais sentiram que o tempo estava se esgotando para fazer sua jogada. Vendo os protestos pró-democracia crescerem, eles aparentemente decidiram que é “agora ou nunca”.</p>
<p>A chamada &#8220;comunidade internacional&#8221; (ou seja, os vários atores imperialistas com interesses no Sudão) também podia ver para que lado o vento estava soprando. Um enviado especial dos EUA visitou o Sudão três dias antes do golpe em uma tentativa fracassada de acalmar as coisas, pedindo uma transição pacífica para o governo civil. É claro que os imperialistas emitiram condenações hipócritas a um golpe que todos previram. A última coisa que querem é revigorar o movimento revolucionário que vimos há dois anos. Mas agora os militares fizeram seu movimento e as massas responderam.</p>
<h4><strong>O caminho a seguir</strong></h4>
<p>Mas devemos dizer que, após a primeira greve geral em maio de 2020, as massas já tinham efetivamente o poder em suas mãos. Foi apenas a estratégia comprometedora da SPA que permitiu aos militares, remanescentes da velha ordem, manter o controle do poder.</p>
<p>Em julho de 2019, escrevemos o seguinte:</p>
<blockquote><p><em>“O TMC [Conselho Militar de Transição – a ala militar do governo de transição] é um descendente direto do antigo regime. Em cada reviravolta dos acontecimentos, provou, sem dúvida, que não se comprometerá com as massas revolucionárias que vê como uma ameaça à posição da classe dominante. Liderados por suas tropas de choque Janjaweed, eles têm aterrorizado as massas durante a revolução. Em todas as etapas, seu objetivo tem sido o de prolongar o tempo para desorientar e cansar o movimento, a fim de lançar novos contra-ataques. O presente acordo é uma continuação dos mesmos métodos. O acordo nada faz para afetar o poder do TMC e do restante do antigo regime, que é deixado totalmente intacto. Mas, sob seu disfarce, o TMC tentará desmobilizar as massas e criar as condições para restaurar a “ordem” – ou seja, a submissão total das massas ao regime.” (Sudão: Não a um compromisso podre! Concluam a revolução!)</em></p></blockquote>
<p>Estas palavras de advertência foram confirmadas ao pé da letra. A partir daqui, não pode haver mais concessões. O apelo da SPA para a ação evocou uma grande resposta das massas, mas nenhuma quantidade de protesto sem objetivo vai convencer a cúpula do exército a recuar. Na verdade, foi a falta de um plano claro durante o levante de 2019 que contribuiu para sua estagnação.</p>
<p>O Partido Comunista convocou uma greve geral. Este é o caminho a seguir e deve ser percorrido, devidamente coordenado e generalizado em todo o país pela SPA. Os comitês de bairro formados na revolta de 2019 já estão se reconstituindo. Esses órgãos devem se tornar a base de uma luta revolucionária coordenada para derrotar a junta militar para sempre. Comitês de vizinhança e de greve devem confraternizar com os soldados comuns, romper as forças armadas em linhas de classe e fortalecer a revolução para um confronto final com Burhan e os generais.</p>
<blockquote class="twitter-tweet">
<p dir="rtl" lang="ar">قرب تقرب جاي<br />
تلقانا كالهباباي<br />
في لحظة تلقى الرد<br />
كل الشوارع سد<br />
أحرار وما اتباع<br />
ما بنتشري ونتباع<br />
المجد للسودان<br />
حراً طويل الباع<br />
براً وبحراً وجو<br />
يا مستبد قول لي<br />
الليلة شِّن بتسو؟<a href="https://twitter.com/hashtag/مليونية21اكتوبر?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#مليونية21اكتوبر</a> <a href="https://t.co/zPBaxc5r0A">pic.twitter.com/zPBaxc5r0A</a></p>
<p>— الحزب الشيوعي السوداني (@Communist_SD) <a href="https://twitter.com/Communist_SD/status/1451179497395347465?ref_src=twsrc%5Etfw">October 21, 2021</a></p></blockquote>
<p><script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></p>
<p>O TMC tem mostrado repetidamente que é um agente da contrarrevolução irreconciliável. Não se pode negociar com ele – apenas derrubá-lo, o que só pode ser realizado pelas massas sudanesas, contando com a própria força. Repelido o golpe e derrotada a junta, deve ser convocada uma Assembleia Constituinte para instaurar uma democracia genuína, sem qualquer envolvimento da chefia militar reacionária, cujas riquezas e propriedades deveriam ser expropriadas para ajudar na reconstrução do país.</p>
<p>É claro que o capitalismo é incapaz de resolver os terríveis problemas que afetam as massas sudanesas. Em última análise, só um governo socialista de trabalhadores e camponeses será capaz de dar os passos necessários para repudiar toda a dívida externa, romper com o imperialismo e administrar a economia em bases democráticas. O povo do Sudão mostrou coragem e tenacidade notáveis no passado – elas devem fazê-lo novamente e concluir as tarefas iniciadas pela revolução de 2019.</p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<p>TRADUÇÃO DE FABIANO LEITE.<br />
PUBLICADO EM <a href="https://www.marxist.com/sudan-revolution-raises-its-head-in-response-to-military-coup.htm" target="_blank" rel="noopener">MARXIST.COM</a></p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/sudao-revolucao-levanta-a-cabeca-em-resposta-ao-golpe-militar/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/sudao-revolucao-levanta-a-cabeca-em-resposta-ao-golpe-militar/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/sudao-revolucao-levanta-a-cabeca-em-resposta-ao-golpe-militar/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/sudao-revolucao-levanta-a-cabeca-em-resposta-ao-golpe-militar/" data-text="Sudão: revolução levanta a cabeça em resposta ao golpe militar" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/sudao-revolucao-levanta-a-cabeca-em-resposta-ao-golpe-militar/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2021-10-28T17:44:36-03:00","datePublished":"2021-10-28T17:44:36-03:00","dateModified":"2021-10-28T17:45:40-03:00","headline":"Sud\u00e3o: revolu\u00e7\u00e3o levanta a cabe\u00e7a em resposta ao golpe militar","name":"Sud\u00e3o: revolu\u00e7\u00e3o levanta a cabe\u00e7a em resposta ao golpe militar","keywords":"\u00c1frica,camponeses,EUA,golpe,golpe militar,imperialismo,internacional,massas,revolu\u00e7\u00e3o,Sud\u00e3o,trabalhadores","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/sudao-revolucao-levanta-a-cabeca-em-resposta-ao-golpe-militar\/","description":"O governo de transi\u00e7\u00e3o do Sud\u00e3o foi derrubado por um golpe militar. Este golpe h\u00e1 muito amea\u00e7ado foi a consequ\u00eancia inevit\u00e1vel da tentativa de reconcilia\u00e7\u00e3o entre os l\u00edderes do levante de 2019 e as fo","copyrightYear":"2021","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/sudao-revolucao-levanta-a-cabeca-em-resposta-ao-golpe-militar/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/sudao-revolucao-levanta-a-cabeca-em-resposta-ao-golpe-militar/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/sudao-revolucao-levanta-a-cabeca-em-resposta-ao-golpe-militar/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/sudao-revolucao-levanta-a-cabeca-em-resposta-ao-golpe-militar\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Joe Attard","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/joe-attard\/"},"articleSection":"Mundo","articleBody":"O governo de transi\u00e7\u00e3o do Sud\u00e3o foi derrubado por um golpe militar. Este golpe h\u00e1 muito amea\u00e7ado foi a consequ\u00eancia inevit\u00e1vel da tentativa de reconcilia\u00e7\u00e3o entre os l\u00edderes do levante de 2019 e as for\u00e7as da contrarrevolu\u00e7\u00e3o. As massas enfurecidas voltaram \u00e0s ruas em grande n\u00famero, mostrando que as reservas da Revolu\u00e7\u00e3o Sudanesa n\u00e3o se esgotaram. O que \u00e9 necess\u00e1rio agora \u00e9 uma luta implac\u00e1vel para derrotar os l\u00edderes militares reacion\u00e1rios, de uma vez por todas.\r\n\r\n\r\n\r\nNas primeiras horas da manh\u00e3 de 25 de outubro, membros das for\u00e7as armadas, liderados pelo general Abdel Fattah al-Burhan, sequestraram o primeiro-ministro liberal Abdalla Hamdok e sua esposa de sua casa, enquanto v\u00e1rias outras figuras pol\u00edticas importantes foram colocadas sob pris\u00e3o. O diretor de not\u00edcias da rede estatal de TV tamb\u00e9m foi preso, os voos de entrada e sa\u00edda do pa\u00eds foram suspensos e foi iniciado o desligamento da internet. Isso foi seguido por um discurso p\u00fablico televisionado de Burhan, declarando o estado de emerg\u00eancia, a dissolu\u00e7\u00e3o do governo de transi\u00e7\u00e3o e a instala\u00e7\u00e3o do regime militar at\u00e9 novas elei\u00e7\u00f5es em julho de 2023.\r\n\r\nImediatamente ap\u00f3s a pris\u00e3o de Hamdok, a Associa\u00e7\u00e3o de Profissionais do Sud\u00e3o (SPA: o \u00f3rg\u00e3o dirigente durante a revolu\u00e7\u00e3o de 2018-9) emitiu um comunicado, convocando \"as massas do povo sudan\u00eas, suas for\u00e7as revolucion\u00e1rias e os comit\u00eas de resist\u00eancia nos bairros em todos cidades e vilas para tomar as ruas e ocup\u00e1-las completamente ...\u201d O Partido Comunista lan\u00e7ou um apelo separado por uma greve para repelir um \u201cgolpe militar total\u201d.\r\n\r\nA resposta das massas foi instant\u00e2nea. Enormes colunas de manifestantes \u2013 homens e mulheres, adultos e crian\u00e7as, todos cantando e agitando bandeiras, muitos deles armados com varas, ferramentas e outros instrumentos comuns \u2013 marcharam aos milhares junto ao quartel-general do ex\u00e9rcito em Cartum. H\u00e1 relatos de mais de um milh\u00e3o de pessoas participando de manifesta\u00e7\u00f5es por toda a cidade. As massas tamb\u00e9m estabeleceram barricadas para bloquear as principais estradas e pontes, e queimaram pneus para que as nuvens de fuma\u00e7a pudessem proteg\u00ea-las das for\u00e7as de seguran\u00e7a.\r\n\r\nOrganiza\u00e7\u00f5es de trabalhadores e profissionais, como o Sindicato dos Professores da Universidade de Cartum e o Comit\u00ea Executivo do Sindicato de Pilotos do Sud\u00e3o, convocaram seus membros a se unirem aos protestos de rua. Este \u00faltimo declarou uma \u201cgreve geral e desobedi\u00eancia civil\u201d e pediu que \u201ctodos os pilotos e trabalhadores do aeroporto tomem as ruas e protejam a revolu\u00e7\u00e3o do povo sudan\u00eas\u201d. Em resposta, Burhan dissolveu os comit\u00eas que administram os sindicatos do Sud\u00e3o.\r\n\r\nProtests now forming down Africa St in #Khartoum in response to reported coup in #Sudan \ud83c\uddf8\ud83c\udde9 pic.twitter.com\/xSKe93DVRP\r\n\u2014 William Carter (@WillCarter_NRC) October 25, 2021\r\n\r\n\r\nAs for\u00e7as armadas, supostamente consistindo tanto do ex\u00e9rcito regular quanto das temidas mil\u00edcias tribais Janjaweed Rapid Support Forces (RSF), avan\u00e7aram para dispersar a multid\u00e3o. As massas mostraram imensa coragem sob o fogo. Pelo menos 10 pessoas foram mortas at\u00e9 agora, com dezenas de feridos. No entanto, o povo continua nas ruas, gritando em desafio: \u201cOs revolucion\u00e1rios e os livres continuar\u00e3o a jornada ... os revolucion\u00e1rios n\u00e3o t\u00eam medo de balas\u201d. Imagens online mostram for\u00e7as de seguran\u00e7a tentando dispersar grandes multid\u00f5es de manifestantes com g\u00e1s lacrimog\u00eaneo, com as pessoas gritando: \u201cAs pessoas est\u00e3o mais fortes\u201d e \u201cRecuar n\u00e3o \u00e9 uma op\u00e7\u00e3o!\r\n\r\nEsta provoca\u00e7\u00e3o despertou a Revolu\u00e7\u00e3o Sudanesa de seu sono. Apesar da decep\u00e7\u00e3o e desmoraliza\u00e7\u00e3o dos \u00faltimos dois anos, as massas entendem as implica\u00e7\u00f5es do retorno do regime militar. Suas aspira\u00e7\u00f5es revolucion\u00e1rias por democracia e uma exist\u00eancia digna permanecem intactas, e elas n\u00e3o est\u00e3o dispostos a se render \u00e0 barb\u00e1rie e \u00e0 ditadura sem uma luta de vida ou morte.\r\n\r\n#Sudan \ud83c\uddf8\ud83c\udde9: protesters are setting up roadblocks in the Hamadab neighborhood in #Khartoum. #SudanCoup#\u0644\u0627_\u0644\u0644\u0627\u0646\u0642\u0644\u0627\u0628_\u0627\u0644\u0639\u0633\u0643\u0631\u064a pic.twitter.com\/VjMZxXrjqO\r\n\u2014 Thomas van Linge (@ThomasVLinge) October 25, 2021\r\n\r\nO impasse da revolu\u00e7\u00e3o de 2019\r\nEm abril de 2019, uma onda revolucion\u00e1ria derrubou o ditador e ex-chefe militar do Sud\u00e3o, Omar al-Bashir. No entanto, com as massas fracassando em tomar o poder em suas pr\u00f3prias m\u00e3os, um Conselho Militar de Transi\u00e7\u00e3o (TMC), autoproclamado, consistindo da c\u00fapula das for\u00e7as armadas, entrou no v\u00e1cuo em uma tentativa de usurpar a revolu\u00e7\u00e3o. Isso levou a um impasse, com as massas se mobilizando nas ruas e a elite governante manobrando por meio de negocia\u00e7\u00f5es e falsas promessas, tentando aguardar a hora de consolidar novamente seu poder.\r\n\r\nCom as negocia\u00e7\u00f5es para um governo civil estagnadas e o movimento vindo de baixo em ascens\u00e3o, a SPA convocou uma poderosa greve geral em maio que paralisou o pa\u00eds. O poder estava nas m\u00e3os da revolu\u00e7\u00e3o. Na verdade, os informes sugeriram que 98% dos funcion\u00e1rios do Estado estavam em greve, indicando que eles aderiram \u00e0 autoridade do comit\u00ea de greve da SPA, ao inv\u00e9s do governo. Tudo o que se precisava era de um apelo aos soldados para que se juntassem \u00e0 revolu\u00e7\u00e3o e expulsassem todo o velho regime podre, que tentava desesperadamente sobreviver.\r\n\r\nNo entanto, depois de dois dias, a SPA cancelou a greve em favor da continua\u00e7\u00e3o da \u201cdesobedi\u00eancia civil\u201d. O impacto desmoralizante dessa decis\u00e3o resultou em uma virada para a contrarrevolu\u00e7\u00e3o que agora era liderada pelo arquirreacion\u00e1rio General Mohamed Hamdan Dagalo (tamb\u00e9m conhecido como Hemeti), comandante da mil\u00edcia tribal RSF. Sob o comando de Hemeti, a RSF atacou os protestos em 3 de junho e desencadeou uma onda de terror em Cartum, matando mais de 100 pessoas e brutalizando outras centenas.\r\n\r\n\r\n\r\nEm vez de intimidar as massas, essa atrocidade os estimulou. Elas pressionaram a SPA a convocar uma nova greve geral em 9 de junho, o que for\u00e7ou o TMC a recuar. Mas ent\u00e3o a SPA cancelou essa greve mais uma vez em um sinal de \u201cboa vontade\u201d para com o TMC e retomou as negocia\u00e7\u00f5es, culminando em um acordo de divis\u00e3o de poder em 4 de julho. Um governo de transi\u00e7\u00e3o militar-civil foi estabelecido para supervisionar a \"transi\u00e7\u00e3o para a democracia\" do Sud\u00e3o. \u00c0 sua frente estava um Conselho Soberano, com um equil\u00edbrio de l\u00edderes militares e representantes civis da revolu\u00e7\u00e3o.\r\n\r\nEste acordo de \"compromisso\" foi corretamente visto como uma trai\u00e7\u00e3o, que equivalia a convidar os carniceiros da revolu\u00e7\u00e3o para o governo, em vez de depender da for\u00e7a das massas para derrubar o antigo regime. O atual l\u00edder do golpe, Burhan, era na verdade o presidente do mesmo Conselho Soberano que ele acabou de dissolver! Ele \u00e9 parte integrante do velho e podre regime de Bashir por cuja derrubada as massas sudanesas derramaram seu sangue. O mesmo vale para Hemeti, que tamb\u00e9m foi convidado a participar desse governo de transi\u00e7\u00e3o.\r\n\r\nAo participar deste governo junto com esses reacion\u00e1rios, os l\u00edderes liberais da SPA abriram caminho para a situa\u00e7\u00e3o que vemos se desenrolar hoje. Em todas as fases, em vez de confiar na for\u00e7a das massas, os l\u00edderes da Revolu\u00e7\u00e3o Sudanesa procuraram acomodar e encontrar um terreno comum com as for\u00e7as da rea\u00e7\u00e3o.\r\nO golpe\r\nCom base nisso, este \u00faltimo golpe n\u00e3o surpreendeu ningu\u00e9m. Foi preparado por uma crise crescente. O pa\u00eds foi devastado por severas dificuldades econ\u00f4micas, mesmo antes da pandemia. No in\u00edcio de 2020, a ONU estimou que 9,3 milh\u00f5es de pessoas no pa\u00eds, 23% da popula\u00e7\u00e3o, estariam com necessidade imediata de assist\u00eancia humanit\u00e1ria naquele ano. Esse n\u00famero certamente aumentou acentuadamente desde ent\u00e3o, devido ao impacto combinado da pandemia, um severo ciclo de enchentes e secas e uma enxurrada de enxames de gafanhotos destruindo planta\u00e7\u00f5es.\r\n\r\nO pa\u00eds tem uma d\u00edvida de US$ 60 bilh\u00f5es: o equivalente a 200% de seu PIB. Os EUA se comprometeram a enviar US$ 377 milh\u00f5es em ajuda somente neste ano, enquanto o Fundo Monet\u00e1rio Internacional (FMI) concordou em perdoar mais de US$ 50 bilh\u00f5es da d\u00edvida externa do Sud\u00e3o em tr\u00eas anos. Essa \u201cajuda\u201d imperialista vem com amarras. O governo de transi\u00e7\u00e3o foi pressionado a aprovar um programa de austeridade, mais recentemente reduzindo os subs\u00eddios aos combust\u00edveis. Este \u00e9 um dos principais fatores por tr\u00e1s da revolu\u00e7\u00e3o de 2019, juntamente com a retirada dos subs\u00eddios ao p\u00e3o (que voltou a ser considerado) e a alta infla\u00e7\u00e3o \u2013 que atingiu o m\u00e1ximo hist\u00f3rico de 363,10% em abril de 2021. Em resumo \u2013 todos os velhos problemas permanecem, levando a um ressentimento crescente com o governo de transi\u00e7\u00e3o.\r\n\r\nOs liberais, como o primeiro-ministro Hamdok, que desde o in\u00edcio foi jogado na linha de frente da revolu\u00e7\u00e3o, n\u00e3o apenas deixaram de criticar essas medidas, como assumiram a responsabilidade por elas e lideraram sua promulga\u00e7\u00e3o participando do governo. Eles ficaram hipnotizados pela \"promessa\" das for\u00e7as armadas de entregar o poder a um governo eleito democraticamente e de cessar os ataques repressivos aos trabalhadores e aos pobres.\r\n\r\nMas os militares nunca tiveram a inten\u00e7\u00e3o de entregar o controle. As tens\u00f5es dentro do governo de transi\u00e7\u00e3o t\u00eam aumentado desde 2019, resultando em repetidos fracassos em chegar a um acordo sobre a legisla\u00e7\u00e3o. Uma tentativa recente de reduzir os gastos com seguran\u00e7a provocou uma rea\u00e7\u00e3o dos l\u00edderes militares, que pararam de participar das reuni\u00f5es conjuntas com l\u00edderes civis. As negocia\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m se arrastaram sobre uma investiga\u00e7\u00e3o prevista sobre a sangrenta repress\u00e3o de 2019 \u2013 o que n\u00e3o \u00e9 surpreendente, j\u00e1 que os respons\u00e1veis \u200b\u200best\u00e3o sentados no Pal\u00e1cio Presidencial desde ent\u00e3o!\r\n\r\nDevido a esse impasse, o governo de transi\u00e7\u00e3o j\u00e1 havia adiado as prometidas elei\u00e7\u00f5es de um governo civil at\u00e9 2023. Uma s\u00e9rie de manifesta\u00e7\u00f5es foram organizadas ao longo de 2020 por comit\u00eas de resist\u00eancia de base, que procuraram pressionar o governo para acelerar o ritmo das reformas econ\u00f4mica e pol\u00edtica. E, em setembro, uma tentativa separada de golpe foi frustrada, com os l\u00edderes civis e militares cada um acusando o outro de estar por tr\u00e1s dela.\r\n\r\nEra \u00f3bvio que os militares estavam arrastando a crise econ\u00f4mica e pol\u00edtica, esperando que os pol\u00edticos civis se tornassem impopulares o suficiente para que pudessem encenar uma tomada de poder. Fora dos centros urbanos, os generais t\u00eam tentado obter favores das elites tribais que anteriormente se beneficiavam do patroc\u00ednio do regime de al-Bashir. Esses parasitas corruptos e atrasados \u200b\u200bveem com raz\u00e3o as aspira\u00e7\u00f5es da Revolu\u00e7\u00e3o Sudanesa por direitos democr\u00e1ticos, direitos das mulheres e assim por diante como uma amea\u00e7a aos seus privil\u00e9gios. Um desses chefes tribais liderou o bloqueio do maior porto do Sud\u00e3o no Mar Vermelho, com apoio militar t\u00e1cito, estrangulando o acesso do Sud\u00e3o a divisas, comida e combust\u00edvel.\r\n\r\nNas semanas que antecederam o golpe, protestos foram realizados em frente ao Pal\u00e1cio Presidencial em Cartum por multid\u00f5es que pediam um golpe militar contra o \u201cgoverno da fome\u201d. Era evidente que esses manifestantes haviam sido organizados, e muitos deles diretamente de \u00f4nibus, pelos militares. Mas eles foram recebidos com mobiliza\u00e7\u00f5es muito maiores por elementos pr\u00f3-democracia, que revelaram o verdadeiro clima. Apesar da frustra\u00e7\u00e3o com o impasse do governo de transi\u00e7\u00e3o, as massas n\u00e3o ir\u00e3o tolerar um retorno \u00e0 ditadura militar.\r\n\r\nA amea\u00e7a de rea\u00e7\u00e3o das massas revolucion\u00e1rias foi a \u00fanica coisa que impediu os militares de tomarem completamente o poder at\u00e9 agora. Mas os generais sentiram que o tempo estava se esgotando para fazer sua jogada. Vendo os protestos pr\u00f3-democracia crescerem, eles aparentemente decidiram que \u00e9 \u201cagora ou nunca\u201d.\r\n\r\nA chamada \"comunidade internacional\" (ou seja, os v\u00e1rios atores imperialistas com interesses no Sud\u00e3o) tamb\u00e9m podia ver para que lado o vento estava soprando. Um enviado especial dos EUA visitou o Sud\u00e3o tr\u00eas dias antes do golpe em uma tentativa fracassada de acalmar as coisas, pedindo uma transi\u00e7\u00e3o pac\u00edfica para o governo civil. \u00c9 claro que os imperialistas emitiram condena\u00e7\u00f5es hip\u00f3critas a um golpe que todos previram. A \u00faltima coisa que querem \u00e9 revigorar o movimento revolucion\u00e1rio que vimos h\u00e1 dois anos. Mas agora os militares fizeram seu movimento e as massas responderam.\r\nO caminho a seguir\r\nMas devemos dizer que, ap\u00f3s a primeira greve geral em maio de 2020, as massas j\u00e1 tinham efetivamente o poder em suas m\u00e3os. Foi apenas a estrat\u00e9gia comprometedora da SPA que permitiu aos militares, remanescentes da velha ordem, manter o controle do poder.\r\n\r\nEm julho de 2019, escrevemos o seguinte:\r\n\u201cO TMC [Conselho Militar de Transi\u00e7\u00e3o \u2013 a ala militar do governo de transi\u00e7\u00e3o] \u00e9 um descendente direto do antigo regime. Em cada reviravolta dos acontecimentos, provou, sem d\u00favida, que n\u00e3o se comprometer\u00e1 com as massas revolucion\u00e1rias que v\u00ea como uma amea\u00e7a \u00e0 posi\u00e7\u00e3o da classe dominante. Liderados por suas tropas de choque Janjaweed, eles t\u00eam aterrorizado as massas durante a revolu\u00e7\u00e3o. Em todas as etapas, seu objetivo tem sido o de prolongar o tempo para desorientar e cansar o movimento, a fim de lan\u00e7ar novos contra-ataques. O presente acordo \u00e9 uma continua\u00e7\u00e3o dos mesmos m\u00e9todos. O acordo nada faz para afetar o poder do TMC e do restante do antigo regime, que \u00e9 deixado totalmente intacto. Mas, sob seu disfarce, o TMC tentar\u00e1 desmobilizar as massas e criar as condi\u00e7\u00f5es para restaurar a \u201cordem\u201d \u2013 ou seja, a submiss\u00e3o total das massas ao regime.\u201d (Sud\u00e3o: N\u00e3o a um compromisso podre! Concluam a revolu\u00e7\u00e3o!)\r\nEstas palavras de advert\u00eancia foram confirmadas ao p\u00e9 da letra. A partir daqui, n\u00e3o pode haver mais concess\u00f5es. O apelo da SPA para a a\u00e7\u00e3o evocou uma grande resposta das massas, mas nenhuma quantidade de protesto sem objetivo vai convencer a c\u00fapula do ex\u00e9rcito a recuar. Na verdade, foi a falta de um plano claro durante o levante de 2019 que contribuiu para sua estagna\u00e7\u00e3o.\r\n\r\nO Partido Comunista convocou uma greve geral. Este \u00e9 o caminho a seguir e deve ser percorrido, devidamente coordenado e generalizado em todo o pa\u00eds pela SPA. Os comit\u00eas de bairro formados na revolta de 2019 j\u00e1 est\u00e3o se reconstituindo. Esses \u00f3rg\u00e3os devem se tornar a base de uma luta revolucion\u00e1ria coordenada para derrotar a junta militar para sempre. Comit\u00eas de vizinhan\u00e7a e de greve devem confraternizar com os soldados comuns, romper as for\u00e7as armadas em linhas de classe e fortalecer a revolu\u00e7\u00e3o para um confronto final com Burhan e os generais.\r\n\r\n\u0642\u0631\u0628 \u062a\u0642\u0631\u0628 \u062c\u0627\u064a\r\n\u062a\u0644\u0642\u0627\u0646\u0627 \u0643\u0627\u0644\u0647\u0628\u0627\u0628\u0627\u064a\r\n\u0641\u064a \u0644\u062d\u0638\u0629 \u062a\u0644\u0642\u0649 \u0627\u0644\u0631\u062f\r\n\u0643\u0644 \u0627\u0644\u0634\u0648\u0627\u0631\u0639 \u0633\u062f\r\n\u0623\u062d\u0631\u0627\u0631 \u0648\u0645\u0627 \u0627\u062a\u0628\u0627\u0639\r\n\u0645\u0627 \u0628\u0646\u062a\u0634\u0631\u064a \u0648\u0646\u062a\u0628\u0627\u0639\r\n\u0627\u0644\u0645\u062c\u062f \u0644\u0644\u0633\u0648\u062f\u0627\u0646\r\n\u062d\u0631\u0627\u064b \u0637\u0648\u064a\u0644 \u0627\u0644\u0628\u0627\u0639\r\n\u0628\u0631\u0627\u064b \u0648\u0628\u062d\u0631\u0627\u064b \u0648\u062c\u0648\r\n\u064a\u0627 \u0645\u0633\u062a\u0628\u062f \u0642\u0648\u0644 \u0644\u064a\r\n\u0627\u0644\u0644\u064a\u0644\u0629 \u0634\u0650\u0651\u0646 \u0628\u062a\u0633\u0648\u061f#\u0645\u0644\u064a\u0648\u0646\u064a\u062921\u0627\u0643\u062a\u0648\u0628\u0631 pic.twitter.com\/zPBaxc5r0A\r\n\u2014 \u0627\u0644\u062d\u0632\u0628 \u0627\u0644\u0634\u064a\u0648\u0639\u064a \u0627\u0644\u0633\u0648\u062f\u0627\u0646\u064a (@Communist_SD) October 21, 2021\r\n\r\n\r\nO TMC tem mostrado repetidamente que \u00e9 um agente da contrarrevolu\u00e7\u00e3o irreconcili\u00e1vel. N\u00e3o se pode negociar com ele \u2013 apenas derrub\u00e1-lo, o que s\u00f3 pode ser realizado pelas massas sudanesas, contando com a pr\u00f3pria for\u00e7a. Repelido o golpe e derrotada a junta, deve ser convocada uma Assembleia Constituinte para instaurar uma democracia genu\u00edna, sem qualquer envolvimento da chefia militar reacion\u00e1ria, cujas riquezas e propriedades deveriam ser expropriadas para ajudar na reconstru\u00e7\u00e3o do pa\u00eds.\r\n\r\n\u00c9 claro que o capitalismo \u00e9 incapaz de resolver os terr\u00edveis problemas que afetam as massas sudanesas. Em \u00faltima an\u00e1lise, s\u00f3 um governo socialista de trabalhadores e camponeses ser\u00e1 capaz de dar os passos necess\u00e1rios para repudiar toda a d\u00edvida externa, romper com o imperialismo e administrar a economia em bases democr\u00e1ticas. O povo do Sud\u00e3o mostrou coragem e tenacidade not\u00e1veis no passado \u2013 elas devem faz\u00ea-lo novamente e concluir as tarefas iniciadas pela revolu\u00e7\u00e3o de 2019.\r\n\r\n\r\n\r\nTRADU\u00c7\u00c3O DE FABIANO LEITE.\r\nPUBLICADO EM MARXIST.COM","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2021\/10\/sudan_coup_main_Image_AssociationSd_twitter.png?fit=960%2C692&ssl=1","width":960,"height":692}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"41536\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "41536" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/sudao-revolucao-levanta-a-cabeca-em-resposta-ao-golpe-militar/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:46 GMT -->
</html>