<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/1968-no-brasil-estudantes-e-trabalhadores-contra-a-ditadura-militar/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:40 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>1968 no Brasil: estudantes e trabalhadores contra a ditadura militar &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/51379" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/1968-no-brasil-estudantes-e-trabalhadores-contra-a-ditadura-militar/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2F1968-no-brasil-estudantes-e-trabalhadores-contra-a-ditadura-militar%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2F1968-no-brasil-estudantes-e-trabalhadores-contra-a-ditadura-militar%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="1968 no Brasil: estudantes e trabalhadores contra a ditadura militar" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/1968-no-brasil-estudantes-e-trabalhadores-contra-a-ditadura-militar/" />
<meta property="og:description" content="No Brasil, 1968 começou em março. A morte de Edson Luís, com um tiro no coração, sensibilizou o país e resultou na explosão de uma enorme insatisfação social que se acumulava desde o golpe militar …" />
<meta property="article:published_time" content="2024-03-15T19:00:43+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2024-03-15T21:20:33+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/povo-no-poder.jpg?fit=1000%2C500&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1000" />
<meta property="og:image:height" content="500" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="1968 no Brasil: estudantes e trabalhadores contra a ditadura militar" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/povo-no-poder.jpg?fit=1000%2C500&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-51379 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-51379 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar category-brasil-historia tag-38 tag-1820 tag-assassinato tag-brasil tag-burguesia tag-calabouco tag-comunismo tag-comunista tag-ditadura tag-ditadura-militar tag-edson-luis tag-estados-unidos tag-eua tag-exercito tag-general tag-golpe tag-golpe-militar tag-historia tag-imperialismo tag-imprensa tag-maio-de-1968 tag-militar tag-passeata-dos-cem-mil tag-policia tag-repressao tag-teoria" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/povo-no-poder.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/povo-no-poder.jpg?w=1000&amp;ssl=1 1000w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/povo-no-poder.jpg?resize=300%2C150&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/povo-no-poder.jpg?resize=150%2C75&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/povo-no-poder.jpg?resize=768%2C384&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/povo-no-poder.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1 660w" sizes="(max-width: 660px) 100vw, 660px" />		</div>
	
		<div class="single-post-caption">Imagem: Evandro Teixeira</div> 


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">1968 no Brasil: estudantes e trabalhadores contra a ditadura militar</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/evandrocolzani/" title="">Evandro Colzani </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/03/2024</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					
<p>Em um fim de tarde do dia 28 de março de 1968, no Rio de Janeiro, terminava uma das mais agitadas assembleias do Calabouço, restaurante frequentado por secundaristas e universitários que utilizavam o espaço para organizar as lutas, além de combater constantemente contra a extinção do próprio local, quando cinco pelotões de choque da Polícia Militar e da Força Aérea surpreenderam os jovens reunidos. A assembleia acabava de aprovar a realização de uma manifestação pública em uma das zonas mais importantes da cidade e, como de costume, os estudantes saíam &#8220;sempre armados de pedras, correntes, pedaços de pau, coquetéis molotov etc.&#8221;<sup>1</sup>. A polícia ataca e os estudantes decidem enfrentar.</p>



<p>Em meio a bombas de gás lacrimogêneo e cacetadas, um grupo de estudantes consegue romper o cerco e se dirige ao centro da cidade. O outro grupo, tentando fazer o mesmo, acaba encurralado em uma praça e a polícia tenta invadir o espaço do Calabouço. Estudantes que estavam no restaurante do Instituto de Cooperativa do Ensino (ICE), próximo ao Calabouço, sabem da invasão e atacam &#8220;os milicos com as próprias bandejas, onde era servida a comida, e as cadeiras das salas de aula&#8221;<sup>2</sup>, possibilitando o avanço dos que estavam encurralados na praça. A polícia recua até os carros de choque, o comandante ordena o uso da fuzilaria e o Calabouço é metralhado. Dois estudantes caem na tentativa de se proteger: um desmaiado e o outro, Edson Luís de Lima Souto, de 18 anos, morto.</p>



<p>No Brasil, 1968 começou em março. A morte de Edson Luís, com um tiro no coração, sensibilizou o país e resultou na explosão de uma enorme insatisfação social que se acumulava desde o golpe militar de 1964. Os estudantes ocuparam escolas, universidades e foram às ruas. A classe trabalhadora, buscando se reorganizar, realizou greves, combateu a burocracia sindical e a repressão da polícia. A música, o cinema, o teatro, questionavam a ditadura, os artistas se solidarizavam e lutavam ao lado de estudantes e trabalhadores. A ditadura “veio quente”, como diz a música, mas a sociedade “já estava fervendo” e 68, no Brasil, ficou marcado como o ano dos que sonharam e lutaram por outro mundo.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-b15e3acbdcefecf7fba65027f94ab3cc">A ditadura civil militar</h2>



<p>Além da conjuntura internacional explosiva, o fato de <a href="https://www.marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">o Brasil viver sob um regime ditatorial</a> irá interferir diretamente no desenvolvimento de 1968, principalmente por meio do uso da repressão, o que torna necessário uma rápida retrospectiva das causas e consequências desse evento.</p>



<p>Em 1961, Jânio Quadros, do Partido Trabalhista Nacional (PTN), assumia a presidência do país. Sete meses depois o mesmo renunciaria por pressão de setores da burguesia que não viam com bons olhos algumas medidas nacionalistas do presidente. Jânio buscava, por meio da renúncia, causar uma comoção popular e voltar com plenos poderes. O Congresso acatou a renúncia, o povo não foi às ruas e Jânio capitulou. Começou, então, um combate da burguesia para impedir a posse do vice de Jânio, João Goulart, mais conhecido como Jango, do Partido Trabalhista Brasileiro (PTB). Com a “campanha da legalidade” um acordo foi realizado em que se criou o parlamentarismo no Brasil e, dessa forma, João Goulart foi empossado, mas com poderes limitados. Havia um grande temor da burguesia de que Jango cedesse às pressões do movimento camponês e operário.</p>



<p>Em 1963, realizou-se um plebiscito e o regime voltou a ser o presidencialismo. O Partido Comunista Brasileiro (PCB) e o PTB apoiaram o governo e a política de reformas, em colaboração com setores da burguesia. As pressões salariais e pela reforma agrária aumentaram, a inflação cresceu vertiginosamente, a alta dos preços e a sabotagem da economia gerou falta de produtos no mercado. As tensões aumentaram. Manifestações de estudantes e trabalhadores exigiam reformas, os setores mais reacionários atacavam o governo, acusando-o de comunista. O governo nacionalista burguês de João Goulart, sob pressão do movimento de massas, foi mais longe do que desejaria quando tomou posse em pleno descontentamento da burguesia.</p>



<p>No dia 13 de março de 1964, no Rio de Janeiro, Jango organizou o Comício da Central, na Praça da República, localizada em frente à estação Central do Brasil. Nesse dia, em que 200 mil pessoas estiveram presentes, diversos decretos limitados ao estado democrático burguês e a uma política nacionalista foram aprovados. Entre eles, a nacionalização completa do petróleo e monopólio estatal da Petrobras, a reforma agrária, a reforma urbana, a legalização dos partidos operários e populares, entre os quais o PCB que estava na ilegalidade.</p>


<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter size-full"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="414" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/o-brasil-na-sera-como-cuba.jpg?resize=618%2C414&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-51411" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/o-brasil-na-sera-como-cuba.jpg?w=620&amp;ssl=1 620w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/o-brasil-na-sera-como-cuba.jpg?resize=300%2C201&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/o-brasil-na-sera-como-cuba.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/o-brasil-na-sera-como-cuba.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">Manifestação da direita católica em 1968 <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure></div>


<p>Para sobreviver, o governo de Jango só podia se apoiar no movimento de massas que se radicalizava. A luta pelas reformas de base estava indo além dos limites das reivindicações democrático burguesas e em contrapartida o PCB procurava frear o movimento para “não radicalizar a situação”. Tanto o PCB quanto o PTB, que eram as organizações mais fortes do movimento operário, sendo o PCB o principal, apoiavam o governo da suposta “burguesia nacional” de Jango contra o imperialismo norte-americano. Entretanto, a própria burguesia nativa, em grande maioria, já estava associada ao capital estrangeiro.</p>



<p>No dia seguinte ao comício os jornais burgueses alardeavam a instalação de uma “república sindical”, uma &#8220;ofensiva do governo de João Goulart contra as instituições democráticas&#8221;<sup>3</sup>. No dia 19, a primeira Marcha da Família com Deus pela Liberdade mobilizou amplos setores da classe média reunindo mais de 500 mil pessoas em São Paulo. O golpe já estava sendo preparado e as manifestações da classe média eram os sinais.</p>



<p>Apesar da disputa pela data oficial do golpe, é no dia 1º de abril que Jango é deposto. O fato de militares e defensores da reação comemorarem o dia 31 de março como data da “revolução” é uma tentativa de fugir de brincadeiras com o dia da mentira. &#8220;Durante muito tempo era possível saber a posição política de uma pessoa no Brasil a partir da forma como ela designava este fato. Se falava em “Revolução de 31 de março”, já sabíamos que era alguém que apoiava os militares. Se, ao contrário, se referia ao “Golpe do 1° de abril”, era alguém que se opunha ao arbítrio&#8221;<sup>4</sup>.</p>



<p>O fato é que, por mais que o regime militar buscasse oficializar o dia 31 como data da “revolução”, foi na madrugada do dia 1º de abril que tropas com o objetivo de derrubar Jango foram enviadas ao Rio de Janeiro. Jango foge para o Rio Grande do Sul e no dia 2 de abril é empossado como presidente o deputado Ranieri Mazzili, que logo seria substituído pelo marechal Humberto de Alencar Castelo Branco. O jornal O Globo, em sua manchete, comemora: “Fugiu Goulart e a democracia está sendo restabelecida”.</p>



<p>Enquanto a pequena burguesia, a burguesia brasileira, a burguesia imperialista e a imprensa, através dos jornais O Globo, Estado de São Paulo, Folha de São Paulo, entre outros, celebravam o fim da “ameaça comunista”, a classe operária não foi mobilizada por suas direções e as massas não foram chamadas às ruas para impedir a ascensão dos militares ao poder.</p>



<p>O golpe de 1964 foi &#8220;um golpe de classe, um golpe da burguesia contra a classe trabalhadora&#8221;<sup>5</sup>. Instaurou a ditadura civil militar, prendeu as principais lideranças do movimento operário e estudantil que tentaram combater o regime, atacou sindicatos, entidades estudantis etc. Para exemplificar os ataques da ditadura, vale destacar um dos retrocessos impostos aos trabalhadores, que foi a implantação do Fundo de Garantia que resultou no fim da estabilidade de emprego:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“Em 1966 foi instituído o Fundo de Garantia por Tempo de Serviço – FGTS (Lei 5107/66), com o objetivo de pôr fim ao regime de estabilidade no emprego, garantido pela CLT. Inicialmente, a lei dispunha que o trabalhador, no ato da admissão, poderia “optar” pelo FGTS ou pela estabilidade adquirida após dez anos de trabalho, mas, na prática tal opção não existia, pois normalmente o FGTS era imposto pelo patrão.” (RUPP, 2017)</p>
</blockquote>



<p>O movimento estudantil sofreu com o ataque a sua principal entidade, a União Nacional dos Estudantes (UNE), que foi incendiada na madrugada de 1º de abril, e a aprovação da Lei Suplicy, em setembro do mesmo ano, que impedia a participação das entidades estudantis existentes de fazer &#8220;qualquer ação, manifestação ou propaganda de caráter político-partidário, bem como incitar, promover ou apoiar ausências coletivas aos trabalhos escolares&#8221;<sup>6</sup>.</p>



<p>Os anos que seguiram, foram de reorganização do movimento estudantil e operário.</p>



<p>As primeiras lutas importantes que fazem parte dos eventos que antecedem 68, ocorrem em 1966, quando a UNE elege uma nova direção e começa a atuar mesmo na clandestinidade. Um plebiscito nacional é organizado contra a Lei Suplicy em 1965, e em 66, como medida de ação, os estudantes que rechaçam a lei começam a eleger suas próprias entidades da seguinte maneira: &#8220;onde havia condições para tal, os estudantes realizaram eleições clandestinamente e apoiaram as lideranças eleitas de Centros Acadêmicos [CA] agora ilegais. Onde isso era impossível, submeteram-se formalmente às exigências da lei, o que lhes dava acesso às verbas para custeio dos DA [Diretórios Acadêmicos], tratando, contudo, de manter a autonomia política dos seus movimentos. Também adotou-se soluções mistas, em que um DA legalmente eleito e com acesso à sede e verbas apoiava um CA efetivamente visto como a liderança local&#8221;<sup>7</sup>.</p>



<p>No dia 18 de setembro, a UNE chama greve geral dos estudantes e transforma o dia 22 no Dia Nacional de Luta Contra a Ditadura. Esse evento, com manifestações que eclodem por todo o país fica conhecido como Setembrada e tem como fato marcante o Massacre da Praia Vermelha, ocorrido na Universidade Federal do Rio de Janeiro (UFRJ), quando a polícia invade a Faculdade de Medicina e expulsa os estudantes violentamente.</p>



<p>Em 1967 são organizadas lutas contra as políticas educacionais do governo. Um acordo secreto elaborado pelo Ministério da Educação (MEC) e a Agência dos Estados Unidos para o Desenvolvimento Internacional (Usaid na sigla em inglês) veio à tona em 1966 e ficou conhecido popularmente como o acordo MEC-Usaid. O plano tinha como objetivo a privatização do ensino público brasileiro, além de reduzir carga horária de algumas matérias, entre elas História, e cortar Filosofia, Latim, Educação Política, entre outras matérias, da grade escolar. Esse combate que iniciou em 1967 continuaria em 1968.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="368" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Protesto-MEC-Usaid-1024x609.jpg?resize=618%2C368&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-51412" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Protesto-MEC-Usaid.jpg?resize=1024%2C609&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Protesto-MEC-Usaid.jpg?resize=300%2C179&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Protesto-MEC-Usaid.jpg?resize=150%2C89&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Protesto-MEC-Usaid.jpg?resize=768%2C457&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Protesto-MEC-Usaid.jpg?resize=1536%2C914&amp;ssl=1 1536w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Protesto-MEC-Usaid.jpg?w=1600&amp;ssl=1 1600w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Protesto-MEC-Usaid.jpg?w=1236&amp;ssl=1 1236w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">Passeata em São Paulo contra os acordos MEC-Usaid, que permaneceram por dois anos em segredo <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>No movimento operário, a situação possui algumas semelhanças. O aumento do desemprego e o arrocho salarial vai causar a indignação dos trabalhadores dos setores público e privado. O número de greves, que cai bruscamente a partir de 1964, começa a aumentar aos poucos e, em 1967, estados importantes economicamente, como Minas Gerais, registram movimentos relevantes:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“Em 6 de junho [de 1967] as professoras primárias recorrem à Justiça para receber seus salários e quatro dias depois começam sua greve. A greve, que mobilizou cerca de 4 mil professoras de 26 municípios do Estado, não pôde, contudo, resolver o problema que ainda em agosto dava motivo a algumas manifestações de rua. Em 7 de julho é a vez dos funcionários municipais de Belo Horizonte [capital de Minas Gerais] se mobilizarem para receber seus salários em atraso. Ainda em julho, começam a surgir protestos dos empregados do sistema bancário estatal contra o programa de fusão dos bancos estatais que, de resto, acabou produzindo desemprego no setor. (…)</p>



<p>“No setor privado, estes problemas assumem proporções ainda maiores. Em abril de 1967 a Mannesman dispensou cerca de 600 operários (…). Em junho, quando se inicia a campanha eleitoral, começa também uma greve por atraso do pagamento por parte dos mineiros de Ibirité e São João del Rei (Cia. Siderúrgica Nacional) que deverá durar perto de um mês e meio. Em novembro começa o movimento dos operários da Companhia Brasileira de Usinas Metalúrgicas de Barão de Cocais, também por salários atrasados. Em dezembro surgem vários casos de protestos por atraso de pagamento do ‘13º salário’.” (WEFFORT, 1972, p. 32)</p>
</blockquote>



<p>Com greves e manifestações estudantis, o Brasil se preparava para entrar em 1968 acompanhando uma série de países que fizeram desse ano um dos mais marcantes na história da humanidade.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-0bf12f933eefc211a5ed1b326208372b">Estudantes em cena</h2>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>&#8220;— Padre, morreu um estudante aqui no [Restaurante] Calabouço.<br>— Chame a polícia.<br>— Impossível. Foi ela que o matou.&#8221; (Diálogo entre um trabalhador do Calabouço e o padre Vicente Adamo em 28 de março de 1968)</p>
</blockquote>



<p>Os primeiros embates de 68 iniciaram ainda em janeiro com a luta dos excedentes, estudantes que atingiam a média necessária nos vestibulares para acessar ao ensino superior, mas que não entravam por falta de vagas. Cidades como São Paulo, Rio de Janeiro, Belo Horizonte, Goiânia, Fortaleza, Recife, Salvador, foram palco de assembleias que reuniam facilmente 5 mil pessoas nas universidades e as passeatas, nas principais cidades, costumavam contar com cerca de 10 mil estudantes, numa conjuntura onde havia cerca de 200 mil universitários em todo o Brasil.</p>



<p>A juventude estava extremamente radicalizada, disposta a enfrentar a repressão policial que se intensificava a cada dia. José Genoíno, presidente do DCE da Universidade Federal do Ceará (UFC) em 68, apresenta um interessante relato que evidencia o nível de radicalização dos estudantes na época:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“… tínhamos decido começar a passeata na Praça José de Alencar. A polícia anunciou que não haveria passeata. Cercou a praça. Quer dizer, nós não podíamos entrar na praça em massa. Aí tivemos de diluir, dispersar o pessoal em grupos e entrar lá dentro, sem ser em passeata, para montar a passeata dentro da praça e, aí, romper o cerco. E funcionou perfeitamente. O pessoal entrou normalmente, de ônibus, andando. O grupo de autodefesa tinha preparado coquetéis molotov e entrou na praça com eles dentro de carrocinhas de sorvete. Daí, quando sentimos que já havia bastante gente lá, alguém subiu na estátua do José de Alencar, deu um grito, que era o que a gente combinava pro pessoal se juntar, aí o pessoal dos coquetéis de molotov entrou em ação, abriram duas ruas para a gente sair e lá fomos nós por elas. (…) [os policiais] não contavam com nossa audácia, com nossa determinação e com a nossa organização.”<sup>8</sup></p>
</blockquote>



<p>Com esse mesmo ímpeto atuavam os jovens do Calabouço, no Rio de Janeiro, onde diariamente circulavam cerca de 4 mil estudantes secundaristas. Na verdade, o restaurante apelidado pelos próprios jovens de Calabouço, fazia parte de um complexo criado na Era Vargas, &#8220;depois da Segunda Guerra Mundial, sob pressão da UNE, com o objetivo de atender os estudantes de origem humilde, provenientes, em sua maior parte, do interior do país&#8221;<sup>9</sup>. No complexo havia, além do restaurante com um preço popular, sapataria, barbearia, entre outros serviços. Em 1964 um interventor da Ditadura foi colocado para gerenciar o lugar e nos meses que seguiram, estudantes, quadros da UNE e da União Metropolitana dos Estudantes (UME) foram presos ou desapareceram e a presença da juventude no Calabouço diminuiu drasticamente.</p>



<p>Com a reorganização do movimento estudantil, os jovens retomam o espaço e fundam a Frente Unida de Estudantes do Calabouço (Fuec). Os secundaristas, que passavam boa parte do tempo no espaço, logo começaram a entrar em contato com os universitários organizados, o que tornou o restaurante em um local de debate e de mobilização do movimento estudantil.</p>



<p>A existência de um lugar que reunia uma enorme quantidade de jovens, num período de radicalização no Brasil e no mundo, era inaceitável para a ditadura e os ataques ao Calabouço não tardaram a começar. O primeiro enfrentamento acontece quando é decidida, sem apresentar qualquer justificativa, a demolição do Calabouço. Apesar da resistência, o restaurante é derrubado e os estudantes iniciam uma campanha para pressionar o governo a reconstruir o lugar.</p>



<p>A “Operação Pendura” entra em ação. Os jovens se reúnem em grupos de dez e juntos vão a um restaurante caro da cidade, comem bem &#8211; o consumo de bebidas alcoólicas e cigarros são proibidos pela Fuec, e quando todos terminam, um dirigente sobe em uma mesa e faz um discurso que conclui pedindo para colocar a conta em nome do MEC. A operação se espalha por todo o Rio de Janeiro. Em alguns restaurantes, os donos, quando percebem o que está ocorrendo, chamam a polícia e tentam trancar os estudantes, mas sem sucesso. Um novo Calabouço é construído.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="412" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/1_RpgkoadsIep88BKT0YitLg-1024x683.jpeg?resize=618%2C412&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-51413" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/1_RpgkoadsIep88BKT0YitLg.jpeg?resize=1024%2C683&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/1_RpgkoadsIep88BKT0YitLg.jpeg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/1_RpgkoadsIep88BKT0YitLg.jpeg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/1_RpgkoadsIep88BKT0YitLg.jpeg?resize=768%2C512&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/1_RpgkoadsIep88BKT0YitLg.jpeg?resize=1536%2C1024&amp;ssl=1 1536w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/1_RpgkoadsIep88BKT0YitLg.jpeg?w=1920&amp;ssl=1 1920w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/1_RpgkoadsIep88BKT0YitLg.jpeg?w=1236&amp;ssl=1 1236w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/1_RpgkoadsIep88BKT0YitLg.jpeg?w=1854&amp;ssl=1 1854w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">Enterro de Edson Luís, assassinado em 28 de março de 1968 por um PM no restaurante Calabouço <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>A ditadura não desiste do plano de fechar o lugar e embates entre estudantes e repressão irão culminar com o assassinato de Edson Luís no dia 28 de março:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“Segundo o relato de dezenas de testemunhas, o comandante da tropa de choque, tenente Alcindo Costa, sacou sua pistola 45 e fez diversos disparos. Um deles atingiu o peito do estudante Edson Luís de Lima Souto. Percebendo a gravidade do ferimento, alguns de seus companheiros, em desespero, levaram Edson para a Santa Casa, na rua Santa Luzia. Mas nada pôde ser feito para salvar a vida do estudante de apenas 18 anos e origem modesta. O médico Luís Carlos Sá Fortes Pinheiro atestou que Edson Luís chegara morto ao hospital.” (ZAPPA e SOTO, 2018)</p>
</blockquote>



<p>Saindo da Santa Casa, os jovens levam o corpo do Edson até a Assembleia Legislativa, na praça Tiradentes. No meio do caminho as fileiras dos companheiros de Edson engrossam com milhares de pessoas que passam pelo local. A passeata dura cerca de vinte minutos, a tensão é grande e a polícia não quer permitir que os manifestantes cheguem no destino que desejam. Elinor Brito, presidente da Fuec relata a situação dramática:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“Eles queriam tomar o corpo da gente e impedir a entrada na assembleia. A gente disse: ‘Tá morto, a gente bate com a cabeça do Edson na barriga dos policiais e eles vão recuando.’ E eles foram dando para trás.”<sup>10</sup></p>
</blockquote>



<p>O corpo de Edson é colocado no saguão da Assembleia. Os Deputados presentes tentam convencer os estudantes da desocupação do saguão e que o corpo seja levado para o Instituto Médico Legal (IML), para ser submetido a autópsia. Os estudantes sabiam que se Edson fosse levado para o IML, a chance de seu corpo desaparecer seria grande. Após acaloradas discussões, a maioria dos presentes decide pela permanência do corpo ali, &#8220;onde seria velado até o dia seguinte em meio a um clima extremamente tenso [com] gritos de revolta&#8221;<sup>11</sup> e protesto.</p>



<p>No dia seguinte, cerca de 60 mil pessoas participam do sepultamento de Edson Luís. Sua camisa, ensanguentada é carregada como um estandarte. No dia 30 de março, manifestações explodem por todo o país em solidariedade aos estudantes do Calabouço. Em Goiânia, a ditadura faria mais uma vítima, seu nome era Ivo Vieira. O “maio de 68” começava no Brasil.</p>



<p>No dia 1º de abril, o clima tenso e radicalizado que havia tomado conta do país se intensificou por conta da “celebração do quarto aniversário do golpe militar”. As Forças Armadas, as polícias Militar e Civil se mobilizaram, ocuparam locais estratégicos nas principais cidades, entretanto, mesmo assim, não conseguiram impedir as inúmeras manifestações que se alastraram de norte a sul.</p>



<p>Em Belém, estudantes foram retirados à força da universidade para impedir algum tipo de mobilização; em Recife, 2 mil saíram às ruas em um ato proibido; protestos tomaram conta de Maceió e Salvador; Em Fortaleza, os manifestantes destruíram o prédio do Serviço de Informações dos Estados Unidos; Em Natal, todas as universidades entraram em greve; em Brasília, onde uma ocupação de estudantes havia começado no final de março, os estudantes foram cercados pela polícia e resistiram; em Goiânia, um policial civil invadiu a Catedral Metropolitana, onde se reuniam estudantes, e feriu dois deles; nos Estados da Bahia e Minas Gerais, estudantes foram baleados pela polícia, causando a revolta da população.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="412" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/ditadura-1968-1024x683.jpg?resize=618%2C412&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-51414" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/ditadura-1968-scaled.jpg?resize=1024%2C683&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/ditadura-1968-scaled.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/ditadura-1968-scaled.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/ditadura-1968-scaled.jpg?resize=768%2C512&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/ditadura-1968-scaled.jpg?resize=1536%2C1024&amp;ssl=1 1536w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/ditadura-1968-scaled.jpg?resize=2048%2C1365&amp;ssl=1 2048w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/ditadura-1968-scaled.jpg?w=1236&amp;ssl=1 1236w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/ditadura-1968-scaled.jpg?w=1854&amp;ssl=1 1854w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">PM reprime estudantes que protestavam contra a morte de Edson Luís / Imagem: Evandro Teixeira <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>No Rio de Janeiro não foi diferente e a única exceção nesse dia foi São Paulo, onde a polícia decidiu não proibir as mobilizações, mas o número de policiais que acompanharam os atos era quase proporcional ao número de manifestantes.</p>



<p>No dia 4, a missa de sétimo dia de Edson Luís, celebrada na Igreja da Candelária, no centro do Rio, acabou terminando em confusão quando a cavalaria da Polícia Militar investiu contra as pessoas que deixavam a igreja. Padres tentaram proteger a população usando seus corpos como escudo e foram agredidos igualmente, causando comoção e indignação da população. Nos dias que seguiram, &#8220;passeatas, ocupação de prédios e greves passaram a movimentar as principais capitais&#8221;<sup>12</sup> e os estudantes se radicalizaram cada vez mais.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-9b263b01b631424427c9947dfb26aa8e">A vez dos operários: as greves de Contagem e Osasco</h2>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“…Eu acho graça desses caras, contrariam a lei numa porção de coisas. Na hora de pagá o aumento querem se apoiá na lei. Vai se preparando, Tião. Num dou duas semanas e vai estourá uma bruta greve que eles vão vê se paga ou se não. (…) Se não pagá, greve… Assim é que é…” (Eles não usam black-tie, Gianfrancesco Guarnieri)</p>
</blockquote>



<p>Os estudantes foram os primeiros nos combates de 1968, o prenúncio das mobilizações operárias. Não demorou muito para que greves entrassem no calendário do ano que abalou o mundo, sendo duas as mais importantes. Elas ocorreram nas cidades de Contagem, em Minas Gerais e Osasco, em São Paulo.</p>



<p>Essas greves ocorreram no coração industrial do país da época, mobilizaram mais de 21 mil operários e foram as primeiras manifestações de força da classe trabalhadora após o golpe de 64. Para entender a real importância desses movimentos é preciso considerar, do ponto de vista da organização operária, o peso do governo ditatorial que, através do Ministério do Trabalho, interveio em inúmeros sindicatos, destituindo diretorias eleitas pelos trabalhadores. Além da implacável perseguição aos trabalhadores que participaram de greves, com demissões, listas negras e prisões, o que desarticulou por longo tempo o movimento operário. Há também, como fator, o peso da traição do PCB, que mesmo durante o regime militar, buscou realizar alianças com os setores dito “progressistas” da burguesia, se recusando a combater ao lado dos trabalhadores para pôr fim à ditadura e ao capitalismo.</p>



<p>Contagem e Osasco, em 68, eram cidades que apresentavam alta concentração industrial e que fazia pouco tempo que haviam conquistado sua autonomia. Osasco, até 1962 era um bairro de São Paulo e Contagem, até 1963, de Belo Horizonte. Isso permitia uma mobilização nas próprias cidades e nas cidades das quais elas se separaram. A indústria dessas cidades estava muito próxima da população, possuía uma alta concentração de capitais em poucas empresas e havia uma clara predominância da indústria pesada (material de transporte, material elétrico, metalurgia, etc.). As semelhanças entre a estrutura industrial de Contagem e Osasco podem ser vistas na tabela (abaixo).</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" decoding="async" width="432" height="334" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/tabela-osasco-contagem.jpg?resize=432%2C334&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-51410" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/tabela-osasco-contagem.jpg?w=432&amp;ssl=1 432w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/tabela-osasco-contagem.jpg?resize=300%2C232&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/tabela-osasco-contagem.jpg?resize=150%2C116&amp;ssl=1 150w" sizes="(max-width: 432px) 100vw, 432px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"><div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>A primeira greve a estourar foi a de Contagem, que duraria nove dias. Desde 1967 a região de Belo Horizonte era atingida por uma aguda crise de desemprego que resultaria numa série de mobilizações, já citadas anteriormente, e agitações sindicais, onde os trabalhadores buscavam criar oposições aos sindicatos enquadrados pela ditadura. Essas mobilizações continuaram em 1968 e no setor público, por exemplo, no dia 11 de abril, </p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>&#8220;cerca de 500 operários municipais tentaram invadir o edifício da Prefeitura para exigir o pagamento de um tradicional empréstimo de véspera da Semana Santa que lhes fora negado esse ano. Na iniciativa privada, pouco antes da greve de abril cerca de vinte pequenas empresas se viram obrigadas a fechar as portas por más condições financeiras (entre estas se encontrava a Minas Aço que causou escândalo por ter dispensado sem indenização seus 170 trabalhadores). Na mesma época, a A.E.I. efetuou seu programa de redução de pessoal, despedindo 230 trabalhadores de um total de 300. Em fins de fevereiro entram em greve os 3.500 operários da ACESITA reivindicando o cumprimento do anterior reajuste de salários. Em março, o Sindicato dos Metalúrgicos denunciava que a Industam havia despedido cerca de 40 operários em bases fraudulentas…&#8221;<sup>13</sup></p>
</blockquote>



<p>A greve de Contagem inicia no dia 16 de abril, às 7 horas da manhã, quando os operários da Belgo-Mineira começam a ocupar a fábrica e, em seguida, elegem uma comissão de 25 pessoas que são responsáveis por negociar com a empresa. O estourar da greve surpreende a própria empresa, a imprensa e, inclusive, a direção sindical. A comissão e diretores discutem soluções, mas sem chegar a um lugar comum. A Delegacia Regional do Trabalho (DRT) entra em ação e declara a greve ilegal, permitindo que a polícia invada o lugar para desocupar a empresa. Uma série de ações para esvaziar o movimento iniciam, incluindo a visita de funcionários à casa de grevistas, ameaçando as famílias de que todos os que continuarem no movimento irão perder o emprego.</p>



<p>No dia 17, os operários decidem abandonar a ocupação e dirigem-se ao sindicato e às 18 horas do mesmo dia a Polícia Militar ocupa a empresa. Até aquele momento, a greve atingia apenas uma seção da Belgo-Mineira e, o Ministro do Trabalho, Jarbas Passarinho, informado da situação, não achava necessário negociar pessoalmente.</p>



<p>No entanto, no dia 19, os trabalhadores da Sociedade Brasileira de Eletricidade entram em greve, aumentando o risco de uma expansão do movimento. O ministro faz sua declaração acusando os trabalhadores de &#8220;grupos de provocadores que mantiveram engenheiros presos sob o pretexto de obter um imediato aumento de salário&#8221;<sup>14</sup>. Ele também faz um chamado aos sindicatos oficiais para que controlem o movimento e, ao fim de seu discurso, o ministro destaca a necessidade das autoridades de manterem a ordem de qualquer forma.</p>



<p>No dia 20, é realizada a primeira assembleia de todos os grevistas, após a adesão de mais uma empresa, a Mannesman, com cerca de 4.500 funcionários. &#8220;Da assembleia, é formada uma comissão de greve e de piquetes, com o intuito de reforçar o movimento&#8221;<sup>15</sup>. Um dos líderes da greve na Mannesman, Ênio Seabra, havia concorrido à direção do sindicato, mas seu nome, junto de mais quatro membros da chapa, teria sido impugnado no processo. Desde então, o grupo organizado por Seabra fazia parte da “oposição sindical” e, a partir do dia 20, Seabra se tornaria a principal liderança do movimento.</p>



<p>Ainda no mesmo dia, Jarbas Passarinho participa da assembleia dos trabalhadores, é vaiado quando apresenta a proposta de aumento salarial de 8%, sendo que os trabalhadores exigiam 25%, e ao final do seu discurso explica sua intenção sem meias palavras: “se as condições se agravarem, passando para a provocação e o desafio, vai haver luta e perderá quem tiver menos força, embora não queiramos fabricar e nem nos transformarmos em cadáveres” (WEFFORT <em>apud</em> O ESTADO DE S. PAULO, 1968).</p>



<p>A greve amplia ainda mais no dia 22, chegando ao seu auge, com a adesão de dez novas empresas. Nesse dia, a assembleia busca organizar melhor o movimento, prepara novos piquetes, busca contatos em outros Estados e elege representantes de todas as fábricas para o comitê que dirige o movimento.</p>



<p>No dia seguinte, o governo apresenta a sua proposta e declara “guerra” à greve, caso os trabalhadores não aceitem. A insatisfação nas bases era enorme, as perdas salariais chegavam a 30% desde 1964, tornando a pauta de luta contra o arrocho salarial na principal reivindicação. Mas apesar de toda a disposição, a direção do movimento era vacilante, dependente da estrutura oficial dos sindicatos e não conseguia apresentar nenhuma saída além de esperar uma proposta do governo.</p>



<p>A repressão policial se intensifica, 1.500 policiais são enviados para Contagem e qualquer aglomeração de pessoas na cidade é dispersada com violência, boletins são proibidos de circular e as empresas intensificam as ameaças nas casas dos trabalhadores. A partir do dia 23 a greve entra em refluxo e no dia 26 é encerrada. Apesar da aparente derrota, Costa e Silva anuncia, no 1º de maio, um aumento de 10% dos salários no país, rompendo com a política do arrocho. A greve de Contagem conquista uma vitória parcial.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-eec24e3d7cb90e6ee1f8d6d2a68167e1">“Osasco é o exemplo”</h2>



<p>No dia 1º de maio, cerca de 20 mil pessoas se reúnem na Praça da Sé, no centro de São Paulo. O governador do Estado, Abreu Sodré, pega o microfone e afirma que o ato é a prova de que em nosso estado a democracia respira. Os manifestantes, indignados, começam a vaiar e jogar objetos no governador. Sodré é atingido por uma pedra e é retirado do palco, os manifestantes tomam conta do local e uma faixa com os dizeres “Operários, estudantes. Unidos para libertar o Brasil do imperialismo” é aberta. Entre os manifestantes, os trabalhadores de Osasco marcam presença.</p>



<p>Em fins de maio e começo de junho a temperatura sobe ainda mais no país. Diferente de Contagem, a greve de Osasco é programada, organizada e iniciada por conta das decisões tomadas pela direção sindical dos metalúrgicos da região. As comissões de fábrica que surgem em Contagem durante a greve, serão formadas em Osasco durante o processo eleitoral para o sindicato. Mas, mesmo possuindo uma direção mais ligada à base, ela irá se manter nos limites impostos à estrutura sindical herdada do varguismo, como veremos mais adiante.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="375" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/cobrasma-1024x621.jpg?resize=618%2C375&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-51415" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/cobrasma-scaled.jpg?resize=1024%2C621&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/cobrasma-scaled.jpg?resize=300%2C182&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/cobrasma-scaled.jpg?resize=150%2C91&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/cobrasma-scaled.jpg?resize=768%2C466&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/cobrasma-scaled.jpg?resize=1536%2C932&amp;ssl=1 1536w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/cobrasma-scaled.jpg?resize=2048%2C1242&amp;ssl=1 2048w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/cobrasma-scaled.jpg?w=1236&amp;ssl=1 1236w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/cobrasma-scaled.jpg?w=1854&amp;ssl=1 1854w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">Greve na Cobrasma, em Osasco/SP <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>No final de junho, quatro faculdades de Osasco são ocupadas pelo movimento estudantil. Quando começa a greve, no dia 16 de julho, às 9 horas da manhã, na Cobrasma, o clima político já é extremamente tenso. Até o final da manhã as empresas Barreto Keller, Braseiros, Granada (essa do setor químico) e Lonaflex já aderiram à greve. Panfletos, contra o arrocho salarial, contra o FGTS, a lei anti-greve e a ditadura dos patrões, assinados pelos “grevistas” e não pelo sindicato, são distribuídos. Os trabalhadores reivindicam um aumento salarial de 35%, contrato coletivo de dois anos e reajustes salariais trimestrais.</p>



<p>No segundo dia de greve, mais uma empresa adere ao movimento, a Brown Boveri. Para prestar solidariedade, aparecem representantes da UNE e da União Estadual dos Estudantes (UEE) e representantes de 12 sindicatos de São Paulo. Uma das características dessa greve, foi a participação dos “operários-estudantes”, o que resultou numa aproximação muito maior entre movimento dos trabalhadores e as lutas que o movimento estudantil travava desde o início do mês. Estudantes universitários e secundaristas de Osasco, de São Paulo e de outras cidades da região metropolitana organizavam passeatas e coleta de dinheiro em apoio aos operários grevistas.</p>



<p>A greve já contava, no segundo dia, com a participação de seis das onze principais empresas da região e com uma disposição e organização enormes por parte dos trabalhadores. A debilidade da greve estava justamente nas direções, que organizaram uma estratégia equivocada para salvar o próprio sindicato de uma possível intervenção por estar ligado à organização da greve. Quando o governo começou a pressionar o sindicato, os dirigentes, no desespero de perder o sindicato, tentaram resolver a situação por conta própria e declararam a irresponsabilidade do sindicato perante a greve. A ditadura não acreditou, obviamente, e os trabalhadores foram confundidos com as posições dúbias do sindicato.</p>



<p>Desde o primeiro dia da greve tropas da Polícia Militar já estavam se movimentando em quantidade para Osasco. Diferente de Contagem, onde o governo foi surpreendido, a DRT de Osasco já estava ciente das mobilizações dos trabalhadores da Cobrasma e demais empresas. Nesse caso também, a ditadura foi mais enérgica e no terceiro dia de greve decidiu que era hora de pôr fim ao movimento. Os operários resistiram durante o dia inteiro, mas na madrugada, a Cobrasma foi invadida pela polícia e 400 trabalhadores foram presos. O sindicato também foi invadido e posto sob intervenção, e o líder, José Ibrahim, fugiu para evitar a prisão.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-129063d6b6744ae310bf99af51aa06a7">Cem mil nas ruas contra a ditadura</h2>



<p>Uma das manifestações mais importantes de 1968, da história da luta contra a ditadura e até da história do Brasil, aconteceu no dia 26 de junho, antes da greve de Osasco. A Passeata dos Cem Mil, no Rio de janeiro, aconteceu após uma crescente radicalização da sociedade, de um aumento substancial das manifestações nas escolas, nas ruas e, ao mesmo tempo, foi uma resposta direta à repressão que se intensificava a cada dia. Três eventos foram marcantes no que diz respeito à repressão policial:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“Em 19 de junho, houve enfrentamentos entre estudantes e a Polícia Militar, no Palácio Capanema, então sede do Ministério da Educação (MEC), no Centro, com a prisão do líder estudantil Jean-Marc von der Weid e outros cem estudantes. No dia seguinte, alunos obrigaram o Conselho Universitário da UFRJ, no campus da Praia Vermelha, a debater a situação do ensino superior, e mais de 300 estudantes foram presos no campo do Botafogo, onde sofreram espancamentos e humilhações. Mas o pior estava por vir: no dia 21 ocorreu um dos maiores conflitos entre o movimento estudantil e as forças de segurança do governo militar até então. O episódio ficou conhecido como Sexta-feira Sangrenta. Dezenas de feridos, cerca de mil presos, depredações e veículos incendiados. Até hoje o número de mortos é incerto.”<sup>16</sup></p>
</blockquote>



<p>A Sexta-feira Sangrenta começa como uma manifestação em resposta à violência policial do dia 20. A polícia não autoriza a passeata, realiza investidas, mas os estudantes reagem, chegando a enfrentar a cavalaria com bolas de gude, que faziam os cavalos tombar. A população que vivia nos prédios ao redor apoiou os jovens jogando, das janelas de seus apartamentos, objetos na polícia e, aqueles que passavam na rua, ajudavam jogando pedras e outros objetos. A polícia respondia com tiros e lançava bombas de gás lacrimogêneo. A Sexta-feira Sangrenta foi terminar apenas no fim da tarde.</p>



<p>Pode-se dizer que a Passeata dos Cem Mil foi o ápice de 1968, reunindo trabalhadores, estudantes e o conjunto da população. A polícia e o exército não interferiram na passeata. As faixas continham críticas à repressão realizada nos dias anteriores, algumas lembravam a morte de Edson Luís e outras traziam os dizeres “Abaixo a Ditadura”, deixando claro que existia uma vontade de pôr abaixo um regime que só servia para manter, pela força, uma minoria no poder. Cem Mil pessoas foram às ruas no Rio de Janeiro, mas em cidades como Salvador, por exemplo, 20 mil se manifestaram e o mesmo número tomou as ruas de Fortaleza no dia, além de outras cidades.</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="408" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/1968.passeata_dos_100_mil_.webp?resize=618%2C408&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-51383" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/1968.passeata_dos_100_mil_.webp?w=1008&amp;ssl=1 1008w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/1968.passeata_dos_100_mil_.webp?resize=300%2C198&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/1968.passeata_dos_100_mil_.webp?resize=150%2C99&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/1968.passeata_dos_100_mil_.webp?resize=768%2C507&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/1968.passeata_dos_100_mil_.webp?resize=310%2C205&amp;ssl=1 310w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">Cerca de 100 mil pessoas participam de passeata pelo fim da Ditadura Militar em 1968 <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>Uma comissão foi formada no dia, a Comissão dos Cem Mil, e conseguiu dialogar diretamente com Costa e Silva, mas com a intransigência da ditadura e a incapacidade do movimento de mobilizar as mesmas forças nada de definitivo seria arrancado. Apesar da diminuição da quantidade de pessoas nas passeatas que seguiram, as coisas não chegaram a “esfriar”. Como foi mostrado anteriormente, a greve de Osasco ocorre depois da passeata do dia 26 de junho e mesmo depois da greve alguns momentos marcam o segundo semestre do ano.</p>



<p>No entanto, o que ocorre é um aumento da repressão. A polícia começa a criar pretextos que justifiquem reprimir o movimento estudantil e operário. Foi assim que aconteceu o episódio da Batalha da Maria Antônia, rua central de São Paulo, onde se localizava duas importantes faculdades: USP e Mackenzie, uma em cada lado da rua.</p>



<p>O que foi divulgado como um confronto entre os estudantes “mackenzistas” contra os “uspianos”, foi uma provocação organizada pelo Departamento de Ordem Política e Social (Dops) e o Comando de Caça aos Comunistas (CCC). De acordo com José Dirceu<sup>17</sup>, presidente da UEE na época, e um dos principais dirigentes nesse episódio, durante dois dias os estudantes das duas faculdades tentaram evitar o conflito. Cerca de 100 estudantes ligados ao Dops e ao Comando de Caça aos Comunistas (CCC) continuaram as provocações até que o confronto se tornou inevitável com o uso de rojões, foguetes, coquetéis molotov e tiros. Durante o confronto, o estudante da USP, José Guimarães levou um tiro na cabeça, acirrando ainda mais o conflito. A “batalha” continuou até o prédio da USP ser incendiado.</p>



<p>O último evento marcante de 1968, ocorreu na pequena cidade de Ibiúna, no interior de São Paulo, onde mais de 700 estudantes se reuniram para o 30º Congresso da UNE no sítio Muduru. O Congresso, clandestino, reuniu as principais lideranças do movimento estudantil do país, como José Dirceu (UEE), Vladimir Palmeira (UME) e Luís Travassos, presidente da UNE. O que deveria ser mais um congresso de estudantes que trataria, principalmente, do combate à ditadura, acabou chamando a atenção dos moradores da cidade que acabaram acionando o Dops. O jornal Folha de São Paulo, na nota “Congresso da UNE: Todos presos”<sup>18</sup> relata: “os habitantes de Ibiúna notaram a presença de jovens desconhecidos, que iam à cidade comprar pão, carne, escovas e pasta de dentes, despertando suspeitas ao adquirir mais de (…) 200 [cruzeiros] de pão de uma só vez.” Mesmo conseguindo a liberdade no período posterior, os estudantes presos foram todos fichados pela polícia.</p>



<p>Costa e Silva começou o ano declarando que havia terminado “a fase repressiva” do regime e ele iniciaria a “fase construtiva”. Se ele construiu algo, foi uma máquina de repressão responsável pelo extermínio físico de centenas de jovens e trabalhadores, criada a partir do Ato Institucional nº 5, o AI-5. Em dezembro de 1968, o Congresso foi fechado, marcando o início dos anos de chumbo da ditadura. As organizações “de esquerda”, como algumas Dissidências do PCB, Ação Popular (AP), Aliança Nacional Libertadora (ALN), Política Operária (Polop), Movimento Revolucionário 8 de outubro (MR-8), seguem o caminho da luta armada, organizando guerrilhas urbanas e rurais, cooptando boa parte dos jovens dirigentes do movimento estudantil. Essa tática resulta no isolamento do movimento operário e no extermínio físico de centenas, além de criar o pretexto que a ditadura precisava para reprimir qualquer tipo de movimento.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-576b7b747e842281e9547ad2aef2dd94">“Aprendendo e ensinando uma nova lição”</h2>



<p>Há muito o que aprender com 1968, com os seus erros e acertos. As lições deste ano tão importante são fundamentais para que a classe operária e juventude saibam como atuar na luta de classes ainda hoje: os que lutaram em 68 não conseguiram resolver uma questão fundamental para hoje ainda, que é a necessidade de uma direção e de um partido revolucionário capaz de ajudar a classe operária na tomada do poder em suas mãos.</p>



<p>O ano de 1968 brasileiro carrega suas características próprias: luta contra a ditadura, uma classe operária que se reorganiza após o golpe, um movimento estudantil que está forjando novas direções. Mas é inegável que este movimento esteve conectado com o que ocorria no mundo. Como afirmamos na introdução da América Socialista nº 12, da edição brasileira:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“Em geral, na história, em cada país a luta que se desenvolve entre as classes aparece de uma forma particular, ‘nacional’ por assim dizer, com as peculiaridades da história ou elementos próprios de cada país ou região. É a forma nacional de uma luta de classes que tem um conteúdo internacional. Em 1968, isto se expressou de uma maneira espetacular, como elemento de clarificação do que sempre explicaram os marxistas que é a unidade internacional da luta de classes.”</p>
</blockquote>



<p>Uma questão interessante, é durante todo o ano, aqueles que se mobilizaram, levaram faixas que faziam referências à Guerra do Vietnã, ao Maio Francês, as lutas nos Estados Unidos etc.</p>



<p>Os estudantes foram o exemplo do quão são sensíveis os jovens às tensões da luta de classes. Também demonstraram como a juventude é a ponta de lança do movimento, por não carregar o peso da traição das velhas direções. Os trabalhadores, por meio das greves de Contagem e Osasco, demonstraram que mesmo após sofrer duras derrotas, eles são capazes de se reorganizar, não importa a força do golpe. A classe operária possui uma fonte inesgotável de energia por conta do papel que ocupa na produção e essa é a única classe genuinamente revolucionária capaz de transformar a sociedade.</p>



<p>Durante 1968, e nos anos seguintes, pichações com os dizeres “Osasco é o exemplo” iriam aparecer pelos muros das cidades brasileiras. Cinquenta anos após as lutas de jovens e trabalhadores contra a ditadura e o capitalismo, a mensagem que os revolucionários deveriam fazer aparecer pelas cidades do Brasil e do mundo é semelhante: 1968 é o exemplo.</p>



<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>



<p>Artigo publicado originalmente na revista América Socialista 13, de setembro de 2018.</p>



<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>



<h2 class="wp-block-heading">Referências:</h2>



<p><sup>1</sup> SARDINHA, Geraldo Jorge. <strong>Calabouço: rebelião dos estudantes contra a ditadura civil-militar em 1968</strong>. S. Paulo: Ed. do Autor, 2016, p. 57</p>



<p><sup>2</sup> Ibid., p. 58</p>



<p><sup>3</sup> PONTES, J. A. V.; CARNEIRO, M. L. <strong>1968, do sonho ao pesadelo</strong>. S. Paulo: O Estado de S. Paulo, 1985, p. 9</p>



<p><sup>4</sup> FLORENT, Adriana Coelho. <strong>Um suave azulejo: o retrato ambivalente da nação em “Fado Tropical” de Chico Buarque</strong>. USP, S. Paulo, 2007, p. 4 apud MAUÉS &amp; ABRAMO, 2006, p. 20</p>



<p><sup>5</sup> RUPP, Luiz Gustavo Assad. <strong>Reforma e contrarreforma trabalhista</strong>. Esquerda Marxista, 2017. Disponível em <a href="https://www.marxismo.org.br/content/reforma-e-contrarreforma-trabalhista/?highlight=1964">https://www.marxismo.org.br/content/reforma-e-contrarreforma-trabalhista/?highlight=1964</a>. Acesso em: 25 jun. 2018.</p>



<p><sup>6</sup> Lei nº 4.464, de 9 de novembro de 1964. Disponível em: <a href="http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/1950-1969/L4464.htm?TSPD_101_R0=1734bb0787506c5a720b43a480da2aadca900000000000000009e5af9bfffff00000000000000000000000000005b3277fa006811be8d">http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/1950-1969/L4464.htm?TSPD_101_R0=1734bb0787506c5a720b43a480da2aadca900000000000000009e5af9bfffff00000000000000000000000000005b3277fa006811be8d</a>. Acesso em: 25 jun. 2018.</p>



<p><sup>7</sup> <strong>Do Golpe ao congresso de Ibiúna (1964 – 1968)</strong>. Comissão da verdade PUC-SP. Disponível em: <a href="http://www.pucsp.br/comissaodaverdade/movimento-estudantil-periodizacao-1964-68.html">http://www.pucsp.br/comissaodaverdade/movimento-estudantil-periodizacao-1964-68.html</a>. Acesso em: 25 jun. 2018.</p>



<p><sup>8</sup> REIS, D. A.; MORAES, P. <strong>1968: a paixão de uma utopia</strong>. Rio de Janeiro: Editora FGV, 2008, p. 178, 179.</p>



<p><sup>9</sup> SARDINHA, Geraldo Jorge. <strong>Calabouço: rebelião dos estudantes contra a ditadura civil-militar em 1968</strong>. S. Paulo: Ed. do Autor, 2016, p. 33.</p>



<p><sup>10</sup> VENTURA, Zuenir. <strong>1968: o ano que não terminou</strong>. Rio de Janeiro: Objetiva, 2018, p. 107.</p>



<p><sup>11</sup> ZAPPA, R.; SOTO, E. <strong>1968: eles só queriam mudar o mundo</strong>. Rio de Janeiro: Zahar, 2018, p. 72</p>



<p><sup>12</sup> Ibid., p. 92.</p>



<p><sup>13</sup> WEFFORT, Francisco C. <strong>Participação e conflito industrial: Contagem e Osasco, 1968</strong>. S. Paulo: Cadernos Cebrap, n. 5, 1972, p. 33.</p>



<p><sup>14</sup> WEFFORT <em>apud</em> Jornal do Brasil. 20 abr. 1968.</p>



<p><sup>15</sup> REZENDE, A. P. <strong>História do movimento operário no Brasil</strong>. S. Paulo: Ática, 1990, p. 77.</p>



<p><sup>16</sup> O GLOBO. 20 jun. 2018. Disponível em: <a href="http://acervo.oglobo.globo.com/em-destaque/passeata-dos-cem-mil-ha-50-anos-foi-apice-dos-protestos-contra-ditadura-22804625#ixzz5JZKo5HTo">http://acervo.oglobo.globo.com/em-destaque/passeata-dos-cem-mil-ha-50-anos-foi-apice-dos-protestos-contra-ditadura-22804625#ixzz5JZKo5HTo</a>. Acesso em: 25 jun. 2018.</p>



<p><sup>17</sup> REIS, D. A.; MORAES, P. <strong>1968: a paixão de uma utopia</strong>. Rio de Janeiro: Editora FGV, 2008, p. 150.</p>



<p><sup>18</sup> FOLHA DE S. PAULO. Disponível em: <a href="http://almanaque.folha.uol.com.br/brasil_13out1968.htm">http://almanaque.folha.uol.com.br/brasil_13out1968.htm</a>. Acesso em: 28 jun. 2018.</p>



<p></p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/1968-no-brasil-estudantes-e-trabalhadores-contra-a-ditadura-militar/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/1968-no-brasil-estudantes-e-trabalhadores-contra-a-ditadura-militar/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/1968-no-brasil-estudantes-e-trabalhadores-contra-a-ditadura-militar/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/1968-no-brasil-estudantes-e-trabalhadores-contra-a-ditadura-militar/" data-text="1968 no Brasil: estudantes e trabalhadores contra a ditadura militar" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/1968-no-brasil-estudantes-e-trabalhadores-contra-a-ditadura-militar/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2024-03-15T16:00:43-03:00","datePublished":"2024-03-15T16:00:43-03:00","dateModified":"2024-03-15T18:20:33-03:00","headline":"1968 no Brasil: estudantes e trabalhadores contra a ditadura militar","name":"1968 no Brasil: estudantes e trabalhadores contra a ditadura militar","keywords":"1964,1968,assassinato,Brasil,burguesia,Calabou\u00e7o,comunismo,comunista,ditadura,ditadura militar,Edson Lu\u00eds,Estados Unidos,EUA,ex\u00e9rcito,general,golpe,golpe militar,hist\u00f3ria,imperialismo,imprensa,Maio de 1968,militar,Passeata dos Cem Mil,pol\u00edcia,repress\u00e3o,teoria","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/1968-no-brasil-estudantes-e-trabalhadores-contra-a-ditadura-militar\/","description":"Em um fim de tarde do dia 28 de mar\u00e7o de 1968, no Rio de Janeiro, terminava uma das mais agitadas assembleias do Calabou\u00e7o, restaurante frequentado por secundaristas e universit\u00e1rios que utilizavam o","copyrightYear":"2024","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/1968-no-brasil-estudantes-e-trabalhadores-contra-a-ditadura-militar/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/1968-no-brasil-estudantes-e-trabalhadores-contra-a-ditadura-militar/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/1968-no-brasil-estudantes-e-trabalhadores-contra-a-ditadura-militar/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/1968-no-brasil-estudantes-e-trabalhadores-contra-a-ditadura-militar\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Evandro Colzani","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/evandrocolzani\/"},"articleSection":"Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar,Hist\u00f3ria do Brasil","articleBody":"\nEm um fim de tarde do dia 28 de mar\u00e7o de 1968, no Rio de Janeiro, terminava uma das mais agitadas assembleias do Calabou\u00e7o, restaurante frequentado por secundaristas e universit\u00e1rios que utilizavam o espa\u00e7o para organizar as lutas, al\u00e9m de combater constantemente contra a extin\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio local, quando cinco pelot\u00f5es de choque da Pol\u00edcia Militar e da For\u00e7a A\u00e9rea surpreenderam os jovens reunidos. A assembleia acabava de aprovar a realiza\u00e7\u00e3o de uma manifesta\u00e7\u00e3o p\u00fablica em uma das zonas mais importantes da cidade e, como de costume, os estudantes sa\u00edam \"sempre armados de pedras, correntes, peda\u00e7os de pau, coquet\u00e9is molotov etc.\"1. A pol\u00edcia ataca e os estudantes decidem enfrentar.\n\n\n\nEm meio a bombas de g\u00e1s lacrimog\u00eaneo e cacetadas, um grupo de estudantes consegue romper o cerco e se dirige ao centro da cidade. O outro grupo, tentando fazer o mesmo, acaba encurralado em uma pra\u00e7a e a pol\u00edcia tenta invadir o espa\u00e7o do Calabou\u00e7o. Estudantes que estavam no restaurante do Instituto de Cooperativa do Ensino (ICE), pr\u00f3ximo ao Calabou\u00e7o, sabem da invas\u00e3o e atacam \"os milicos com as pr\u00f3prias bandejas, onde era servida a comida, e as cadeiras das salas de aula\"2, possibilitando o avan\u00e7o dos que estavam encurralados na pra\u00e7a. A pol\u00edcia recua at\u00e9 os carros de choque, o comandante ordena o uso da fuzilaria e o Calabou\u00e7o \u00e9 metralhado. Dois estudantes caem na tentativa de se proteger: um desmaiado e o outro, Edson Lu\u00eds de Lima Souto, de 18 anos, morto.\n\n\n\nNo Brasil, 1968 come\u00e7ou em mar\u00e7o. A morte de Edson Lu\u00eds, com um tiro no cora\u00e7\u00e3o, sensibilizou o pa\u00eds e resultou na explos\u00e3o de uma enorme insatisfa\u00e7\u00e3o social que se acumulava desde o golpe militar de 1964. Os estudantes ocuparam escolas, universidades e foram \u00e0s ruas. A classe trabalhadora, buscando se reorganizar, realizou greves, combateu a burocracia sindical e a repress\u00e3o da pol\u00edcia. A m\u00fasica, o cinema, o teatro, questionavam a ditadura, os artistas se solidarizavam e lutavam ao lado de estudantes e trabalhadores. A ditadura \u201cveio quente\u201d, como diz a m\u00fasica, mas a sociedade \u201cj\u00e1 estava fervendo\u201d e 68, no Brasil, ficou marcado como o ano dos que sonharam e lutaram por outro mundo.\n\n\n\nA ditadura civil militar\n\n\n\nAl\u00e9m da conjuntura internacional explosiva, o fato de o Brasil viver sob um regime ditatorial ir\u00e1 interferir diretamente no desenvolvimento de 1968, principalmente por meio do uso da repress\u00e3o, o que torna necess\u00e1rio uma r\u00e1pida retrospectiva das causas e consequ\u00eancias desse evento.\n\n\n\nEm 1961, J\u00e2nio Quadros, do Partido Trabalhista Nacional (PTN), assumia a presid\u00eancia do pa\u00eds. Sete meses depois o mesmo renunciaria por press\u00e3o de setores da burguesia que n\u00e3o viam com bons olhos algumas medidas nacionalistas do presidente. J\u00e2nio buscava, por meio da ren\u00fancia, causar uma como\u00e7\u00e3o popular e voltar com plenos poderes. O Congresso acatou a ren\u00fancia, o povo n\u00e3o foi \u00e0s ruas e J\u00e2nio capitulou. Come\u00e7ou, ent\u00e3o, um combate da burguesia para impedir a posse do vice de J\u00e2nio, Jo\u00e3o Goulart, mais conhecido como Jango, do Partido Trabalhista Brasileiro (PTB). Com a \u201ccampanha da legalidade\u201d um acordo foi realizado em que se criou o parlamentarismo no Brasil e, dessa forma, Jo\u00e3o Goulart foi empossado, mas com poderes limitados. Havia um grande temor da burguesia de que Jango cedesse \u00e0s press\u00f5es do movimento campon\u00eas e oper\u00e1rio.\n\n\n\nEm 1963, realizou-se um plebiscito e o regime voltou a ser o presidencialismo. O Partido Comunista Brasileiro (PCB) e o PTB apoiaram o governo e a pol\u00edtica de reformas, em colabora\u00e7\u00e3o com setores da burguesia. As press\u00f5es salariais e pela reforma agr\u00e1ria aumentaram, a infla\u00e7\u00e3o cresceu vertiginosamente, a alta dos pre\u00e7os e a sabotagem da economia gerou falta de produtos no mercado. As tens\u00f5es aumentaram. Manifesta\u00e7\u00f5es de estudantes e trabalhadores exigiam reformas, os setores mais reacion\u00e1rios atacavam o governo, acusando-o de comunista. O governo nacionalista burgu\u00eas de Jo\u00e3o Goulart, sob press\u00e3o do movimento de massas, foi mais longe do que desejaria quando tomou posse em pleno descontentamento da burguesia.\n\n\n\nNo dia 13 de mar\u00e7o de 1964, no Rio de Janeiro, Jango organizou o Com\u00edcio da Central, na Pra\u00e7a da Rep\u00fablica, localizada em frente \u00e0 esta\u00e7\u00e3o Central do Brasil. Nesse dia, em que 200 mil pessoas estiveram presentes, diversos decretos limitados ao estado democr\u00e1tico burgu\u00eas e a uma pol\u00edtica nacionalista foram aprovados. Entre eles, a nacionaliza\u00e7\u00e3o completa do petr\u00f3leo e monop\u00f3lio estatal da Petrobras, a reforma agr\u00e1ria, a reforma urbana, a legaliza\u00e7\u00e3o dos partidos oper\u00e1rios e populares, entre os quais o PCB que estava na ilegalidade.\n\n\n\nManifesta\u00e7\u00e3o da direita cat\u00f3lica em 1968 \n\n\n\nPara sobreviver, o governo de Jango s\u00f3 podia se apoiar no movimento de massas que se radicalizava. A luta pelas reformas de base estava indo al\u00e9m dos limites das reivindica\u00e7\u00f5es democr\u00e1tico burguesas e em contrapartida o PCB procurava frear o movimento para \u201cn\u00e3o radicalizar a situa\u00e7\u00e3o\u201d. Tanto o PCB quanto o PTB, que eram as organiza\u00e7\u00f5es mais fortes do movimento oper\u00e1rio, sendo o PCB o principal, apoiavam o governo da suposta \u201cburguesia nacional\u201d de Jango contra o imperialismo norte-americano. Entretanto, a pr\u00f3pria burguesia nativa, em grande maioria, j\u00e1 estava associada ao capital estrangeiro.\n\n\n\nNo dia seguinte ao com\u00edcio os jornais burgueses alardeavam a instala\u00e7\u00e3o de uma \u201crep\u00fablica sindical\u201d, uma \"ofensiva do governo de Jo\u00e3o Goulart contra as institui\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas\"3. No dia 19, a primeira Marcha da Fam\u00edlia com Deus pela Liberdade mobilizou amplos setores da classe m\u00e9dia reunindo mais de 500 mil pessoas em S\u00e3o Paulo. O golpe j\u00e1 estava sendo preparado e as manifesta\u00e7\u00f5es da classe m\u00e9dia eram os sinais.\n\n\n\nApesar da disputa pela data oficial do golpe, \u00e9 no dia 1\u00ba de abril que Jango \u00e9 deposto. O fato de militares e defensores da rea\u00e7\u00e3o comemorarem o dia 31 de mar\u00e7o como data da \u201crevolu\u00e7\u00e3o\u201d \u00e9 uma tentativa de fugir de brincadeiras com o dia da mentira. \"Durante muito tempo era poss\u00edvel saber a posi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica de uma pessoa no Brasil a partir da forma como ela designava este fato. Se falava em \u201cRevolu\u00e7\u00e3o de 31 de mar\u00e7o\u201d, ja\u0301 sab\u00edamos que era algu\u00e9m que apoiava os militares. Se, ao contr\u00e1rio, se referia ao \u201cGolpe do 1\u00b0 de abril\u201d, era algu\u00e9m que se opunha ao arbi\u0301trio\"4.\n\n\n\nO fato \u00e9 que, por mais que o regime militar buscasse oficializar o dia 31 como data da \u201crevolu\u00e7\u00e3o\u201d, foi na madrugada do dia 1\u00ba de abril que tropas com o objetivo de derrubar Jango foram enviadas ao Rio de Janeiro. Jango foge para o Rio Grande do Sul e no dia 2 de abril \u00e9 empossado como presidente o deputado Ranieri Mazzili, que logo seria substitu\u00eddo pelo marechal Humberto de Alencar Castelo Branco. O jornal O Globo, em sua manchete, comemora: \u201cFugiu Goulart e a democracia est\u00e1 sendo restabelecida\u201d.\n\n\n\nEnquanto a pequena burguesia, a burguesia brasileira, a burguesia imperialista e a imprensa, atrav\u00e9s dos jornais O Globo, Estado de S\u00e3o Paulo, Folha de S\u00e3o Paulo, entre outros, celebravam o fim da \u201camea\u00e7a comunista\u201d, a classe oper\u00e1ria n\u00e3o foi mobilizada por suas dire\u00e7\u00f5es e as massas n\u00e3o foram chamadas \u00e0s ruas para impedir a ascens\u00e3o dos militares ao poder.\n\n\n\nO golpe de 1964 foi \"um golpe de classe, um golpe da burguesia contra a classe trabalhadora\"5. Instaurou a ditadura civil militar, prendeu as principais lideran\u00e7as do movimento oper\u00e1rio e estudantil que tentaram combater o regime, atacou sindicatos, entidades estudantis etc. Para exemplificar os ataques da ditadura, vale destacar um dos retrocessos impostos aos trabalhadores, que foi a implanta\u00e7\u00e3o do Fundo de Garantia que resultou no fim da estabilidade de emprego:\n\n\n\n\n\u201cEm 1966 foi institu\u00eddo o Fundo de Garantia por Tempo de Servi\u00e7o \u2013 FGTS (Lei 5107\/66), com o objetivo de p\u00f4r fim ao regime de estabilidade no emprego, garantido pela CLT. Inicialmente, a lei dispunha que o trabalhador, no ato da admiss\u00e3o, poderia \u201coptar\u201d pelo FGTS ou pela estabilidade adquirida ap\u00f3s dez anos de trabalho, mas, na pr\u00e1tica tal op\u00e7\u00e3o n\u00e3o existia, pois normalmente o FGTS era imposto pelo patr\u00e3o.\u201d (RUPP, 2017)\n\n\n\n\nO movimento estudantil sofreu com o ataque a sua principal entidade, a Uni\u00e3o Nacional dos Estudantes (UNE), que foi incendiada na madrugada de 1\u00ba de abril, e a aprova\u00e7\u00e3o da Lei Suplicy, em setembro do mesmo ano, que impedia a participa\u00e7\u00e3o das entidades estudantis existentes de fazer \"qualquer a\u00e7\u00e3o, manifesta\u00e7\u00e3o ou propaganda de car\u00e1ter pol\u00edtico-partid\u00e1rio, bem como incitar, promover ou apoiar aus\u00eancias coletivas aos trabalhos escolares\"6.\n\n\n\nOs anos que seguiram, foram de reorganiza\u00e7\u00e3o do movimento estudantil e oper\u00e1rio.\n\n\n\nAs primeiras lutas importantes que fazem parte dos eventos que antecedem 68, ocorrem em 1966, quando a UNE elege uma nova dire\u00e7\u00e3o e come\u00e7a a atuar mesmo na clandestinidade. Um plebiscito nacional \u00e9 organizado contra a Lei Suplicy em 1965, e em 66, como medida de a\u00e7\u00e3o, os estudantes que recha\u00e7am a lei come\u00e7am a eleger suas pr\u00f3prias entidades da seguinte maneira: \"onde havia condi\u00e7\u00f5es para tal, os estudantes realizaram elei\u00e7\u00f5es clandestinamente e apoiaram as lideran\u00e7as eleitas de Centros Acad\u00eamicos [CA] agora ilegais. Onde isso era imposs\u00edvel, submeteram-se formalmente \u00e0s exig\u00eancias da lei, o que lhes dava acesso \u00e0s verbas para custeio dos DA [Diret\u00f3rios Acad\u00eamicos], tratando, contudo, de manter a autonomia pol\u00edtica dos seus movimentos. Tamb\u00e9m adotou-se solu\u00e7\u00f5es mistas, em que um DA legalmente eleito e com acesso \u00e0 sede e verbas apoiava um CA efetivamente visto como a lideran\u00e7a local\"7.\n\n\n\nNo dia 18 de setembro, a UNE chama greve geral dos estudantes e transforma o dia 22 no Dia Nacional de Luta Contra a Ditadura. Esse evento, com manifesta\u00e7\u00f5es que eclodem por todo o pa\u00eds fica conhecido como Setembrada e tem como fato marcante o Massacre da Praia Vermelha, ocorrido na Universidade Federal do Rio de Janeiro (UFRJ), quando a pol\u00edcia invade a Faculdade de Medicina e expulsa os estudantes violentamente.\n\n\n\nEm 1967 s\u00e3o organizadas lutas contra as pol\u00edticas educacionais do governo. Um acordo secreto elaborado pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (MEC) e a Ag\u00eancia dos Estados Unidos para o Desenvolvimento Internacional (Usaid na sigla em ingl\u00eas) veio \u00e0 tona em 1966 e ficou conhecido popularmente como o acordo MEC-Usaid. O plano tinha como objetivo a privatiza\u00e7\u00e3o do ensino p\u00fablico brasileiro, al\u00e9m de reduzir carga hor\u00e1ria de algumas mat\u00e9rias, entre elas Hist\u00f3ria, e cortar Filosofia, Latim, Educa\u00e7\u00e3o Pol\u00edtica, entre outras mat\u00e9rias, da grade escolar. Esse combate que iniciou em 1967 continuaria em 1968.\n\n\n\nPasseata em S\u00e3o Paulo contra os acordos MEC-Usaid, que permaneceram por dois anos em segredo \n\n\n\nNo movimento oper\u00e1rio, a situa\u00e7\u00e3o possui algumas semelhan\u00e7as. O aumento do desemprego e o arrocho salarial vai causar a indigna\u00e7\u00e3o dos trabalhadores dos setores p\u00fablico e privado. O n\u00famero de greves, que cai bruscamente a partir de 1964, come\u00e7a a aumentar aos poucos e, em 1967, estados importantes economicamente, como Minas Gerais, registram movimentos relevantes:\n\n\n\n\n\u201cEm 6 de junho [de 1967] as professoras prim\u00e1rias recorrem \u00e0 Justi\u00e7a para receber seus sal\u00e1rios e quatro dias depois come\u00e7am sua greve. A greve, que mobilizou cerca de 4 mil professoras de 26 munic\u00edpios do Estado, n\u00e3o p\u00f4de, contudo, resolver o problema que ainda em agosto dava motivo a algumas manifesta\u00e7\u00f5es de rua. Em 7 de julho \u00e9 a vez dos funcion\u00e1rios municipais de Belo Horizonte [capital de Minas Gerais] se mobilizarem para receber seus sal\u00e1rios em atraso. Ainda em julho, come\u00e7am a surgir protestos dos empregados do sistema banc\u00e1rio estatal contra o programa de fus\u00e3o dos bancos estatais que, de resto, acabou produzindo desemprego no setor. (\u2026)\n\n\n\n\u201cNo setor privado, estes problemas assumem propor\u00e7\u00f5es ainda maiores. Em abril de 1967 a Mannesman dispensou cerca de 600 oper\u00e1rios (\u2026). Em junho, quando se inicia a campanha eleitoral, come\u00e7a tamb\u00e9m uma greve por atraso do pagamento por parte dos mineiros de Ibirit\u00e9 e S\u00e3o Jo\u00e3o del Rei (Cia. Sider\u00fargica Nacional) que dever\u00e1 durar perto de um m\u00eas e meio. Em novembro come\u00e7a o movimento dos oper\u00e1rios da Companhia Brasileira de Usinas Metal\u00fargicas de Bar\u00e3o de Cocais, tamb\u00e9m por sal\u00e1rios atrasados. Em dezembro surgem v\u00e1rios casos de protestos por atraso de pagamento do \u201813\u00ba sal\u00e1rio\u2019.\u201d (WEFFORT, 1972, p. 32)\n\n\n\n\nCom greves e manifesta\u00e7\u00f5es estudantis, o Brasil se preparava para entrar em 1968 acompanhando uma s\u00e9rie de pa\u00edses que fizeram desse ano um dos mais marcantes na hist\u00f3ria da humanidade.\n\n\n\nEstudantes em cena\n\n\n\n\n\"\u2014 Padre, morreu um estudante aqui no [Restaurante] Calabou\u00e7o.\u2014 Chame a pol\u00edcia.\u2014 Imposs\u00edvel. Foi ela que o matou.\" (Di\u00e1logo entre um trabalhador do Calabou\u00e7o e o padre Vicente Adamo em 28 de mar\u00e7o de 1968)\n\n\n\n\nOs primeiros embates de 68 iniciaram ainda em janeiro com a luta dos excedentes, estudantes que atingiam a m\u00e9dia necess\u00e1ria nos vestibulares para acessar ao ensino superior, mas que n\u00e3o entravam por falta de vagas. Cidades como S\u00e3o Paulo, Rio de Janeiro, Belo Horizonte, Goi\u00e2nia, Fortaleza, Recife, Salvador, foram palco de assembleias que reuniam facilmente 5 mil pessoas nas universidades e as passeatas, nas principais cidades, costumavam contar com cerca de 10 mil estudantes, numa conjuntura onde havia cerca de 200 mil universit\u00e1rios em todo o Brasil.\n\n\n\nA juventude estava extremamente radicalizada, disposta a enfrentar a repress\u00e3o policial que se intensificava a cada dia. Jos\u00e9 Geno\u00edno, presidente do DCE da Universidade Federal do Cear\u00e1 (UFC) em 68, apresenta um interessante relato que evidencia o n\u00edvel de radicaliza\u00e7\u00e3o dos estudantes na \u00e9poca:\n\n\n\n\n\u201c\u2026 t\u00ednhamos decido come\u00e7ar a passeata na Pra\u00e7a Jos\u00e9 de Alencar. A pol\u00edcia anunciou que n\u00e3o haveria passeata. Cercou a pra\u00e7a. Quer dizer, n\u00f3s n\u00e3o pod\u00edamos entrar na pra\u00e7a em massa. A\u00ed tivemos de diluir, dispersar o pessoal em grupos e entrar l\u00e1 dentro, sem ser em passeata, para montar a passeata dentro da pra\u00e7a e, a\u00ed, romper o cerco. E funcionou perfeitamente. O pessoal entrou normalmente, de \u00f4nibus, andando. O grupo de autodefesa tinha preparado coquet\u00e9is molotov e entrou na pra\u00e7a com eles dentro de carrocinhas de sorvete. Da\u00ed, quando sentimos que j\u00e1 havia bastante gente l\u00e1, algu\u00e9m subiu na est\u00e1tua do Jos\u00e9 de Alencar, deu um grito, que era o que a gente combinava pro pessoal se juntar, a\u00ed o pessoal dos coquet\u00e9is de molotov entrou em a\u00e7\u00e3o, abriram duas ruas para a gente sair e l\u00e1 fomos n\u00f3s por elas. (\u2026) [os policiais] n\u00e3o contavam com nossa aud\u00e1cia, com nossa determina\u00e7\u00e3o e com a nossa organiza\u00e7\u00e3o.\u201d8\n\n\n\n\nCom esse mesmo \u00edmpeto atuavam os jovens do Calabou\u00e7o, no Rio de Janeiro, onde diariamente circulavam cerca de 4 mil estudantes secundaristas. Na verdade, o restaurante apelidado pelos pr\u00f3prios jovens de Calabou\u00e7o, fazia parte de um complexo criado na Era Vargas, \"depois da Segunda Guerra Mundial, sob press\u00e3o da UNE, com o objetivo de atender os estudantes de origem humilde, provenientes, em sua maior parte, do interior do pa\u00eds\"9. No complexo havia, al\u00e9m do restaurante com um pre\u00e7o popular, sapataria, barbearia, entre outros servi\u00e7os. Em 1964 um interventor da Ditadura foi colocado para gerenciar o lugar e nos meses que seguiram, estudantes, quadros da UNE e da Uni\u00e3o Metropolitana dos Estudantes (UME) foram presos ou desapareceram e a presen\u00e7a da juventude no Calabou\u00e7o diminuiu drasticamente.\n\n\n\nCom a reorganiza\u00e7\u00e3o do movimento estudantil, os jovens retomam o espa\u00e7o e fundam a Frente Unida de Estudantes do Calabou\u00e7o (Fuec). Os secundaristas, que passavam boa parte do tempo no espa\u00e7o, logo come\u00e7aram a entrar em contato com os universit\u00e1rios organizados, o que tornou o restaurante em um local de debate e de mobiliza\u00e7\u00e3o do movimento estudantil.\n\n\n\nA exist\u00eancia de um lugar que reunia uma enorme quantidade de jovens, num per\u00edodo de radicaliza\u00e7\u00e3o no Brasil e no mundo, era inaceit\u00e1vel para a ditadura e os ataques ao Calabou\u00e7o n\u00e3o tardaram a come\u00e7ar. O primeiro enfrentamento acontece quando \u00e9 decidida, sem apresentar qualquer justificativa, a demoli\u00e7\u00e3o do Calabou\u00e7o. Apesar da resist\u00eancia, o restaurante \u00e9 derrubado e os estudantes iniciam uma campanha para pressionar o governo a reconstruir o lugar.\n\n\n\nA \u201cOpera\u00e7\u00e3o Pendura\u201d entra em a\u00e7\u00e3o. Os jovens se re\u00fanem em grupos de dez e juntos v\u00e3o a um restaurante caro da cidade, comem bem - o consumo de bebidas alco\u00f3licas e cigarros s\u00e3o proibidos pela Fuec, e quando todos terminam, um dirigente sobe em uma mesa e faz um discurso que conclui pedindo para colocar a conta em nome do MEC. A opera\u00e7\u00e3o se espalha por todo o Rio de Janeiro. Em alguns restaurantes, os donos, quando percebem o que est\u00e1 ocorrendo, chamam a pol\u00edcia e tentam trancar os estudantes, mas sem sucesso. Um novo Calabou\u00e7o \u00e9 constru\u00eddo.\n\n\n\nEnterro de Edson Lu\u00eds, assassinado em 28 de mar\u00e7o de 1968 por um PM no restaurante Calabou\u00e7o \n\n\n\nA ditadura n\u00e3o desiste do plano de fechar o lugar e embates entre estudantes e repress\u00e3o ir\u00e3o culminar com o assassinato de Edson Lu\u00eds no dia 28 de mar\u00e7o:\n\n\n\n\n\u201cSegundo o relato de dezenas de testemunhas, o comandante da tropa de choque, tenente Alcindo Costa, sacou sua pistola 45 e fez diversos disparos. Um deles atingiu o peito do estudante Edson Lu\u00eds de Lima Souto. Percebendo a gravidade do ferimento, alguns de seus companheiros, em desespero, levaram Edson para a Santa Casa, na rua Santa Luzia. Mas nada p\u00f4de ser feito para salvar a vida do estudante de apenas 18 anos e origem modesta. O m\u00e9dico Lu\u00eds Carlos S\u00e1 Fortes Pinheiro atestou que Edson Lu\u00eds chegara morto ao hospital.\u201d (ZAPPA e SOTO, 2018)\n\n\n\n\nSaindo da Santa Casa, os jovens levam o corpo do Edson at\u00e9 a Assembleia Legislativa, na pra\u00e7a Tiradentes. No meio do caminho as fileiras dos companheiros de Edson engrossam com milhares de pessoas que passam pelo local. A passeata dura cerca de vinte minutos, a tens\u00e3o \u00e9 grande e a pol\u00edcia n\u00e3o quer permitir que os manifestantes cheguem no destino que desejam. Elinor Brito, presidente da Fuec relata a situa\u00e7\u00e3o dram\u00e1tica:\n\n\n\n\n\u201cEles queriam tomar o corpo da gente e impedir a entrada na assembleia. A gente disse: \u2018T\u00e1 morto, a gente bate com a cabe\u00e7a do Edson na barriga dos policiais e eles v\u00e3o recuando.\u2019 E eles foram dando para tr\u00e1s.\u201d10\n\n\n\n\nO corpo de Edson \u00e9 colocado no sagu\u00e3o da Assembleia. Os Deputados presentes tentam convencer os estudantes da desocupa\u00e7\u00e3o do sagu\u00e3o e que o corpo seja levado para o Instituto M\u00e9dico Legal (IML), para ser submetido a aut\u00f3psia. Os estudantes sabiam que se Edson fosse levado para o IML, a chance de seu corpo desaparecer seria grande. Ap\u00f3s acaloradas discuss\u00f5es, a maioria dos presentes decide pela perman\u00eancia do corpo ali, \"onde seria velado at\u00e9 o dia seguinte em meio a um clima extremamente tenso [com] gritos de revolta\"11 e protesto.\n\n\n\nNo dia seguinte, cerca de 60 mil pessoas participam do sepultamento de Edson Lu\u00eds. Sua camisa, ensanguentada \u00e9 carregada como um estandarte. No dia 30 de mar\u00e7o, manifesta\u00e7\u00f5es explodem por todo o pa\u00eds em solidariedade aos estudantes do Calabou\u00e7o. Em Goi\u00e2nia, a ditadura faria mais uma v\u00edtima, seu nome era Ivo Vieira. O \u201cmaio de 68\u201d come\u00e7ava no Brasil.\n\n\n\nNo dia 1\u00ba de abril, o clima tenso e radicalizado que havia tomado conta do pa\u00eds se intensificou por conta da \u201ccelebra\u00e7\u00e3o do quarto anivers\u00e1rio do golpe militar\u201d. As For\u00e7as Armadas, as pol\u00edcias Militar e Civil se mobilizaram, ocuparam locais estrat\u00e9gicos nas principais cidades, entretanto, mesmo assim, n\u00e3o conseguiram impedir as in\u00fameras manifesta\u00e7\u00f5es que se alastraram de norte a sul.\n\n\n\nEm Bel\u00e9m, estudantes foram retirados \u00e0 for\u00e7a da universidade para impedir algum tipo de mobiliza\u00e7\u00e3o; em Recife, 2 mil sa\u00edram \u00e0s ruas em um ato proibido; protestos tomaram conta de Macei\u00f3 e Salvador; Em Fortaleza, os manifestantes destru\u00edram o pr\u00e9dio do Servi\u00e7o de Informa\u00e7\u00f5es dos Estados Unidos; Em Natal, todas as universidades entraram em greve; em Bras\u00edlia, onde uma ocupa\u00e7\u00e3o de estudantes havia come\u00e7ado no final de mar\u00e7o, os estudantes foram cercados pela pol\u00edcia e resistiram; em Goi\u00e2nia, um policial civil invadiu a Catedral Metropolitana, onde se reuniam estudantes, e feriu dois deles; nos Estados da Bahia e Minas Gerais, estudantes foram baleados pela pol\u00edcia, causando a revolta da popula\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nPM reprime estudantes que protestavam contra a morte de Edson Lu\u00eds \/ Imagem: Evandro Teixeira \n\n\n\nNo Rio de Janeiro n\u00e3o foi diferente e a \u00fanica exce\u00e7\u00e3o nesse dia foi S\u00e3o Paulo, onde a pol\u00edcia decidiu n\u00e3o proibir as mobiliza\u00e7\u00f5es, mas o n\u00famero de policiais que acompanharam os atos era quase proporcional ao n\u00famero de manifestantes.\n\n\n\nNo dia 4, a missa de s\u00e9timo dia de Edson Lu\u00eds, celebrada na Igreja da Candel\u00e1ria, no centro do Rio, acabou terminando em confus\u00e3o quando a cavalaria da Pol\u00edcia Militar investiu contra as pessoas que deixavam a igreja. Padres tentaram proteger a popula\u00e7\u00e3o usando seus corpos como escudo e foram agredidos igualmente, causando como\u00e7\u00e3o e indigna\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o. Nos dias que seguiram, \"passeatas, ocupa\u00e7\u00e3o de pr\u00e9dios e greves passaram a movimentar as principais capitais\"12 e os estudantes se radicalizaram cada vez mais.\n\n\n\nA vez dos oper\u00e1rios: as greves de Contagem e Osasco\n\n\n\n\n\u201c\u2026Eu acho gra\u00e7a desses caras, contrariam a lei numa por\u00e7\u00e3o de coisas. Na hora de pag\u00e1 o aumento querem se apoi\u00e1 na lei. Vai se preparando, Ti\u00e3o. Num dou duas semanas e vai estour\u00e1 uma bruta greve que eles v\u00e3o v\u00ea se paga ou se n\u00e3o. (\u2026) Se n\u00e3o pag\u00e1, greve\u2026 Assim \u00e9 que \u00e9\u2026\u201d (Eles n\u00e3o usam black-tie, Gianfrancesco Guarnieri)\n\n\n\n\nOs estudantes foram os primeiros nos combates de 1968, o pren\u00fancio das mobiliza\u00e7\u00f5es oper\u00e1rias. N\u00e3o demorou muito para que greves entrassem no calend\u00e1rio do ano que abalou o mundo, sendo duas as mais importantes. Elas ocorreram nas cidades de Contagem, em Minas Gerais e Osasco, em S\u00e3o Paulo.\n\n\n\nEssas greves ocorreram no cora\u00e7\u00e3o industrial do pa\u00eds da \u00e9poca, mobilizaram mais de 21 mil oper\u00e1rios e foram as primeiras manifesta\u00e7\u00f5es de for\u00e7a da classe trabalhadora ap\u00f3s o golpe de 64. Para entender a real import\u00e2ncia desses movimentos \u00e9 preciso considerar, do ponto de vista da organiza\u00e7\u00e3o oper\u00e1ria, o peso do governo ditatorial que, atrav\u00e9s do Minist\u00e9rio do Trabalho, interveio em in\u00fameros sindicatos, destituindo diretorias eleitas pelos trabalhadores. Al\u00e9m da implac\u00e1vel persegui\u00e7\u00e3o aos trabalhadores que participaram de greves, com demiss\u00f5es, listas negras e pris\u00f5es, o que desarticulou por longo tempo o movimento oper\u00e1rio. H\u00e1 tamb\u00e9m, como fator, o peso da trai\u00e7\u00e3o do PCB, que mesmo durante o regime militar, buscou realizar alian\u00e7as com os setores dito \u201cprogressistas\u201d da burguesia, se recusando a combater ao lado dos trabalhadores para p\u00f4r fim \u00e0 ditadura e ao capitalismo.\n\n\n\nContagem e Osasco, em 68, eram cidades que apresentavam alta concentra\u00e7\u00e3o industrial e que fazia pouco tempo que haviam conquistado sua autonomia. Osasco, at\u00e9 1962 era um bairro de S\u00e3o Paulo e Contagem, at\u00e9 1963, de Belo Horizonte. Isso permitia uma mobiliza\u00e7\u00e3o nas pr\u00f3prias cidades e nas cidades das quais elas se separaram. A ind\u00fastria dessas cidades estava muito pr\u00f3xima da popula\u00e7\u00e3o, possu\u00eda uma alta concentra\u00e7\u00e3o de capitais em poucas empresas e havia uma clara predomin\u00e2ncia da ind\u00fastria pesada (material de transporte, material el\u00e9trico, metalurgia, etc.). As semelhan\u00e7as entre a estrutura industrial de Contagem e Osasco podem ser vistas na tabela (abaixo).\n\n\n\n\n\n\n\nA primeira greve a estourar foi a de Contagem, que duraria nove dias. Desde 1967 a regi\u00e3o de Belo Horizonte era atingida por uma aguda crise de desemprego que resultaria numa s\u00e9rie de mobiliza\u00e7\u00f5es, j\u00e1 citadas anteriormente, e agita\u00e7\u00f5es sindicais, onde os trabalhadores buscavam criar oposi\u00e7\u00f5es aos sindicatos enquadrados pela ditadura. Essas mobiliza\u00e7\u00f5es continuaram em 1968 e no setor p\u00fablico, por exemplo, no dia 11 de abril, \n\n\n\n\n\"cerca de 500 oper\u00e1rios municipais tentaram invadir o edif\u00edcio da Prefeitura para exigir o pagamento de um tradicional empr\u00e9stimo de v\u00e9spera da Semana Santa que lhes fora negado esse ano. Na iniciativa privada, pouco antes da greve de abril cerca de vinte pequenas empresas se viram obrigadas a fechar as portas por m\u00e1s condi\u00e7\u00f5es financeiras (entre estas se encontrava a Minas A\u00e7o que causou esc\u00e2ndalo por ter dispensado sem indeniza\u00e7\u00e3o seus 170 trabalhadores). Na mesma \u00e9poca, a A.E.I. efetuou seu programa de redu\u00e7\u00e3o de pessoal, despedindo 230 trabalhadores de um total de 300. Em fins de fevereiro entram em greve os 3.500 oper\u00e1rios da ACESITA reivindicando o cumprimento do anterior reajuste de sal\u00e1rios. Em mar\u00e7o, o Sindicato dos Metal\u00fargicos denunciava que a Industam havia despedido cerca de 40 oper\u00e1rios em bases fraudulentas\u2026\"13\n\n\n\n\nA greve de Contagem inicia no dia 16 de abril, \u00e0s 7 horas da manh\u00e3, quando os oper\u00e1rios da Belgo-Mineira come\u00e7am a ocupar a f\u00e1brica e, em seguida, elegem uma comiss\u00e3o de 25 pessoas que s\u00e3o respons\u00e1veis por negociar com a empresa. O estourar da greve surpreende a pr\u00f3pria empresa, a imprensa e, inclusive, a dire\u00e7\u00e3o sindical. A comiss\u00e3o e diretores discutem solu\u00e7\u00f5es, mas sem chegar a um lugar comum. A Delegacia Regional do Trabalho (DRT) entra em a\u00e7\u00e3o e declara a greve ilegal, permitindo que a pol\u00edcia invada o lugar para desocupar a empresa. Uma s\u00e9rie de a\u00e7\u00f5es para esvaziar o movimento iniciam, incluindo a visita de funcion\u00e1rios \u00e0 casa de grevistas, amea\u00e7ando as fam\u00edlias de que todos os que continuarem no movimento ir\u00e3o perder o emprego.\n\n\n\nNo dia 17, os oper\u00e1rios decidem abandonar a ocupa\u00e7\u00e3o e dirigem-se ao sindicato e \u00e0s 18 horas do mesmo dia a Pol\u00edcia Militar ocupa a empresa. At\u00e9 aquele momento, a greve atingia apenas uma se\u00e7\u00e3o da Belgo-Mineira e, o Ministro do Trabalho, Jarbas Passarinho, informado da situa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o achava necess\u00e1rio negociar pessoalmente.\n\n\n\nNo entanto, no dia 19, os trabalhadores da Sociedade Brasileira de Eletricidade entram em greve, aumentando o risco de uma expans\u00e3o do movimento. O ministro faz sua declara\u00e7\u00e3o acusando os trabalhadores de \"grupos de provocadores que mantiveram engenheiros presos sob o pretexto de obter um imediato aumento de sal\u00e1rio\"14. Ele tamb\u00e9m faz um chamado aos sindicatos oficiais para que controlem o movimento e, ao fim de seu discurso, o ministro destaca a necessidade das autoridades de manterem a ordem de qualquer forma.\n\n\n\nNo dia 20, \u00e9 realizada a primeira assembleia de todos os grevistas, ap\u00f3s a ades\u00e3o de mais uma empresa, a Mannesman, com cerca de 4.500 funcion\u00e1rios. \"Da assembleia, \u00e9 formada uma comiss\u00e3o de greve e de piquetes, com o intuito de refor\u00e7ar o movimento\"15. Um dos l\u00edderes da greve na Mannesman, \u00canio Seabra, havia concorrido \u00e0 dire\u00e7\u00e3o do sindicato, mas seu nome, junto de mais quatro membros da chapa, teria sido impugnado no processo. Desde ent\u00e3o, o grupo organizado por Seabra fazia parte da \u201coposi\u00e7\u00e3o sindical\u201d e, a partir do dia 20, Seabra se tornaria a principal lideran\u00e7a do movimento.\n\n\n\nAinda no mesmo dia, Jarbas Passarinho participa da assembleia dos trabalhadores, \u00e9 vaiado quando apresenta a proposta de aumento salarial de 8%, sendo que os trabalhadores exigiam 25%, e ao final do seu discurso explica sua inten\u00e7\u00e3o sem meias palavras: \u201cse as condi\u00e7\u00f5es se agravarem, passando para a provoca\u00e7\u00e3o e o desafio, vai haver luta e perder\u00e1 quem tiver menos for\u00e7a, embora n\u00e3o queiramos fabricar e nem nos transformarmos em cad\u00e1veres\u201d (WEFFORT apud O ESTADO DE S. PAULO, 1968).\n\n\n\nA greve amplia ainda mais no dia 22, chegando ao seu auge, com a ades\u00e3o de dez novas empresas. Nesse dia, a assembleia busca organizar melhor o movimento, prepara novos piquetes, busca contatos em outros Estados e elege representantes de todas as f\u00e1bricas para o comit\u00ea que dirige o movimento.\n\n\n\nNo dia seguinte, o governo apresenta a sua proposta e declara \u201cguerra\u201d \u00e0 greve, caso os trabalhadores n\u00e3o aceitem. A insatisfa\u00e7\u00e3o nas bases era enorme, as perdas salariais chegavam a 30% desde 1964, tornando a pauta de luta contra o arrocho salarial na principal reivindica\u00e7\u00e3o. Mas apesar de toda a disposi\u00e7\u00e3o, a dire\u00e7\u00e3o do movimento era vacilante, dependente da estrutura oficial dos sindicatos e n\u00e3o conseguia apresentar nenhuma sa\u00edda al\u00e9m de esperar uma proposta do governo.\n\n\n\nA repress\u00e3o policial se intensifica, 1.500 policiais s\u00e3o enviados para Contagem e qualquer aglomera\u00e7\u00e3o de pessoas na cidade \u00e9 dispersada com viol\u00eancia, boletins s\u00e3o proibidos de circular e as empresas intensificam as amea\u00e7as nas casas dos trabalhadores. A partir do dia 23 a greve entra em refluxo e no dia 26 \u00e9 encerrada. Apesar da aparente derrota, Costa e Silva anuncia, no 1\u00ba de maio, um aumento de 10% dos sal\u00e1rios no pa\u00eds, rompendo com a pol\u00edtica do arrocho. A greve de Contagem conquista uma vit\u00f3ria parcial.\n\n\n\n\u201cOsasco \u00e9 o exemplo\u201d\n\n\n\nNo dia 1\u00ba de maio, cerca de 20 mil pessoas se re\u00fanem na Pra\u00e7a da S\u00e9, no centro de S\u00e3o Paulo. O governador do Estado, Abreu Sodr\u00e9, pega o microfone e afirma que o ato \u00e9 a prova de que em nosso estado a democracia respira. Os manifestantes, indignados, come\u00e7am a vaiar e jogar objetos no governador. Sodr\u00e9 \u00e9 atingido por uma pedra e \u00e9 retirado do palco, os manifestantes tomam conta do local e uma faixa com os dizeres \u201cOper\u00e1rios, estudantes. Unidos para libertar o Brasil do imperialismo\u201d \u00e9 aberta. Entre os manifestantes, os trabalhadores de Osasco marcam presen\u00e7a.\n\n\n\nEm fins de maio e come\u00e7o de junho a temperatura sobe ainda mais no pa\u00eds. Diferente de Contagem, a greve de Osasco \u00e9 programada, organizada e iniciada por conta das decis\u00f5es tomadas pela dire\u00e7\u00e3o sindical dos metal\u00fargicos da regi\u00e3o. As comiss\u00f5es de f\u00e1brica que surgem em Contagem durante a greve, ser\u00e3o formadas em Osasco durante o processo eleitoral para o sindicato. Mas, mesmo possuindo uma dire\u00e7\u00e3o mais ligada \u00e0 base, ela ir\u00e1 se manter nos limites impostos \u00e0 estrutura sindical herdada do varguismo, como veremos mais adiante.\n\n\n\nGreve na Cobrasma, em Osasco\/SP \n\n\n\nNo final de junho, quatro faculdades de Osasco s\u00e3o ocupadas pelo movimento estudantil. Quando come\u00e7a a greve, no dia 16 de julho, \u00e0s 9 horas da manh\u00e3, na Cobrasma, o clima pol\u00edtico j\u00e1 \u00e9 extremamente tenso. At\u00e9 o final da manh\u00e3 as empresas Barreto Keller, Braseiros, Granada (essa do setor qu\u00edmico) e Lonaflex j\u00e1 aderiram \u00e0 greve. Panfletos, contra o arrocho salarial, contra o FGTS, a lei anti-greve e a ditadura dos patr\u00f5es, assinados pelos \u201cgrevistas\u201d e n\u00e3o pelo sindicato, s\u00e3o distribu\u00eddos. Os trabalhadores reivindicam um aumento salarial de 35%, contrato coletivo de dois anos e reajustes salariais trimestrais.\n\n\n\nNo segundo dia de greve, mais uma empresa adere ao movimento, a Brown Boveri. Para prestar solidariedade, aparecem representantes da UNE e da Uni\u00e3o Estadual dos Estudantes (UEE) e representantes de 12 sindicatos de S\u00e3o Paulo. Uma das caracter\u00edsticas dessa greve, foi a participa\u00e7\u00e3o dos \u201coper\u00e1rios-estudantes\u201d, o que resultou numa aproxima\u00e7\u00e3o muito maior entre movimento dos trabalhadores e as lutas que o movimento estudantil travava desde o in\u00edcio do m\u00eas. Estudantes universit\u00e1rios e secundaristas de Osasco, de S\u00e3o Paulo e de outras cidades da regi\u00e3o metropolitana organizavam passeatas e coleta de dinheiro em apoio aos oper\u00e1rios grevistas.\n\n\n\nA greve j\u00e1 contava, no segundo dia, com a participa\u00e7\u00e3o de seis das onze principais empresas da regi\u00e3o e com uma disposi\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o enormes por parte dos trabalhadores. A debilidade da greve estava justamente nas dire\u00e7\u00f5es, que organizaram uma estrat\u00e9gia equivocada para salvar o pr\u00f3prio sindicato de uma poss\u00edvel interven\u00e7\u00e3o por estar ligado \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o da greve. Quando o governo come\u00e7ou a pressionar o sindicato, os dirigentes, no desespero de perder o sindicato, tentaram resolver a situa\u00e7\u00e3o por conta pr\u00f3pria e declararam a irresponsabilidade do sindicato perante a greve. A ditadura n\u00e3o acreditou, obviamente, e os trabalhadores foram confundidos com as posi\u00e7\u00f5es d\u00fabias do sindicato.\n\n\n\nDesde o primeiro dia da greve tropas da Pol\u00edcia Militar j\u00e1 estavam se movimentando em quantidade para Osasco. Diferente de Contagem, onde o governo foi surpreendido, a DRT de Osasco j\u00e1 estava ciente das mobiliza\u00e7\u00f5es dos trabalhadores da Cobrasma e demais empresas. Nesse caso tamb\u00e9m, a ditadura foi mais en\u00e9rgica e no terceiro dia de greve decidiu que era hora de p\u00f4r fim ao movimento. Os oper\u00e1rios resistiram durante o dia inteiro, mas na madrugada, a Cobrasma foi invadida pela pol\u00edcia e 400 trabalhadores foram presos. O sindicato tamb\u00e9m foi invadido e posto sob interven\u00e7\u00e3o, e o l\u00edder, Jos\u00e9 Ibrahim, fugiu para evitar a pris\u00e3o.\n\n\n\nCem mil nas ruas contra a ditadura\n\n\n\nUma das manifesta\u00e7\u00f5es mais importantes de 1968, da hist\u00f3ria da luta contra a ditadura e at\u00e9 da hist\u00f3ria do Brasil, aconteceu no dia 26 de junho, antes da greve de Osasco. A Passeata dos Cem Mil, no Rio de janeiro, aconteceu ap\u00f3s uma crescente radicaliza\u00e7\u00e3o da sociedade, de um aumento substancial das manifesta\u00e7\u00f5es nas escolas, nas ruas e, ao mesmo tempo, foi uma resposta direta \u00e0 repress\u00e3o que se intensificava a cada dia. Tr\u00eas eventos foram marcantes no que diz respeito \u00e0 repress\u00e3o policial:\n\n\n\n\n\u201cEm 19 de junho, houve enfrentamentos entre estudantes e a Pol\u00edcia Militar, no Pal\u00e1cio Capanema, ent\u00e3o sede do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (MEC), no Centro, com a pris\u00e3o do l\u00edder estudantil Jean-Marc von der Weid e outros cem estudantes. No dia seguinte, alunos obrigaram o Conselho Universit\u00e1rio da UFRJ, no campus da Praia Vermelha, a debater a situa\u00e7\u00e3o do ensino superior, e mais de 300 estudantes foram presos no campo do Botafogo, onde sofreram espancamentos e humilha\u00e7\u00f5es. Mas o pior estava por vir: no dia 21 ocorreu um dos maiores conflitos entre o movimento estudantil e as for\u00e7as de seguran\u00e7a do governo militar at\u00e9 ent\u00e3o. O epis\u00f3dio ficou conhecido como Sexta-feira Sangrenta. Dezenas de feridos, cerca de mil presos, depreda\u00e7\u00f5es e ve\u00edculos incendiados. At\u00e9 hoje o n\u00famero de mortos \u00e9 incerto.\u201d16\n\n\n\n\nA Sexta-feira Sangrenta come\u00e7a como uma manifesta\u00e7\u00e3o em resposta \u00e0 viol\u00eancia policial do dia 20. A pol\u00edcia n\u00e3o autoriza a passeata, realiza investidas, mas os estudantes reagem, chegando a enfrentar a cavalaria com bolas de gude, que faziam os cavalos tombar. A popula\u00e7\u00e3o que vivia nos pr\u00e9dios ao redor apoiou os jovens jogando, das janelas de seus apartamentos, objetos na pol\u00edcia e, aqueles que passavam na rua, ajudavam jogando pedras e outros objetos. A pol\u00edcia respondia com tiros e lan\u00e7ava bombas de g\u00e1s lacrimog\u00eaneo. A Sexta-feira Sangrenta foi terminar apenas no fim da tarde.\n\n\n\nPode-se dizer que a Passeata dos Cem Mil foi o \u00e1pice de 1968, reunindo trabalhadores, estudantes e o conjunto da popula\u00e7\u00e3o. A pol\u00edcia e o ex\u00e9rcito n\u00e3o interferiram na passeata. As faixas continham cr\u00edticas \u00e0 repress\u00e3o realizada nos dias anteriores, algumas lembravam a morte de Edson Lu\u00eds e outras traziam os dizeres \u201cAbaixo a Ditadura\u201d, deixando claro que existia uma vontade de p\u00f4r abaixo um regime que s\u00f3 servia para manter, pela for\u00e7a, uma minoria no poder. Cem Mil pessoas foram \u00e0s ruas no Rio de Janeiro, mas em cidades como Salvador, por exemplo, 20 mil se manifestaram e o mesmo n\u00famero tomou as ruas de Fortaleza no dia, al\u00e9m de outras cidades.\n\n\n\nCerca de 100 mil pessoas participam de passeata pelo fim da Ditadura Militar em 1968 \n\n\n\nUma comiss\u00e3o foi formada no dia, a Comiss\u00e3o dos Cem Mil, e conseguiu dialogar diretamente com Costa e Silva, mas com a intransig\u00eancia da ditadura e a incapacidade do movimento de mobilizar as mesmas for\u00e7as nada de definitivo seria arrancado. Apesar da diminui\u00e7\u00e3o da quantidade de pessoas nas passeatas que seguiram, as coisas n\u00e3o chegaram a \u201cesfriar\u201d. Como foi mostrado anteriormente, a greve de Osasco ocorre depois da passeata do dia 26 de junho e mesmo depois da greve alguns momentos marcam o segundo semestre do ano.\n\n\n\nNo entanto, o que ocorre \u00e9 um aumento da repress\u00e3o. A pol\u00edcia come\u00e7a a criar pretextos que justifiquem reprimir o movimento estudantil e oper\u00e1rio. Foi assim que aconteceu o epis\u00f3dio da Batalha da Maria Ant\u00f4nia, rua central de S\u00e3o Paulo, onde se localizava duas importantes faculdades: USP e Mackenzie, uma em cada lado da rua.\n\n\n\nO que foi divulgado como um confronto entre os estudantes \u201cmackenzistas\u201d contra os \u201cuspianos\u201d, foi uma provoca\u00e7\u00e3o organizada pelo Departamento de Ordem Pol\u00edtica e Social (Dops) e o Comando de Ca\u00e7a aos Comunistas (CCC). De acordo com Jos\u00e9 Dirceu17, presidente da UEE na \u00e9poca, e um dos principais dirigentes nesse epis\u00f3dio, durante dois dias os estudantes das duas faculdades tentaram evitar o conflito. Cerca de 100 estudantes ligados ao Dops e ao Comando de Ca\u00e7a aos Comunistas (CCC) continuaram as provoca\u00e7\u00f5es at\u00e9 que o confronto se tornou inevit\u00e1vel com o uso de roj\u00f5es, foguetes, coquet\u00e9is molotov e tiros. Durante o confronto, o estudante da USP, Jos\u00e9 Guimar\u00e3es levou um tiro na cabe\u00e7a, acirrando ainda mais o conflito. A \u201cbatalha\u201d continuou at\u00e9 o pr\u00e9dio da USP ser incendiado.\n\n\n\nO \u00faltimo evento marcante de 1968, ocorreu na pequena cidade de Ibi\u00fana, no interior de S\u00e3o Paulo, onde mais de 700 estudantes se reuniram para o 30\u00ba Congresso da UNE no s\u00edtio Muduru. O Congresso, clandestino, reuniu as principais lideran\u00e7as do movimento estudantil do pa\u00eds, como Jos\u00e9 Dirceu (UEE), Vladimir Palmeira (UME) e Lu\u00eds Travassos, presidente da UNE. O que deveria ser mais um congresso de estudantes que trataria, principalmente, do combate \u00e0 ditadura, acabou chamando a aten\u00e7\u00e3o dos moradores da cidade que acabaram acionando o Dops. O jornal Folha de S\u00e3o Paulo, na nota \u201cCongresso da UNE: Todos presos\u201d18 relata: \u201cos habitantes de Ibi\u00fana notaram a presen\u00e7a de jovens desconhecidos, que iam \u00e0 cidade comprar p\u00e3o, carne, escovas e pasta de dentes, despertando suspeitas ao adquirir mais de (\u2026) 200 [cruzeiros] de p\u00e3o de uma s\u00f3 vez.\u201d Mesmo conseguindo a liberdade no per\u00edodo posterior, os estudantes presos foram todos fichados pela pol\u00edcia.\n\n\n\nCosta e Silva come\u00e7ou o ano declarando que havia terminado \u201ca fase repressiva\u201d do regime e ele iniciaria a \u201cfase construtiva\u201d. Se ele construiu algo, foi uma m\u00e1quina de repress\u00e3o respons\u00e1vel pelo exterm\u00ednio f\u00edsico de centenas de jovens e trabalhadores, criada a partir do Ato Institucional n\u00ba 5, o AI-5. Em dezembro de 1968, o Congresso foi fechado, marcando o in\u00edcio dos anos de chumbo da ditadura. As organiza\u00e7\u00f5es \u201cde esquerda\u201d, como algumas Dissid\u00eancias do PCB, A\u00e7\u00e3o Popular (AP), Alian\u00e7a Nacional Libertadora (ALN), Pol\u00edtica Oper\u00e1ria (Polop), Movimento Revolucion\u00e1rio 8 de outubro (MR-8), seguem o caminho da luta armada, organizando guerrilhas urbanas e rurais, cooptando boa parte dos jovens dirigentes do movimento estudantil. Essa t\u00e1tica resulta no isolamento do movimento oper\u00e1rio e no exterm\u00ednio f\u00edsico de centenas, al\u00e9m de criar o pretexto que a ditadura precisava para reprimir qualquer tipo de movimento.\n\n\n\n\u201cAprendendo e ensinando uma nova li\u00e7\u00e3o\u201d\n\n\n\nH\u00e1 muito o que aprender com 1968, com os seus erros e acertos. As li\u00e7\u00f5es deste ano t\u00e3o importante s\u00e3o fundamentais para que a classe oper\u00e1ria e juventude saibam como atuar na luta de classes ainda hoje: os que lutaram em 68 n\u00e3o conseguiram resolver uma quest\u00e3o fundamental para hoje ainda, que \u00e9 a necessidade de uma dire\u00e7\u00e3o e de um partido revolucion\u00e1rio capaz de ajudar a classe oper\u00e1ria na tomada do poder em suas m\u00e3os.\n\n\n\nO ano de 1968 brasileiro carrega suas caracter\u00edsticas pr\u00f3prias: luta contra a ditadura, uma classe oper\u00e1ria que se reorganiza ap\u00f3s o golpe, um movimento estudantil que est\u00e1 forjando novas dire\u00e7\u00f5es. Mas \u00e9 ineg\u00e1vel que este movimento esteve conectado com o que ocorria no mundo. Como afirmamos na introdu\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica Socialista n\u00ba 12, da edi\u00e7\u00e3o brasileira:\n\n\n\n\n\u201cEm geral, na hist\u00f3ria, em cada pa\u00eds a luta que se desenvolve entre as classes aparece de uma forma particular, \u2018nacional\u2019 por assim dizer, com as peculiaridades da hist\u00f3ria ou elementos pr\u00f3prios de cada pa\u00eds ou regi\u00e3o. \u00c9 a forma nacional de uma luta de classes que tem um conte\u00fado internacional. Em 1968, isto se expressou de uma maneira espetacular, como elemento de clarifica\u00e7\u00e3o do que sempre explicaram os marxistas que \u00e9 a unidade internacional da luta de classes.\u201d\n\n\n\n\nUma quest\u00e3o interessante, \u00e9 durante todo o ano, aqueles que se mobilizaram, levaram faixas que faziam refer\u00eancias \u00e0 Guerra do Vietn\u00e3, ao Maio Franc\u00eas, as lutas nos Estados Unidos etc.\n\n\n\nOs estudantes foram o exemplo do qu\u00e3o s\u00e3o sens\u00edveis os jovens \u00e0s tens\u00f5es da luta de classes. Tamb\u00e9m demonstraram como a juventude \u00e9 a ponta de lan\u00e7a do movimento, por n\u00e3o carregar o peso da trai\u00e7\u00e3o das velhas dire\u00e7\u00f5es. Os trabalhadores, por meio das greves de Contagem e Osasco, demonstraram que mesmo ap\u00f3s sofrer duras derrotas, eles s\u00e3o capazes de se reorganizar, n\u00e3o importa a for\u00e7a do golpe. A classe oper\u00e1ria possui uma fonte inesgot\u00e1vel de energia por conta do papel que ocupa na produ\u00e7\u00e3o e essa \u00e9 a \u00fanica classe genuinamente revolucion\u00e1ria capaz de transformar a sociedade.\n\n\n\nDurante 1968, e nos anos seguintes, picha\u00e7\u00f5es com os dizeres \u201cOsasco \u00e9 o exemplo\u201d iriam aparecer pelos muros das cidades brasileiras. Cinquenta anos ap\u00f3s as lutas de jovens e trabalhadores contra a ditadura e o capitalismo, a mensagem que os revolucion\u00e1rios deveriam fazer aparecer pelas cidades do Brasil e do mundo \u00e9 semelhante: 1968 \u00e9 o exemplo.\n\n\n\n\n\n\n\nArtigo publicado originalmente na revista Am\u00e9rica Socialista 13, de setembro de 2018.\n\n\n\n\n\n\n\nRefer\u00eancias:\n\n\n\n1 SARDINHA, Geraldo Jorge. Calabou\u00e7o: rebeli\u00e3o dos estudantes contra a ditadura civil-militar em 1968. S. Paulo: Ed. do Autor, 2016, p. 57\n\n\n\n2 Ibid., p. 58\n\n\n\n3 PONTES, J. A. V.; CARNEIRO, M. L. 1968, do sonho ao pesadelo. S. Paulo: O Estado de S. Paulo, 1985, p. 9\n\n\n\n4 FLORENT, Adriana Coelho. Um suave azulejo: o retrato ambivalente da na\u00e7\u00e3o em \u201cFado Tropical\u201d de Chico Buarque. USP, S. Paulo, 2007, p. 4 apud MAUE\u0301S &amp; ABRAMO, 2006, p. 20\n\n\n\n5 RUPP, Luiz Gustavo Assad. Reforma e contrarreforma trabalhista. Esquerda Marxista, 2017. Dispon\u00edvel em http:\/\/www.marxismo.org.br\/content\/reforma-e-contrarreforma-trabalhista\/?highlight=1964. Acesso em: 25 jun. 2018.\n\n\n\n6 Lei n\u00ba 4.464, de 9 de novembro de 1964. Dispon\u00edvel em: http:\/\/www.planalto.gov.br\/ccivil_03\/Leis\/1950-1969\/L4464.htm?TSPD_101_R0=1734bb0787506c5a720b43a480da2aadca900000000000000009e5af9bfffff00000000000000000000000000005b3277fa006811be8d. Acesso em: 25 jun. 2018.\n\n\n\n7 Do Golpe ao congresso de Ibi\u00fana (1964 \u2013 1968). Comiss\u00e3o da verdade PUC-SP. Dispon\u00edvel em: http:\/\/www.pucsp.br\/comissaodaverdade\/movimento-estudantil-periodizacao-1964-68.html. Acesso em: 25 jun. 2018.\n\n\n\n8 REIS, D. A.; MORAES, P. 1968: a paix\u00e3o de uma utopia. Rio de Janeiro: Editora FGV, 2008, p. 178, 179.\n\n\n\n9 SARDINHA, Geraldo Jorge. Calabou\u00e7o: rebeli\u00e3o dos estudantes contra a ditadura civil-militar em 1968. S. Paulo: Ed. do Autor, 2016, p. 33.\n\n\n\n10 VENTURA, Zuenir. 1968: o ano que n\u00e3o terminou. Rio de Janeiro: Objetiva, 2018, p. 107.\n\n\n\n11 ZAPPA, R.; SOTO, E. 1968: eles s\u00f3 queriam mudar o mundo. Rio de Janeiro: Zahar, 2018, p. 72\n\n\n\n12 Ibid., p. 92.\n\n\n\n13 WEFFORT, Francisco C. Participa\u00e7\u00e3o e conflito industrial: Contagem e Osasco, 1968. S. Paulo: Cadernos Cebrap, n. 5, 1972, p. 33.\n\n\n\n14 WEFFORT apud Jornal do Brasil. 20 abr. 1968.\n\n\n\n15 REZENDE, A. P. Hist\u00f3ria do movimento oper\u00e1rio no Brasil. S. Paulo: \u00c1tica, 1990, p. 77.\n\n\n\n16 O GLOBO. 20 jun. 2018. Dispon\u00edvel em: http:\/\/acervo.oglobo.globo.com\/em-destaque\/passeata-dos-cem-mil-ha-50-anos-foi-apice-dos-protestos-contra-ditadura-22804625#ixzz5JZKo5HTo. Acesso em: 25 jun. 2018.\n\n\n\n17 REIS, D. A.; MORAES, P. 1968: a paix\u00e3o de uma utopia. Rio de Janeiro: Editora FGV, 2008, p. 150.\n\n\n\n18 FOLHA DE S. PAULO. Dispon\u00edvel em: http:\/\/almanaque.folha.uol.com.br\/brasil_13out1968.htm. Acesso em: 28 jun. 2018.\n\n\n\n\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/povo-no-poder.jpg?fit=1000%2C500&ssl=1","width":1000,"height":500}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<style id='core-block-supports-inline-css' type='text/css'>
.wp-elements-b15e3acbdcefecf7fba65027f94ab3cc a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-0bf12f933eefc211a5ed1b326208372b a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-9b263b01b631424427c9947dfb26aa8e a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-eec24e3d7cb90e6ee1f8d6d2a68167e1 a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-129063d6b6744ae310bf99af51aa06a7 a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-576b7b747e842281e9547ad2aef2dd94 a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}
</style>
<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"51379\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "51379" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/1968-no-brasil-estudantes-e-trabalhadores-contra-a-ditadura-militar/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:40 GMT -->
</html>