<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/os-trotskistas-e-a-luta-contra-a-ditadura/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:40 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Os trotskistas e a luta contra a ditadura &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/51979" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/os-trotskistas-e-a-luta-contra-a-ditadura/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fos-trotskistas-e-a-luta-contra-a-ditadura%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fos-trotskistas-e-a-luta-contra-a-ditadura%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Os trotskistas e a luta contra a ditadura" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/os-trotskistas-e-a-luta-contra-a-ditadura/" />
<meta property="og:description" content="Os trotskistas, desde a criação da Oposição de Esquerda, na década de 1930, sempre fizeram parte da vida política no Brasil. Na ditadura, isso não foi diferente, defendendo a revolução e o socialis…" />
<meta property="article:published_time" content="2024-04-22T20:43:00+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2024-05-03T12:47:07+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/abaixo3.jpg?fit=891%2C523&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="891" />
<meta property="og:image:height" content="523" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Os trotskistas e a luta contra a ditadura" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/abaixo3.jpg?fit=891%2C523&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-51979 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-51979 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar category-brasil-historia tag-ditadura tag-ditadura-militar tag-trotskismo tag-trotsky" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/abaixo3.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" />		</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Os trotskistas e a luta contra a ditadura</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/michelsilva/" title="">Michel Goulart da Silva </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>22/04/2024</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					
<p>Os trotskistas, desde a criação da Oposição de Esquerda, na década de 1930, sempre fizeram parte da vida política no Brasil. Na ditadura, isso não foi diferente, defendendo a revolução e o socialismo. Na ditadura, combateram tanto a integração estratégica do Partido Comunista Brasileiro (PCB) às instituições do Estado como o espontaneísmo inconsequente da luta armada, defendo a necessidade da organização independente dos trabalhadores. Esse processo, de luta teórica e política de princípios, levou à criação da Organização Socialista Internacionalista (OSI), em 1976.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-b32e13df78c31ca7ed61ad877012addb">Os trotskistas no contexto do golpe</h2>



<p>Em 1964, o golpe encontrou o trotskismo em um momento contraditório. Por um lado, o Partido Operário Revolucionário &#8211; Trotskista (POR-T), fundado em 1953, mostrava um relativo crescimento. Produto de um processo de reorganização do trotskismo iniciado na década de 1940, o POR(T) havia crescido em alguns segmentos, como entre camponeses em Pernambuco, intervindo inclusive nas Ligas Camponesas, e desenvolvia um trabalho político entre operários de São Paulo, além de buscar se inserir nos meios estudantis e mesmo intelectuais.</p>



<p>Por outro lado, em âmbito teórico e político, o POR(T) se via influenciado pelas orientações que vinham sendo elaboradas nos anos anteriores pela direção majoritária da 4ª Internacional, associadas a nomes como Michel Pablo, Ernest Mandel e Posadas. Esse conjunto teórico normalmente é chamado de “pablismo”, em referência ao dirigente grego Michel Pablo, que havia formulado um conjunto de orientações teóricas no começo da década de 1950. Essas orientações, que levaram à cisão da 4ª Internacional em 1953, apontavam a iminência de uma nova guerra mundial, desta vez “contra a URSS, as &#8216;democracias populares&#8217;, a China e outras revoluções asiáticas em curso”, com vistas a “esmagar os partidos comunistas e os movimentos revolucionários nos seus respectivos países”<a href="#_ftn1" id="_ftnref1"><sup>1</sup></a>. Nesse cenário, seria possível que, “graças a essas reações das massas, e às convulsões e exasperações que tal guerra rapidamente criaria, diferentes partidos comunistas seriam forçados a continuar uma luta, sob pressão das massas e de suas próprias fileiras, que iria além dos objetivos estabelecidos pela burocracia soviética&#8221;<a href="#_ftn2" id="_ftnref2"><sup>2</sup></a>.</p>



<p>Diante dessa previsão, que não se cumpriu, o pablismo orientava que os partidos ligados à 4ª Internacional deveriam buscar “se inserir nas massas”, fazendo entrismo nos partidos comunistas e eventualmente mesmo em movimentos nacionalistas, ou seja, os trotskistas deveriam integrar seus militantes a esse partidos e movimentos, os fortalecendo política e organicamente. Essa proposta levou a desastres na Bolívia e no Ceilão (atual Sri Lanka), onde organizações trotskistas com importância política junto a vanguarda ou mesmo a setores de massas apoiaram a burguesia e perderam a chance de levar os trabalhadores à tomada do poder.</p>



<p>Essas ideias chegaram ao POR(T) por influência de J. Posadas, que foi o responsável político da 4ª Internacional na América do Sul, até romper em 1962. O POR(T) procurou fazer entrismo no PCB e no PCdoB e nutriu ilusões no setor do trabalhismo encabeçado por Leonel Brizola, que expressaria uma “ala esquerda do reformismo burguês”. O POR(T), assim, terminou por ficar a reboque do bloco político que sustentava o governo João Goulart, bem como nos setores brizolistas, que supostamente seriam “levados a evoluir e radicalizar-se, muitas vezes, por fora do que são os reais interesses de classe de onde eles surgiram e além de todos os limites aceitos pela classe dominante”<a href="#_ftn3" id="_ftnref3"><sup>3</sup></a>. O exemplo cubano se repetindo parecia ser uma esperança alimentada por muitas ilusões.</p>



<p>Nesse cenário, assim se aproximando da política stalinista, o POR(T) defendia a necessidade de o partido estar colado a esses segmentos burgueses, afirmando que “a direção nacionalista brizolista desempenha um papel positivo no avanço das lutas e também da organização das massas”<a href="#_ftn4" id="_ftnref4"><sup>4</sup></a>. Nesse processo, se difundia a ilusão de que os nacionalistas poderiam até mesmo ser influenciados pelos trotskistas. Segundo o próprio Posadas, a atividade do partido com os brizolistas “ensinou-os, demonstrou-os que os trotskistas são capazes de dirigir” e que “eles estão aprendendo a ser revolucionários dirigidos e guiados pelos trotskistas”<a href="#_ftn5" id="_ftnref5"><sup>5</sup></a>.</p>



<p>Essa perspectiva levou o POR(T) à crise e a cisões, refletindo também o cenário internacional, na qual o pablismo e suas variantes, como o posadismo, mostraram o desastre de sua política. Os setores oriundos do POR(T), durante a ditadura, fazendo um balanço dos erros dos anos anteriores, buscaram se reconectar com os princípios e a teoria trotskista.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-014d427aec822795d7c8d005c3cd2007">Reorganizando os trotskistas</h2>



<p>No período posterior ao golpe, todas as organizações existentes passaram por rupturas, desde o maior partido, o PCB, até organizações menores, como o PCdoB e a Polop. O POR(T) não esteve imune a esse processo de crise.</p>



<p>No ano de 1968 em São Paulo foi formado o Movimento Estudantil 1ºde Maio (ME1ºde Maio). O nome do agrupamento surgiu depois da participação dos militantes na comemoração do 1ºde Maio de 1968, realizado na Praça da Sé. Em 1970, o grupo assumiu o nome de Organização Comunista 1º de Maio (OC1M), procurando superar as características de uma tendência estudantil e iniciando o processo de estruturação de uma organização política.</p>



<p>Nesse período, iniciou um processo de fusão com a Fração Bolchevique Trotskista (FBT), criada também em 1968, e com o grupo Outubro, fundada em 1970, na França, a partir de um grupo de exilados brasileiros, alguns ex-militantes das duas organizações, e que desenvolviam atividade militante na Organização Comunista Internacionalista (OCI). No processo de superação do posadismo por parte da FBT e de constituição da OC1M, criou-se, em julho de 1971, o Comitê de Unificação- FBT-OC1ºde Maio, dando início às discussões para a unificação.</p>



<p>O ME 1ºde Maio não era exatamente uma ruptura com o POR-T posadista, mas tinha entre seus impulsionam tanto ex-militantes do partido posadista, que era seu núcleo dirigente, como membros que não tinham um passado militante em organizações. Por sua vez, a FBT era composta por militantes expulsos do POR-T.</p>



<p>Esse esforço de unificação não foi apenas organizativo, mas também político e teórico, procurando tanto apontar para a necessidade de superação dos limites do posadismo como para a necessidade de interpretar, a partir do marxismo, a realidade da ditadura e como isso poderia fortalecer a ação dos revolucionários. Em documento de janeiro de 1971, ao analisar o golpe, o agrupamento mostrava uma clara delimitação com as perspectivas stalinistas: “A burguesia, apavorada diante do movimento de massas, que se radicalizou antes de 1964, escapando das mãos dos pelegos, conseguiu unir suas forças, para promover contra João Goulart o golpe que, em última instância, era dirigido contra as massas”<a href="#_ftn6" id="_ftnref6"><sup>6</sup></a>. Nessa passagem, mostra tanto a completa descrença nas alternativas burguesas como aponta que a situação política se dava como parte da luta de classes, para além da figura de João Goulart ou das perspectivas nacionalistas. Segundo os trotskistas, “o estímulo às reformas [de base] desencadeava um processo de agitação e mobilização de massas que exigiam além das propostas reformistas”<a href="#_ftn7" id="_ftnref7"><sup>7</sup></a>.</p>



<p>Em sua análise, os trotskistas procuram também fazer um balanço da atuação do PCB. Eles denunciavam o “comportamento pelego” do PCB, “que no período pré-golpe de 64 retinha os aparelhos que serviam de canais para a manifestação das massas, que era direção e atuava como freio dessas manifestações”<a href="#_ftn8" id="_ftnref8"><sup>8</sup></a>. Contudo, também criticavam as organizações que priorizavam a luta armada, denunciando “a concepção militarista que acabou arrastando centenas de jovens entre os quais líderes de massa”, que “teve por causa a crítica incompleta, parcial, da atuação do PCB, de onde saíram os principais dirigentes das organizações guerrilheiras”<a href="#_ftn9" id="_ftnref9"><sup>9</sup></a>. Nesse cenário, os trotskistas apontavam que a tarefa da “vanguarda revolucionária” passava por buscar pelos “elementos que estavam e estão se forjando como direção, no meio das massas, em cada local de trabalho ou atuação, formá-los politicamente, fornecendo-lhes os instrumentos para marcharem rumo à revolução socialista”, assim “se consolidando como direção revolucionária das massas”<a href="#_ftn10" id="_ftnref10"><sup>10</sup></a>.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-a0890fdacb4437bd3a1cf43c39ba72db">Construindo o partido revolucionário</h2>



<p>Os esforços políticos e teóricos de reorganização dos trotskistas redundaram na fundação da Organização Socialista Internacionalista (OSI), em dezembro de 1976, a partir da unificação da Organização Marxista Brasileira (OMB) com o Grupo Comunista 1º de Maio. A OMB era uma organização fundada em 1975, a partir da unificação da FBT, do grupo Outubro e da Organização pela Mobilização Operária (OMO), uma dissidência da OC1M.</p>



<p>A conferência de fundação da OSI contou com cerca de vinte delegados, que representavam aproximadamente cem militantes. A unificação das duas correntes deu-se a partir da iniciativa do Comitê de Organização pela Reconstrução da Quarta Internacional (CORQUI), que a deliberou em reunião de seu Bureau Internacional, realizada em Paris, em dezembro de 1975. O CORQUI foi formado em 1972, a partir do trabalho em comum da OCI francesa, dirigida por Pierre Lambert, com organizações de outros países, como o PO argentino e o POR boliviano.</p>



<p>No final da década de 1970, a OSI construiu grande influência na juventude, a partir da atuação da Liberdade e Luta, sua corrente estudantil, que encabeçou a luta pela criação do DCE Livre da USP, ocorrida em 1976, e que, pouco depois, chegou a dirigir a entidade. A Liberdade e Luta também teve um papel ativo no processo de reconstrução da União Nacional dos Estudantes (UNE) e da União Brasileira dos Estudantes Secundaristas (Ubes), apontando como perspectiva a necessidade da unificação das lutas do movimento estudantil com as do movimento operário, o que se refletia na palavra de ordem “aliança operário-estudantil”.</p>



<p>As posições da OSI, assim como as da Liberdade e Luta, tiveram como porta-voz o jornal <em>O Trabalho</em>, que passou a circular, a partir do mês de maio de 1978, e a revista <em>A Luta de Classes</em>, cuja publicação iniciou no ano seguinte. No centro da luta da nova organização, estava o combate contra o regime repressivo, sendo vanguarda no impulsionamento da campanha “Abaixo a ditadura”. Essa perspectiva estava evidente em suas análises, como na crítica à atuação do PCB:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“É o fato de que a queda da ditadura militar no Brasil acarretará a desagregação do aparelho de Estado e que já começou o processo que se dirige diretamente até a destruição da ditadura, que determina a política do imperialismo, das diferentes camadas da burguesia brasileira. E, deste ponto de vista, a posição do aparelho stalinista, com toda a sua ciência contrarrevolucionária, está extremamente clara: faz tudo o que pode para sustentar e apoiar a ditadura. A queda da ditadura ou a sua sustentação é a questão central para todos, pela simples razão de que a sua liquidação significa a abertura da crise revolucionária.”<a href="#_ftn11" id="_ftnref11"><sup>11</sup></a></p>
</blockquote>



<p>Nesse cenário de luta pela derrubada da ditadura e do vislumbre de uma possível situação revolucionária, colocava-se a construção do núcleo trotskista, incorporando a experiência de militância e os debates políticos e teóricos das décadas anteriores. Contudo, ao mesmo tempo, o conjunto da classe estava disperso politicamente, fosse pela fragmentação provocada pela repressão, fosse pela política desastrosa do stalinismo. Colocava-se, assim, a necessidade de construir uma direção política da classe trabalhadora, o que, naquela conjuntura, se materializa no chamado do trotskistas pela construção de um Partido Operário Independente (POI). Esse processo, em meados de 1980, se concretizou na adesão da OSI à construção do Partido dos Trabalhadores (PT), “situando-se no terreno da luta por um partido operário, contra os partidos burgueses e soluções frente-populistas”, devendo “multiplicar suas iniciativas em direção a todo passo dado à frente no caminho da independência dos trabalhadores”<a href="#_ftn12" id="_ftnref12"><sup>12</sup></a>. Como parte do impacto das greves que vinham ocorrendo no ABC, a OSI fazia um chamado a que o PT assumisse “a tarefa de preparar a mobilização geral para derrubar a ditadura”<a href="#_ftn13" id="_ftnref13"><sup>13</sup></a>.</p>



<p>Outras organizações trotskistas foram construídas no período. No final da década de 1970, foram fundadas a Democracia Socialista (DS) e a Convergência Socialista (CS), ambas inicialmente como parte do agrupamento internacional dirigido por Ernest Mandel, o Secretariado Unificado (SU). Contudo, depois da traição mandelista à revolução na Nicarágua, a CS rompeu com o SU, vindo a constituir sua própria organização internacional, dirigida por Nahuel Moreno, em 1982.</p>



<p>O PT, apesar do ferrenho combate dos trotskistas da OSI, foi se incorporando à ordem burguesa e às instituições nascidas da transição para a Nova República. Por um lado, o PT combateu a ditadura e organizou a base dos trabalhadores, mas, por outro lado, viu parte de sua direção e de seus parlamentares se adaptarem à institucionalidade burguesa. Em 1986, os trotskistas diziam: “somos contra tanto o comportamento individualista daqueles que acreditam não ser necessário ouvir o partido e que, por conta própria, avançam propostas conciliadoras, como aqueles que, também não se submetendo à democracia interna do PT, subordinam-se a comandos paralelos e priorizam a divulgação de suas posições políticas, em detrimento daquelas do próprio partido”<a href="#_ftn14" id="_ftnref14"><sup>14</sup></a>. Os revolucionários seguiram o rumo da luta pela construção e pelo socialismo, ainda que, a partir de 2015, essa tarefa tenha passado a ser por fora do PT.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-d5857d6ef459fdf5835153ff810a8de6">Legado político e teórico</h2>



<p>O legado político e teórico dessas gerações de revolucionários que lutaram na ditadura se expressa hoje na Organização Comunista Internacionalista (OCI), seção brasileira da Corrente Marxista Internacional (CMI). Esse foi o combate dos marxistas, durante décadas, dentro do PT. Esse foi o combate dos revolucionários na luta das fábricas recuperadas pelos trabalhadores. Esse foi o combate dos trotskistas no combate para que o socialismo não deixasse de estar na estratégia do PSOL. Esse foi o combate pela permanente construção de uma internacional operária. Essa história de lutas, que remonta à ditadura, é o que inspira a OCI e fortalece a luta pela revolução e pela construção de uma sociedade comunista. <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>



<p><a href="#_ftnref1" id="_ftn1"><sup>1</sup></a> Michel Pablo. Aonde vamos? Janeiro, 1951, p. 10.</p>



<p><a href="#_ftnref2" id="_ftn2"><sup>2</sup></a> Idem, p. 11.</p>



<p><a href="#_ftnref3" id="_ftn3"><sup>3</sup></a> Frente Operária, nº 90, maio 1963. in: Murilo Leal. À esquerda da esquerda. São Paulo: Paz e Terra, 2004, p. 179.</p>



<p><a href="#_ftnref4" id="_ftn4"><sup>4</sup></a> Frente Operária, nº 106, outubro 1963. Idem, p. 180.</p>



<p><a href="#_ftnref5" id="_ftn5"><sup>5</sup></a> Carta de 4 de setembro de 1964. Idem, p. 193.</p>



<p><a href="#_ftnref6" id="_ftn6"><sup>6</sup></a> Organização Comunista 1º de Maio. Algumas considerações sobre a formação da direção revolucionária do proletariado. In: Daniel Aarão Reis Filho; Jair Ferreira de Sá (Org.). Imagens da revolução. 2ª ed. São Paulo: Expressão Popular, 2006, p. 392.</p>



<p><a href="#_ftnref7" id="_ftn7"><sup>7</sup></a> Idem., p. 392.</p>



<p><a href="#_ftnref8" id="_ftn8"><sup>8</sup></a> Idem, p. 399.</p>



<p><a href="#_ftnref9" id="_ftn9"><sup>9</sup></a> Idem, p. 416.</p>



<p><a href="#_ftnref10" id="_ftn10"><sup>10</sup></a> Idem, p. 389.</p>



<p><a href="#_ftnref11" id="_ftn11"><sup>11</sup></a> Resolução política do III Congresso da OSI. A Luta de Classe, nº 2, set. 1979, p. 17-8.</p>



<p><a href="#_ftnref12" id="_ftn12"><sup>12</sup></a> Comitê Central da OSI. A greve do ABC e a situação nacional. A Luta de Classe, nº 4, maio 1980, p. 11.</p>



<p><a href="#_ftnref13" id="_ftn13"><sup>13</sup></a> Idem., p. 11.</p>



<p><a href="#_ftnref14" id="_ftn14"><sup>14</sup></a> Bernardo Bera. O PT, a Nova República e a independência de classe. O Trabalho, caderno 5, novembro 1986, p. 14.</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/os-trotskistas-e-a-luta-contra-a-ditadura/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/os-trotskistas-e-a-luta-contra-a-ditadura/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/os-trotskistas-e-a-luta-contra-a-ditadura/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/os-trotskistas-e-a-luta-contra-a-ditadura/" data-text="Os trotskistas e a luta contra a ditadura" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/os-trotskistas-e-a-luta-contra-a-ditadura/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2024-04-22T17:43:00-03:00","datePublished":"2024-04-22T17:43:00-03:00","dateModified":"2024-05-03T09:47:07-03:00","headline":"Os trotskistas e a luta contra a ditadura","name":"Os trotskistas e a luta contra a ditadura","keywords":"ditadura,ditadura militar,trotskismo,Trotsky","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/os-trotskistas-e-a-luta-contra-a-ditadura\/","description":"Os trotskistas, desde a cria\u00e7\u00e3o da Oposi\u00e7\u00e3o de Esquerda, na d\u00e9cada de 1930, sempre fizeram parte da vida pol\u00edtica no Brasil. Na ditadura, isso n\u00e3o foi diferente, defendendo a revolu\u00e7\u00e3o e o socialismo.","copyrightYear":"2024","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/os-trotskistas-e-a-luta-contra-a-ditadura/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/os-trotskistas-e-a-luta-contra-a-ditadura/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/os-trotskistas-e-a-luta-contra-a-ditadura/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/os-trotskistas-e-a-luta-contra-a-ditadura\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Michel Goulart da Silva","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/michelsilva\/"},"articleSection":"Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar,Hist\u00f3ria do Brasil","articleBody":"\nOs trotskistas, desde a cria\u00e7\u00e3o da Oposi\u00e7\u00e3o de Esquerda, na d\u00e9cada de 1930, sempre fizeram parte da vida pol\u00edtica no Brasil. Na ditadura, isso n\u00e3o foi diferente, defendendo a revolu\u00e7\u00e3o e o socialismo. Na ditadura, combateram tanto a integra\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica do Partido Comunista Brasileiro (PCB) \u00e0s institui\u00e7\u00f5es do Estado como o espontane\u00edsmo inconsequente da luta armada, defendo a necessidade da organiza\u00e7\u00e3o independente dos trabalhadores. Esse processo, de luta te\u00f3rica e pol\u00edtica de princ\u00edpios, levou \u00e0 cria\u00e7\u00e3o da Organiza\u00e7\u00e3o Socialista Internacionalista (OSI), em 1976.\n\n\n\nOs trotskistas no contexto do golpe\n\n\n\nEm 1964, o golpe encontrou o trotskismo em um momento contradit\u00f3rio. Por um lado, o Partido Oper\u00e1rio Revolucion\u00e1rio - Trotskista (POR-T), fundado em 1953, mostrava um relativo crescimento. Produto de um processo de reorganiza\u00e7\u00e3o do trotskismo iniciado na d\u00e9cada de 1940, o POR(T) havia crescido em alguns segmentos, como entre camponeses em Pernambuco, intervindo inclusive nas Ligas Camponesas, e desenvolvia um trabalho pol\u00edtico entre oper\u00e1rios de S\u00e3o Paulo, al\u00e9m de buscar se inserir nos meios estudantis e mesmo intelectuais.\n\n\n\nPor outro lado, em \u00e2mbito te\u00f3rico e pol\u00edtico, o POR(T) se via influenciado pelas orienta\u00e7\u00f5es que vinham sendo elaboradas nos anos anteriores pela dire\u00e7\u00e3o majorit\u00e1ria da 4\u00aa Internacional, associadas a nomes como Michel Pablo, Ernest Mandel e Posadas. Esse conjunto te\u00f3rico normalmente \u00e9 chamado de \u201cpablismo\u201d, em refer\u00eancia ao dirigente grego Michel Pablo, que havia formulado um conjunto de orienta\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas no come\u00e7o da d\u00e9cada de 1950. Essas orienta\u00e7\u00f5es, que levaram \u00e0 cis\u00e3o da 4\u00aa Internacional em 1953, apontavam a imin\u00eancia de uma nova guerra mundial, desta vez \u201ccontra a URSS, as 'democracias populares', a China e outras revolu\u00e7\u00f5es asi\u00e1ticas em curso\u201d, com vistas a \u201cesmagar os partidos comunistas e os movimentos revolucion\u00e1rios nos seus respectivos pa\u00edses\u201d1. Nesse cen\u00e1rio, seria poss\u00edvel que, \u201cgra\u00e7as a essas rea\u00e7\u00f5es das massas, e \u00e0s convuls\u00f5es e exaspera\u00e7\u00f5es que tal guerra rapidamente criaria, diferentes partidos comunistas seriam for\u00e7ados a continuar uma luta, sob press\u00e3o das massas e de suas pr\u00f3prias fileiras, que iria al\u00e9m dos objetivos estabelecidos pela burocracia sovi\u00e9tica\"2.\n\n\n\nDiante dessa previs\u00e3o, que n\u00e3o se cumpriu, o pablismo orientava que os partidos ligados \u00e0 4\u00aa Internacional deveriam buscar \u201cse inserir nas massas\u201d, fazendo entrismo nos partidos comunistas e eventualmente mesmo em movimentos nacionalistas, ou seja, os trotskistas deveriam integrar seus militantes a esse partidos e movimentos, os fortalecendo pol\u00edtica e organicamente. Essa proposta levou a desastres na Bol\u00edvia e no Ceil\u00e3o (atual Sri Lanka), onde organiza\u00e7\u00f5es trotskistas com import\u00e2ncia pol\u00edtica junto a vanguarda ou mesmo a setores de massas apoiaram a burguesia e perderam a chance de levar os trabalhadores \u00e0 tomada do poder.\n\n\n\nEssas ideias chegaram ao POR(T) por influ\u00eancia de J. Posadas, que foi o respons\u00e1vel pol\u00edtico da 4\u00aa Internacional na Am\u00e9rica do Sul, at\u00e9 romper em 1962. O POR(T) procurou fazer entrismo no PCB e no PCdoB e nutriu ilus\u00f5es no setor do trabalhismo encabe\u00e7ado por Leonel Brizola, que expressaria uma \u201cala esquerda do reformismo burgu\u00eas\u201d. O POR(T), assim, terminou por ficar a reboque do bloco pol\u00edtico que sustentava o governo Jo\u00e3o Goulart, bem como nos setores brizolistas, que supostamente seriam \u201clevados a evoluir e radicalizar-se, muitas vezes, por fora do que s\u00e3o os reais interesses de classe de onde eles surgiram e al\u00e9m de todos os limites aceitos pela classe dominante\u201d3. O exemplo cubano se repetindo parecia ser uma esperan\u00e7a alimentada por muitas ilus\u00f5es.\n\n\n\nNesse cen\u00e1rio, assim se aproximando da pol\u00edtica stalinista, o POR(T) defendia a necessidade de o partido estar colado a esses segmentos burgueses, afirmando que \u201ca dire\u00e7\u00e3o nacionalista brizolista desempenha um papel positivo no avan\u00e7o das lutas e tamb\u00e9m da organiza\u00e7\u00e3o das massas\u201d4. Nesse processo, se difundia a ilus\u00e3o de que os nacionalistas poderiam at\u00e9 mesmo ser influenciados pelos trotskistas. Segundo o pr\u00f3prio Posadas, a atividade do partido com os brizolistas \u201censinou-os, demonstrou-os que os trotskistas s\u00e3o capazes de dirigir\u201d e que \u201celes est\u00e3o aprendendo a ser revolucion\u00e1rios dirigidos e guiados pelos trotskistas\u201d5.\n\n\n\nEssa perspectiva levou o POR(T) \u00e0 crise e a cis\u00f5es, refletindo tamb\u00e9m o cen\u00e1rio internacional, na qual o pablismo e suas variantes, como o posadismo, mostraram o desastre de sua pol\u00edtica. Os setores oriundos do POR(T), durante a ditadura, fazendo um balan\u00e7o dos erros dos anos anteriores, buscaram se reconectar com os princ\u00edpios e a teoria trotskista.\n\n\n\nReorganizando os trotskistas\n\n\n\nNo per\u00edodo posterior ao golpe, todas as organiza\u00e7\u00f5es existentes passaram por rupturas, desde o maior partido, o PCB, at\u00e9 organiza\u00e7\u00f5es menores, como o PCdoB e a Polop. O POR(T) n\u00e3o esteve imune a esse processo de crise.\n\n\n\nNo ano de 1968 em S\u00e3o Paulo foi formado o Movimento Estudantil 1\u00bade Maio (ME1\u00bade Maio). O nome do agrupamento surgiu depois da participa\u00e7\u00e3o dos militantes na comemora\u00e7\u00e3o do 1\u00bade Maio de 1968, realizado na Pra\u00e7a da S\u00e9. Em 1970, o grupo assumiu o nome de Organiza\u00e7\u00e3o Comunista 1\u00ba de Maio (OC1M), procurando superar as caracter\u00edsticas de uma tend\u00eancia estudantil e iniciando o processo de estrutura\u00e7\u00e3o de uma organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica.\n\n\n\nNesse per\u00edodo, iniciou um processo de fus\u00e3o com a Fra\u00e7\u00e3o Bolchevique Trotskista (FBT), criada tamb\u00e9m em 1968, e com o grupo Outubro, fundada em 1970, na Fran\u00e7a, a partir de um grupo de exilados brasileiros, alguns ex-militantes das duas organiza\u00e7\u00f5es, e que desenvolviam atividade militante na Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (OCI). No processo de supera\u00e7\u00e3o do posadismo por parte da FBT e de constitui\u00e7\u00e3o da OC1M, criou-se, em julho de 1971, o Comit\u00ea de Unifica\u00e7\u00e3o- FBT-OC1\u00bade Maio, dando in\u00edcio \u00e0s discuss\u00f5es para a unifica\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nO ME 1\u00bade Maio n\u00e3o era exatamente uma ruptura com o POR-T posadista, mas tinha entre seus impulsionam tanto ex-militantes do partido posadista, que era seu n\u00facleo dirigente, como membros que n\u00e3o tinham um passado militante em organiza\u00e7\u00f5es. Por sua vez, a FBT era composta por militantes expulsos do POR-T.\n\n\n\nEsse esfor\u00e7o de unifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi apenas organizativo, mas tamb\u00e9m pol\u00edtico e te\u00f3rico, procurando tanto apontar para a necessidade de supera\u00e7\u00e3o dos limites do posadismo como para a necessidade de interpretar, a partir do marxismo, a realidade da ditadura e como isso poderia fortalecer a a\u00e7\u00e3o dos revolucion\u00e1rios. Em documento de janeiro de 1971, ao analisar o golpe, o agrupamento mostrava uma clara delimita\u00e7\u00e3o com as perspectivas stalinistas: \u201cA burguesia, apavorada diante do movimento de massas, que se radicalizou antes de 1964, escapando das m\u00e3os dos pelegos, conseguiu unir suas for\u00e7as, para promover contra Jo\u00e3o Goulart o golpe que, em \u00faltima inst\u00e2ncia, era dirigido contra as massas\u201d6. Nessa passagem, mostra tanto a completa descren\u00e7a nas alternativas burguesas como aponta que a situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica se dava como parte da luta de classes, para al\u00e9m da figura de Jo\u00e3o Goulart ou das perspectivas nacionalistas. Segundo os trotskistas, \u201co est\u00edmulo \u00e0s reformas [de base] desencadeava um processo de agita\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o de massas que exigiam al\u00e9m das propostas reformistas\u201d7.\n\n\n\nEm sua an\u00e1lise, os trotskistas procuram tamb\u00e9m fazer um balan\u00e7o da atua\u00e7\u00e3o do PCB. Eles denunciavam o \u201ccomportamento pelego\u201d do PCB, \u201cque no per\u00edodo pr\u00e9-golpe de 64 retinha os aparelhos que serviam de canais para a manifesta\u00e7\u00e3o das massas, que era dire\u00e7\u00e3o e atuava como freio dessas manifesta\u00e7\u00f5es\u201d8. Contudo, tamb\u00e9m criticavam as organiza\u00e7\u00f5es que priorizavam a luta armada, denunciando \u201ca concep\u00e7\u00e3o militarista que acabou arrastando centenas de jovens entre os quais l\u00edderes de massa\u201d, que \u201cteve por causa a cr\u00edtica incompleta, parcial, da atua\u00e7\u00e3o do PCB, de onde sa\u00edram os principais dirigentes das organiza\u00e7\u00f5es guerrilheiras\u201d9. Nesse cen\u00e1rio, os trotskistas apontavam que a tarefa da \u201cvanguarda revolucion\u00e1ria\u201d passava por buscar pelos \u201celementos que estavam e est\u00e3o se forjando como dire\u00e7\u00e3o, no meio das massas, em cada local de trabalho ou atua\u00e7\u00e3o, form\u00e1-los politicamente, fornecendo-lhes os instrumentos para marcharem rumo \u00e0 revolu\u00e7\u00e3o socialista\u201d, assim \u201cse consolidando como dire\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria das massas\u201d10.\n\n\n\nConstruindo o partido revolucion\u00e1rio\n\n\n\nOs esfor\u00e7os pol\u00edticos e te\u00f3ricos de reorganiza\u00e7\u00e3o dos trotskistas redundaram na funda\u00e7\u00e3o da Organiza\u00e7\u00e3o Socialista Internacionalista (OSI), em dezembro de 1976, a partir da unifica\u00e7\u00e3o da Organiza\u00e7\u00e3o Marxista Brasileira (OMB) com o Grupo Comunista 1\u00ba de Maio. A OMB era uma organiza\u00e7\u00e3o fundada em 1975, a partir da unifica\u00e7\u00e3o da FBT, do grupo Outubro e da Organiza\u00e7\u00e3o pela Mobiliza\u00e7\u00e3o Oper\u00e1ria (OMO), uma dissid\u00eancia da OC1M.\n\n\n\nA confer\u00eancia de funda\u00e7\u00e3o da OSI contou com cerca de vinte delegados, que representavam aproximadamente cem militantes. A unifica\u00e7\u00e3o das duas correntes deu-se a partir da iniciativa do Comit\u00ea de Organiza\u00e7\u00e3o pela Reconstru\u00e7\u00e3o da Quarta Internacional (CORQUI), que a deliberou em reuni\u00e3o de seu Bureau Internacional, realizada em Paris, em dezembro de 1975. O CORQUI foi formado em 1972, a partir do trabalho em comum da OCI francesa, dirigida por Pierre Lambert, com organiza\u00e7\u00f5es de outros pa\u00edses, como o PO argentino e o POR boliviano.\n\n\n\nNo final da d\u00e9cada de 1970, a OSI construiu grande influ\u00eancia na juventude, a partir da atua\u00e7\u00e3o da Liberdade e Luta, sua corrente estudantil, que encabe\u00e7ou a luta pela cria\u00e7\u00e3o do DCE Livre da USP, ocorrida em 1976, e que, pouco depois, chegou a dirigir a entidade. A Liberdade e Luta tamb\u00e9m teve um papel ativo no processo de reconstru\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o Nacional dos Estudantes (UNE) e da Uni\u00e3o Brasileira dos Estudantes Secundaristas (Ubes), apontando como perspectiva a necessidade da unifica\u00e7\u00e3o das lutas do movimento estudantil com as do movimento oper\u00e1rio, o que se refletia na palavra de ordem \u201calian\u00e7a oper\u00e1rio-estudantil\u201d.\n\n\n\nAs posi\u00e7\u00f5es da OSI, assim como as da Liberdade e Luta, tiveram como porta-voz o jornal O Trabalho, que passou a circular, a partir do m\u00eas de maio de 1978, e a revista A Luta de Classes, cuja publica\u00e7\u00e3o iniciou no ano seguinte. No centro da luta da nova organiza\u00e7\u00e3o, estava o combate contra o regime repressivo, sendo vanguarda no impulsionamento da campanha \u201cAbaixo a ditadura\u201d. Essa perspectiva estava evidente em suas an\u00e1lises, como na cr\u00edtica \u00e0 atua\u00e7\u00e3o do PCB:\n\n\n\n\n\u201c\u00c9 o fato de que a queda da ditadura militar no Brasil acarretar\u00e1 a desagrega\u00e7\u00e3o do aparelho de Estado e que j\u00e1 come\u00e7ou o processo que se dirige diretamente at\u00e9 a destrui\u00e7\u00e3o da ditadura, que determina a pol\u00edtica do imperialismo, das diferentes camadas da burguesia brasileira. E, deste ponto de vista, a posi\u00e7\u00e3o do aparelho stalinista, com toda a sua ci\u00eancia contrarrevolucion\u00e1ria, est\u00e1 extremamente clara: faz tudo o que pode para sustentar e apoiar a ditadura. A queda da ditadura ou a sua sustenta\u00e7\u00e3o \u00e9 a quest\u00e3o central para todos, pela simples raz\u00e3o de que a sua liquida\u00e7\u00e3o significa a abertura da crise revolucion\u00e1ria.\u201d11\n\n\n\n\nNesse cen\u00e1rio de luta pela derrubada da ditadura e do vislumbre de uma poss\u00edvel situa\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria, colocava-se a constru\u00e7\u00e3o do n\u00facleo trotskista, incorporando a experi\u00eancia de milit\u00e2ncia e os debates pol\u00edticos e te\u00f3ricos das d\u00e9cadas anteriores. Contudo, ao mesmo tempo, o conjunto da classe estava disperso politicamente, fosse pela fragmenta\u00e7\u00e3o provocada pela repress\u00e3o, fosse pela pol\u00edtica desastrosa do stalinismo. Colocava-se, assim, a necessidade de construir uma dire\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da classe trabalhadora, o que, naquela conjuntura, se materializa no chamado do trotskistas pela constru\u00e7\u00e3o de um Partido Oper\u00e1rio Independente (POI). Esse processo, em meados de 1980, se concretizou na ades\u00e3o da OSI \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do Partido dos Trabalhadores (PT), \u201csituando-se no terreno da luta por um partido oper\u00e1rio, contra os partidos burgueses e solu\u00e7\u00f5es frente-populistas\u201d, devendo \u201cmultiplicar suas iniciativas em dire\u00e7\u00e3o a todo passo dado \u00e0 frente no caminho da independ\u00eancia dos trabalhadores\u201d12. Como parte do impacto das greves que vinham ocorrendo no ABC, a OSI fazia um chamado a que o PT assumisse \u201ca tarefa de preparar a mobiliza\u00e7\u00e3o geral para derrubar a ditadura\u201d13.\n\n\n\nOutras organiza\u00e7\u00f5es trotskistas foram constru\u00eddas no per\u00edodo. No final da d\u00e9cada de 1970, foram fundadas a Democracia Socialista (DS) e a Converg\u00eancia Socialista (CS), ambas inicialmente como parte do agrupamento internacional dirigido por Ernest Mandel, o Secretariado Unificado (SU). Contudo, depois da trai\u00e7\u00e3o mandelista \u00e0 revolu\u00e7\u00e3o na Nicar\u00e1gua, a CS rompeu com o SU, vindo a constituir sua pr\u00f3pria organiza\u00e7\u00e3o internacional, dirigida por Nahuel Moreno, em 1982.\n\n\n\nO PT, apesar do ferrenho combate dos trotskistas da OSI, foi se incorporando \u00e0 ordem burguesa e \u00e0s institui\u00e7\u00f5es nascidas da transi\u00e7\u00e3o para a Nova Rep\u00fablica. Por um lado, o PT combateu a ditadura e organizou a base dos trabalhadores, mas, por outro lado, viu parte de sua dire\u00e7\u00e3o e de seus parlamentares se adaptarem \u00e0 institucionalidade burguesa. Em 1986, os trotskistas diziam: \u201csomos contra tanto o comportamento individualista daqueles que acreditam n\u00e3o ser necess\u00e1rio ouvir o partido e que, por conta pr\u00f3pria, avan\u00e7am propostas conciliadoras, como aqueles que, tamb\u00e9m n\u00e3o se submetendo \u00e0 democracia interna do PT, subordinam-se a comandos paralelos e priorizam a divulga\u00e7\u00e3o de suas posi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, em detrimento daquelas do pr\u00f3prio partido\u201d14. Os revolucion\u00e1rios seguiram o rumo da luta pela constru\u00e7\u00e3o e pelo socialismo, ainda que, a partir de 2015, essa tarefa tenha passado a ser por fora do PT.\n\n\n\nLegado pol\u00edtico e te\u00f3rico\n\n\n\nO legado pol\u00edtico e te\u00f3rico dessas gera\u00e7\u00f5es de revolucion\u00e1rios que lutaram na ditadura se expressa hoje na Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (OCI), se\u00e7\u00e3o brasileira da Corrente Marxista Internacional (CMI). Esse foi o combate dos marxistas, durante d\u00e9cadas, dentro do PT. Esse foi o combate dos revolucion\u00e1rios na luta das f\u00e1bricas recuperadas pelos trabalhadores. Esse foi o combate dos trotskistas no combate para que o socialismo n\u00e3o deixasse de estar na estrat\u00e9gia do PSOL. Esse foi o combate pela permanente constru\u00e7\u00e3o de uma internacional oper\u00e1ria. Essa hist\u00f3ria de lutas, que remonta \u00e0 ditadura, \u00e9 o que inspira a OCI e fortalece a luta pela revolu\u00e7\u00e3o e pela constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade comunista. \n\n\n\n1 Michel Pablo. Aonde vamos? Janeiro, 1951, p. 10.\n\n\n\n2 Idem, p. 11.\n\n\n\n3 Frente Oper\u00e1ria, n\u00ba 90, maio 1963. in: Murilo Leal. \u00c0 esquerda da esquerda. S\u00e3o Paulo: Paz e Terra, 2004, p. 179.\n\n\n\n4 Frente Oper\u00e1ria, n\u00ba 106, outubro 1963. Idem, p. 180.\n\n\n\n5 Carta de 4 de setembro de 1964. Idem, p. 193.\n\n\n\n6 Organiza\u00e7\u00e3o Comunista 1\u00ba de Maio. Algumas considera\u00e7\u00f5es sobre a forma\u00e7\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria do proletariado. In: Daniel Aar\u00e3o Reis Filho; Jair Ferreira de S\u00e1 (Org.). Imagens da revolu\u00e7\u00e3o. 2\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Express\u00e3o Popular, 2006, p. 392.\n\n\n\n7 Idem., p. 392.\n\n\n\n8 Idem, p. 399.\n\n\n\n9 Idem, p. 416.\n\n\n\n10 Idem, p. 389.\n\n\n\n11 Resolu\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do III Congresso da OSI. A Luta de Classe, n\u00ba 2, set. 1979, p. 17-8.\n\n\n\n12 Comit\u00ea Central da OSI. A greve do ABC e a situa\u00e7\u00e3o nacional. A Luta de Classe, n\u00ba 4, maio 1980, p. 11.\n\n\n\n13 Idem., p. 11.\n\n\n\n14 Bernardo Bera. O PT, a Nova Rep\u00fablica e a independ\u00eancia de classe. O Trabalho, caderno 5, novembro 1986, p. 14.\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/04\/abaixo3.jpg?fit=891%2C523&ssl=1","width":891,"height":523}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<style id='core-block-supports-inline-css' type='text/css'>
.wp-elements-b32e13df78c31ca7ed61ad877012addb a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-014d427aec822795d7c8d005c3cd2007 a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-a0890fdacb4437bd3a1cf43c39ba72db a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-d5857d6ef459fdf5835153ff810a8de6 a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}
</style>
<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"51979\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "51979" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/os-trotskistas-e-a-luta-contra-a-ditadura/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:40 GMT -->
</html>