<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/como-se-formou-a-divida-publica-do-brasil-e-a-luta-revolucionaria-pelo-fim-de-seu-pagamento/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:03 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Como se formou a dívida pública do Brasil e a luta revolucionária pelo fim de seu pagamento &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/31595" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/como-se-formou-a-divida-publica-do-brasil-e-a-luta-revolucionaria-pelo-fim-de-seu-pagamento/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fcomo-se-formou-a-divida-publica-do-brasil-e-a-luta-revolucionaria-pelo-fim-de-seu-pagamento%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fcomo-se-formou-a-divida-publica-do-brasil-e-a-luta-revolucionaria-pelo-fim-de-seu-pagamento%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Como se formou a dívida pública do Brasil e a luta revolucionária pelo fim de seu pagamento" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/como-se-formou-a-divida-publica-do-brasil-e-a-luta-revolucionaria-pelo-fim-de-seu-pagamento/" />
<meta property="og:description" content="Esse texto é um dos informes apresentados no Encontro Nacional Online da Juventude por Fora Bolsonaro, que ocorreu no dia 31/05. Leia o relato do encontro aqui. “A dívida pública, isto é, a alienaç…" />
<meta property="article:published_time" content="2020-07-31T15:45:57+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2020-08-01T12:27:20+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/07/dívida.jpg?fit=960%2C503&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="960" />
<meta property="og:image:height" content="503" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Como se formou a dívida pública do Brasil e a luta revolucionária pelo fim de seu pagamento" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/07/dívida.jpg?fit=960%2C503&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-31595 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-31595 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-teoria-economica tag-america-portuguesa tag-brasil tag-brasil-colonia tag-brasil-imperio tag-brasilia tag-descobrimento tag-dilma tag-ditadura-militar tag-divida tag-divida-externa tag-divida-publica tag-fhc tag-fora-bolsonaro tag-historia tag-independencia tag-jk tag-lula tag-luta-de-classes tag-portugal" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/07/dívida.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" />		</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Como se formou a dívida pública do Brasil e a luta revolucionária pelo fim de seu pagamento</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/lucy-dias/" title="">Lucy Dias </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2020</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					<p>Esse texto é um dos informes apresentados no Encontro Nacional Online da Juventude por Fora Bolsonaro, que ocorreu no dia 31/05. Leia o relato do encontro <a href="https://www.marxismo.org.br/encontro-online-da-juventude-prepara-a-luta-contra-governo-bolsonaro/">aqui</a>.</p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<blockquote><p><i><span style="font-weight: 400;">“A dívida pública, isto é, a alienação do Estado – seja ele despótico, constitucional ou republicano – imprime sua marca sobre a era capitalista. A única parte da assim chamada riqueza nacional que realmente integra a posse coletiva dos povos modernos é… sua dívida pública. Daí que seja inteiramente coerente a doutrina moderna segundo a qual um povo se torna tanto mais rico quanto mais se endivida.”</span></i><span style="font-weight: 400;"> (MARX, K. O Capital)  </span></p></blockquote>
<h4><b>O que é dívida pública? </b></h4>
<p><span style="font-weight: 400;">A Dívida Pública Federal (DPF) é a dívida contraída em esfera federal com credores internos e externos. A dívida pública é criada basicamente a partir de três mecanismos: emissão de títulos públicos, quando o Estado contrai empréstimos junto a bancos nacionais ou internacionais ou quando o Estado internaliza dívidas privadas. A emissão de títulos públicos é basicamente um mecanismo pel</span><span style="font-weight: 400;">o</span><span style="font-weight: 400;"> qual o governo emite pap</span><span style="font-weight: 400;">é</span><span style="font-weight: 400;">is em troca de moeda. Estes papeis podem ser pré</span><span style="font-weight: 400;">&#8211;</span><span style="font-weight: 400;">fixados, isto é, com uma taxa de juros determinada antes da compra do título ou indexados a uma taxa flutuante. Quando ocorre uma situação em que os pap</span><span style="font-weight: 400;">é</span><span style="font-weight: 400;">is do Estado não são confiáveis, ou seja, quando o Estado dá sinais de que não pode garantir seu pagamento, e mesmo assim precisa de financiamento, ele pode recorrer a empréstimos junto </span><span style="font-weight: 400;">aos </span><span style="font-weight: 400;">bancos ou </span><span style="font-weight: 400;">às</span><span style="font-weight: 400;"> instituições nacionais ou internacionais. Geralmente, quando o Estado contrai empréstimos, os organismos que fornecem </span><span style="font-weight: 400;">esses valores </span><span style="font-weight: 400;">impõem condições para que ele seja realizado. Essas condições são carregadas das necessidades do “mercado” e da “economia” em detrimento dos trabalhadores. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Finalmente, o Estado internaliza uma dívida quando um banco ou empresa privada recebe financiamento do Banco Central em troca de títulos do Tesouro Nacional. O Tesouro troca os títulos privados dessas empresas por títulos do próprio Tesouro, socializando as perdas daquela empresa privada na forma de dívida pública. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">A DPF é dividida entre a Dívida Pública Mobiliária Federal Interna (DPFMi) que é a parte em títulos no mercado interno e a Dívida Pública Feral Externa (DPFMe) que é a parte que circula no mercado internacional. Segundo os dados da Agência Brasil</span><span style="font-weight: 400;">,</span><span style="font-weight: 400;"> a DPFMi alcançou R$4,006 trilhões em abril e a DPFMe alcançou R$208,29 bilhões de janeiro a março. A previsão é de que</span><span style="font-weight: 400;">,</span> <span style="font-weight: 400;">neste </span><span style="font-weight: 400;">ano, a DPF fique entre R$4,5 trilhões e R$4,75 trilhões. Esse montante representa quase 80% do Produto Interno Bruto (PIB), ou seja, de todos os bens e serviços que produzimos no período de um ano. Os principais detentores da dívida interna são instituições financeiras (25,85%) de participação, fundos de investimento (25,67%) e fundos de pensão (25,15%). </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Algumas projeções já apontam que a relação Dívida/PIB pode chegar a 91% em 2020 e ultrapassar os 100% do PIB nos próximos anos.   </span></p>
<h4><b>Como chegamos até aqui?</b></h4>
<p><span style="font-weight: 400;">A Dívida Pública faz parte de toda a história do Brasil. Na época em que o Brasil era uma colônia portuguesa, os endividamentos foram feitos pelos governadores da colônia e se misturavam, muitas vezes, com empréstimos pessoais. Em 1799, D. João VI, Rei de Portugal, determina o pagamento das apólices dessas dívidas com taxa de juros a 5% a.a., assim, se inicia a dívida pública interna. Entre 1808 e 1821, ele foge de Portugal temendo ser decapitado por Napoleão Bonaparte e vem para o Brasil com toda sua corte. Os gastos com a manutenção da corte, dos súditos e do exército eram exorbitantes e</span><span style="font-weight: 400;">,</span><span style="font-weight: 400;"> quando ele retorna para Portugal</span><span style="font-weight: 400;">,</span><span style="font-weight: 400;"> deixa para o D. Pedro I um futuro “império” já em ruínas. </span></p>
<figure id="attachment_31597" aria-describedby="caption-attachment-31597" style="width: 1200px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="wp-image-31597 size-full" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/07/Pedro_Américo_-_Independência_ou_Morte_-_Google_Art_Project.jpg?resize=618%2C331&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="331" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/07/Pedro_Américo_-_Independência_ou_Morte_-_Google_Art_Project.jpg?w=1200&amp;ssl=1 1200w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/07/Pedro_Américo_-_Independência_ou_Morte_-_Google_Art_Project.jpg?resize=300%2C161&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/07/Pedro_Américo_-_Independência_ou_Morte_-_Google_Art_Project.jpg?resize=1024%2C548&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/07/Pedro_Américo_-_Independência_ou_Morte_-_Google_Art_Project.jpg?resize=150%2C80&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/07/Pedro_Américo_-_Independência_ou_Morte_-_Google_Art_Project.jpg?resize=768%2C411&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/07/Pedro_Américo_-_Independência_ou_Morte_-_Google_Art_Project.jpg?resize=310%2C165&amp;ssl=1 310w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-31597" class="wp-caption-text">Independência ou Morte, por Pedro Américo, 1888.</figcaption></figure>
<p><span style="font-weight: 400;">A Independência do Brasil, em 1822, aumenta ainda mais o volume da dívida interna. Os motivos da dívida são diversos, mas cabe ressaltar que vão desde a cobertura de </span><i><span style="font-weight: 400;">déficits</span></i><span style="font-weight: 400;"> nas contas públicas, despesas de guerra até o pagamento de dote e enxoval da princesa de Joinville (!). </span><span style="font-weight: 400;">Isso mostra </span><span style="font-weight: 400;">que, que desde os primórdios, essas dívidas nada tinham a ver com os interesses dos trabalhadores, mas das classes dominantes. Em 1825, D. Pedro I cria uma comissão para apurar e institucionalizar a dívida interna, dando um caráter público e nacional para dívidas que, como explicamos, eram contraídas por governadores e se misturavam com empréstimos pessoais. Com relação </span><span style="font-weight: 400;">à</span><span style="font-weight: 400;"> dívida externa, entre 1824 e 1888 foram contraídos 15 empréstimos internacionais, entre eles, o Brasil assume a dívida contraída por Portugal em 1823 em libras com a coroa da Inglaterra e com isso compra sua independência. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">O período do Império marca o início de uma economia propriamente nacional e não colonial, ainda assentada em mão de obra escravizada e produtos primários para a exportação. </span></p>
<h4><b>República – Ditadura Militar (1889-1963)</b></h4>
<p><span style="font-weight: 400;">A formação de uma economia nacional industrializada propriamente capitalista ocorre em torno da consolidação do café enquanto eixo de acumulação capitalista, com abolição da escravatura e importação da mão de obra assalariada, criação de um exército industrial de reserva formado principalmente pela população negra, antes escravizada. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Com relação </span><span style="font-weight: 400;">à</span><span style="font-weight: 400;"> dívida externa, as coisas vão somente ladeira abaixo.  Nesse período ocorrem três empréstimos externos de consolidação, ou seja, três empréstimos que evitaram moratórias da dívida externa (1898, 1914 e 1931). O primeiro empréstimo de consolidação ocorreu </span><span style="font-weight: 400;">em razão de </span><span style="font-weight: 400;">uma piora no balanço de pagamentos, ou seja, nas contas nacionais, principalmente devido aos </span><i><span style="font-weight: 400;">déficits</span></i><span style="font-weight: 400;"> na balança comercial. Aquilo que já não tinha sido pago antes, cresceu, e a dívida externa aumentou com esses novos empréstimos. </span></p>
<h4><b>Era Vargas (1930-1945)</b></h4>
<p><span style="font-weight: 400;">Nesse período</span><span style="font-weight: 400;">,</span><span style="font-weight: 400;"> temos a recessão mundial de 1929</span><span style="font-weight: 400;">,</span><span style="font-weight: 400;"> que foi a maior crise do capitalismo até então. Isso afetou a economia de todos os países. No Brasil, o governo Vargas tomou um posicionamento keynesiano para lidar com a crise, mantendo o centro dinâmico da economia no período, que era o café, </span><span style="font-weight: 400;">por meio</span><span style="font-weight: 400;"> de compras e subsídios à toda produção das fazendas, para simplesmente jogá-las no mar, enterrá</span><span style="font-weight: 400;">-las </span><span style="font-weight: 400;">ou queimá-</span><span style="font-weight: 400;">las. </span><span style="font-weight: 400;">É interessante observar que</span><span style="font-weight: 400;">,</span><span style="font-weight: 400;"> nesse período, foi feita uma apuração da dívida </span><span style="font-weight: 400;">e foi constatado</span><span style="font-weight: 400;"> que 60% da dívida externa sequer tinha registro documental. Porém, isso não impediu que empréstimos para evitar a moratória fossem tomados para o pagamento de um acordo que estipulava o pagamento de 50% da dívida externa, mostrando o caráter subserviente ao capital imperialista do governo de Vargas.  </span></p>
<h4><b>A chamada República Populista (1946-1964)</b></h4>
<p><span style="font-weight: 400;">Nesse período, a política adotada entre 1946-1953 praticamente dobrou a dívida total externa (tanto pública como a privada), já que as importações do período eram financiadas por créditos comerciais e posteriormente roladas com empréstimos de curto e médio prazo. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">É interessante fazer um parêntese aqui sobre a relação entre a dívida pública e as reservas internacionais.</span> <span style="font-weight: 400;">Hoje</span><span style="font-weight: 400;">, o Brasil retém cerca de U$S347,7 bilhões em reservas internacionais (dados de maio/2020), ou seja, U$S347,7 bilhões em moeda estrangeira (nós pagamos por essas reservas, em 2019 esse custo foi de R$63 bilhões).Em geral</span><span style="font-weight: 400;">,</span><span style="font-weight: 400;"> essas reservas são usadas para conter ataques especulativos, isto é, quando há uma enorme fuga de capitais estrangeiros do país, o que pressiona o câmbio para a sua desvalorização. Isso tem um efeito negativo para os bens importados, que sofrem aumento de preço. E quem paga a conta são os trabalhadores. Usar as reservas para pagar a dívida, por exemplo, não é uma opção burguesa</span><span style="font-weight: 400;"> – </span><span style="font-weight: 400;">uma vez que</span><span style="font-weight: 400;">,</span><span style="font-weight: 400;"> ao “secar” as reservas com esse pagamento</span><span style="font-weight: 400;">,</span><span style="font-weight: 400;"> o país ficaria vulnerável para um ataque especulativo tal como aquele que a Argentina sofreu no ano passado. No entanto, do ponto de vista revolucionário, pode ser uma opção contra o saque das reservas como parte de um estrangulamento econômico, como foi o caso do imperialismo norte-americano que teve, entre as primeiras medidas contra a revolução bolivariana, o confisco das reservas internacionais.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Dito isso, no início da década de 1950, temos novos desequilíbrios nas contas nacionais, ou seja, menos entradas do que saídas, </span><span style="font-weight: 400;">fato </span><span style="font-weight: 400;">que provocou novos comerciais, levando ao Estado a “secar” as reservas internacionais, causando um novo desequilíbrio no balanço de pagamentos brasileiro em 1952. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">A política adotada por JK</span><span style="font-weight: 400;">,</span><span style="font-weight: 400;"> a partir de 1955</span><span style="font-weight: 400;">,</span><span style="font-weight: 400;"> estava completamente determinada em abrir rodovias pelo país para atender a demanda do imperialismo norte-americano por um mercado para seus carros. Com isso</span><span style="font-weight: 400;">,</span><span style="font-weight: 400;"> foi destruído um enorme complexo ferroviário e desperdiçado também um complexo hidroviário no Brasil. Além disso, a transferência da capital do Rio de Janeiro para Brasília custou muito aos cofres públicos e tinha motivos políticos. Toda a construção de Brasília é feita para parecer que os protestos são muito menores do que realmente são. </span></p>
<figure id="attachment_31599" aria-describedby="caption-attachment-31599" style="width: 638px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="wp-image-31599 size-full" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/07/image.jpg?resize=618%2C415&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="415" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/07/image.jpg?w=638&amp;ssl=1 638w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/07/image.jpg?resize=300%2C201&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/07/image.jpg?resize=150%2C101&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/07/image.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-31599" class="wp-caption-text">Construção do Palácio do Congresso Nacional<br />Fonte: Arquivo Público do Distrito Federal</figcaption></figure>
<p><span style="font-weight: 400;">A política de expansão de serviços de infraestrutura e industrialização, comandada pelo presidente Juscelino Kubitschek em seu Programa de Metas (1957-1960), ampliou a demanda por importação de bens de capital, que foram financiados em grande parte via empréstimos de fornecedores com garantias do governo. Ao final de 1961, a dívida externa total já alcançava o dobro dos níveis de 1955, e a situação do balanço de pagamentos seguia crítica. Jânio Quadros, sucessor de Kubitschek, tentou restaurar o equilíbrio das contas externas. Porém, sua renúncia poucos meses após tomar posse renovou as pressões sobre a conta corrente em 1962. Os problemas econômicos (inflação, baixo crescimento econômico e crise no balanço de pagamentos) intensificaram-se durante a curta gestão do presidente Goulart, interrompida pelo golpe militar de 1964. – (SILVA &amp; CARVALHO &amp; MEDEIROS, 2009)</span></p>
<h4><b>Ditadura Militar (1964-1985)</b></h4>
<p><span style="font-weight: 400;">A ditadura, no campo econômico, é conhecida pelo “milagre brasileiro”, descrita como uma época de crescimento econômico com dois dígitos sem igual na história brasileira. Em 1973, por exemplo, o PIB cresceu 14% e uma série de reformas foram realizadas no aparelho do Estado, fiscais, tributárias e financeiras. A modernização conservadora, imposta pelos militares à economia brasileira teve um alto custo: hiperinflação e aumento estratosférico da dívida externa. A fórmula do “fazer o bolo crescer primeiro para depois dividir” nunca chegou na segunda parte e o “milagre” gerou na verdade uma concentração de riqueza acompanhada por restrição das liberdades democráticas e a custo de muitas vidas. </span><span style="font-weight: 400;">Nesse período, </span><span style="font-weight: 400;">houve uma enorme entrada de capital externo no Brasil. </span><span style="font-weight: 400;">Para se ter uma ideia</span><span style="font-weight: 400;">, a dívida externa brasileira cresceu 30 vezes, enquanto o salário dos trabalhadores amargou duas décadas abaixo da inflação.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">A administração da dívida interna se manteve estável, reforçando a política de submissão ao capital estrangeiro, principalmente o norte-americano, e o mercado de títulos foi modernizado com a criação das Letras do Tesouro Nacional, que eram instrumentos pré-fixados, ou seja, davam maior estabilidade ao Estado em relação aos seus credores. A partir de meados da década de 1970, as coisas começam a piorar. O choque do Petróleo de 1973 levou a um aumento da inflação e interrompimento da taxa de crescimento. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Antes de prosseguir, cabe um parêntese sobre a relação entre a dívida pública e a inflação. Hoje</span><span style="font-weight: 400;">,</span><span style="font-weight: 400;"> 26,9% da dívida está indexada a índice de preços, quando ocorre uma situação </span><span style="font-weight: 400;">em que</span><span style="font-weight: 400;"> a inflação está muito alta e isso aumenta o serviço da dívida, ou seja, temos que pagar mais pela mesma dívida, uma vez que a moeda está mais desvalorizada. A mesma coisa acontece </span><span style="font-weight: 400;">em relação à</span><span style="font-weight: 400;">s dívidas com credores internacionais quando o câmbio está desvalorizado, como ocorre agora, e quem tem dívidas em dólar precisa de mais reais para pagar, assim o serviço da dívida aumenta.  </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Foi exatamente isso que ocorreu nos anos da ditadura com a inflação galopante. Os credores passaram a preferir utilizar ORTNs</span><span style="font-weight: 400;">, que possuíam correção monetária, ou seja, ganhariam mais por causa da inflação do período, que era muito mais alta. Na década de 1980, as coisas pioram ainda mais com o segundo choque do Petróleo de 1979. Era um contexto de hiperinflação, a inflação anual chegava a 3 dígitos. O </span><i><span style="font-weight: 400;">déficit</span></i><span style="font-weight: 400;"> público aumentou e a necessidade de financiamento era grande. Isso levou ao aumento da taxa de juros, o que também teve efeitos negativos e aumentou a dívida pública, pois quando a taxa de juros está mais alta, o custo da dívida também aumenta. A dívida pública externa nos anos da ditadura somente aumenta, aprofundando a dominação imperialista no Brasil e o caráter do país como dominado, a serviço do capital estrangeiro. Quem continua amargando essa dominação no dia a dia, ainda hoje, são os milhões de trabalhadores que comem o pão que o diabo amassou para sobreviver. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">De 1964 até o primeiro choque do petróleo, em 1973, e mesmo após este, a economia internacional vivia uma fase de liquidez abundante, ou seja, havia abundância em financiamento externo, o que propiciou a continuação do endividamento externo. Entretanto, em 1979, com o segundo choque do petróleo, as taxas de juros internacionais elevaram-se abruptamente, gerando escassez de recursos externos, o que acabou por acarretar a crise da dívida externa dos países dominados no início dos anos 1980. (SILVA &amp; CARVALHO &amp; MEDEIROS, 2009)</span></p>
<h4><b>Redemocratização e Nova República (1985-dias atuais)</b></h4>
<p><span style="font-weight: 400;">Nos anos 1980, ocorre a crise da dívida externa em diversos países da América Latina. O Brasil chega praticamente a realizar uma moratória, embora nunca tenha realmente anunciado. Essa crise, que vamos abordar em outro artigo, foi fruto do processo de endividamento do período anterior, isto é, da ditadura, e a década de 1980 fica conhecida como a “década perdida”. É nessa mesma época que os EUA aumentam sua taxa de juros e isso tem um impacto desastroso na economia brasileira, justamente </span><span style="font-weight: 400;">pelo </span><span style="font-weight: 400;">fato de que três quartos da dívida externa brasileira estavam sob regime de câmbio flutuante e o custo do aumento dos juros levou a uma pressão sobre o câmbio. Este, por sua vez, influenciou novamente nas contas nacionais e as reservas internacionais começaram a ser “secadas” novamente. Além disso, houve uma política de realizar desvalorizações cambiais e subsídios às exportações, promovendo uma verdadeira estatização da dívida.  </span></p>
<figure id="attachment_31602" aria-describedby="caption-attachment-31602" style="width: 2458px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="wp-image-31602 size-full" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/07/Promulgação-Constituição-1988.jpg?resize=618%2C446&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="446" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/07/Promulgação-Constituição-1988.jpg?w=2458&amp;ssl=1 2458w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/07/Promulgação-Constituição-1988.jpg?resize=300%2C216&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/07/Promulgação-Constituição-1988.jpg?resize=1024%2C738&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/07/Promulgação-Constituição-1988.jpg?resize=150%2C108&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/07/Promulgação-Constituição-1988.jpg?resize=768%2C554&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/07/Promulgação-Constituição-1988.jpg?resize=1536%2C1107&amp;ssl=1 1536w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/07/Promulgação-Constituição-1988.jpg?resize=2048%2C1476&amp;ssl=1 2048w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/07/Promulgação-Constituição-1988.jpg?w=1236&amp;ssl=1 1236w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/07/Promulgação-Constituição-1988.jpg?w=1854&amp;ssl=1 1854w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-31602" class="wp-caption-text">Promulgação da Constituição de 1988 Foto: Agência Brasil</figcaption></figure>
<p><span style="font-weight: 400;">Para realizar pagamentos ao exterior, o mecanismo de funcionamento das transferências de divisas do setor privado, majoritariamente superavitário em divisas, para o setor público, deficitário em divisas e detentor da dívida externa, funcionou de modo a desonerar o primeiro do processo de liquidação dos saldos pendentes em moeda internacional e a transferir ao Estado essa responsabilidade. </span></p>
<blockquote><p><span style="font-weight: 400;"><br />
</span><span style="font-weight: 400;">(&#8230;) Além de arcar com a dívida privada a troco de perdas reais na arrecadação e piora de sua posição patrimonial o governo auxiliou o setor privado a recompor sua situação financeira através de subsídios e incentivos que evidenciaram uma transferência de recursos reais também em direção ao setor privado. (VIEIRA, 2015)</span></p></blockquote>
<p><span style="font-weight: 400;">A inflação que era de 54,9% em 1980 salta para 1.157,6% em 1989. O PIB       per-capita sai de 100% para 91,7% e o investimento cai de 24,2% em 1980 para 16,2%. Em 1980, a taxa real de variação do PIB foi de 6,9%, em 1990, -6,2% (PAIS &amp; FERNANDES). </span></p>
<h4><b>FHC (1995-2002)</b></h4>
<p><span style="font-weight: 400;">A despeito da relativa estabilização da inflação a partir de meados da década de 1990 e do Plano Real, a dívida começou a apresentar trajetória forte de elevação, o que pode ser explicado pela rígida política monetária da época, a qual acarretou uma taxa de juros real média no período extremamente elevada (SILVA &amp; CARVALHO &amp; MEDEIROS, 2009), com um superávit primário reduzido e até mesmo negativo e a legalização de dívidas que estavam “disfarçadas”, além do chamado “saneamento das finanças estaduais e municipais” que nada mais foi que a internalização de dívidas privadas e sua transformação em dívida pública. “De fato, nessa segunda metade da década de 1990, a DPMFi em mercado cresceu em média, em termos reais, à taxa de 24,8% a.a.” (SILVA &amp; CARVALHO &amp; MEDEIROS, 2009)</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">O “ajuste” na economia foi dado com as políticas liberalizantes da década de 1990, redução dos gastos do Estado através das privatizações, reforma previdenciária, reforma trabalhista, abertura comercial. A prioridade do Estado brasileiro, atendendo aos critérios do Consenso de Washington, é o pagamento dos juros da dívida externa, amortizações das parcelas vencidas, mediante o aumento dos tributos, corte nos investimentos públicos, em especial setores sociais (saúde, educação, habitação), com o objetivo de garantir o “superávit primário” acertado com o FMI e o BM com a finalidade de manter o pagamento da dívida pública. (PETRY &amp; SACHS, 2007)</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Durante o governo de Fernando Henrique </span><span style="font-weight: 400;">é criada a Lei de Responsabilidade Fiscal. Ela compromete o Estado brasileiro com o objetivo de controlar os gastos da União, Estados e Municípios, isto é, garantir o </span><i><span style="font-weight: 400;">superávit</span></i><span style="font-weight: 400;"> primário para garantir os pagamentos da dívida pública </span><span style="font-weight: 400;">–</span><span style="font-weight: 400;"> em detrimento dos serviços públicos e das necessidades da população. </span></p>
<h4><b>Lula-Dilma (2003-2016) </b></h4>
<p><span style="font-weight: 400;">No</span><span style="font-weight: 400;"> governo Lula, ocorre o anúncio de que o Brasil não tinha mais dívidas externas e que passara a ser “credor internacional”. É exatamente nesse momento que o “problema” do Brasil deixa de ser a dívida externa e se converte na dívida interna. Mas o que aconteceu?  Em 2008</span><span style="font-weight: 400;">, mais precisamente,</span><span style="font-weight: 400;"> o governo emitiu títulos da dívida interna que foram comprados por banqueiros nacionais e com os recursos que recolheu</span><span style="font-weight: 400;">,</span><span style="font-weight: 400;"> “pagou” a dívida externa. Ou seja, o governo Lula internalizou a dívida externa a juros muito mais altos com os banqueiros nacionais. Essa manobra se inicia no governo FHC e termina no governo Lula&#8230;</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Durante o governo Dilma</span><span style="font-weight: 400;">,</span><span style="font-weight: 400;"> os juros praticados foram estratosféricos, na casa de dois dígitos. A taxa de juros a esses níveis, somada </span><span style="font-weight: 400;">à</span><span style="font-weight: 400;"> inflação de dois dígitos e </span><span style="font-weight: 400;">à</span><span style="font-weight: 400;"> recessão nacional e internacional, aumentou ainda mais o estoque da dívida, que saiu de 61% do PIB para 76% no início do governo ilegítimo e sem apoio popular de Michel Temer. É para pagar essa odiosa dívida que Temer faz aprovar o teto dos gastos, mais uma tesoura para cortar os recursos dos serviços públicos mais sentidos pelos trabalhadores. </span></p>
<h4><b>O fim do pagamento da dívida e a luta pelo fora Bolsonaro</b></h4>
<p><span style="font-weight: 400;">Como vimos, a trajetória e </span><span style="font-weight: 400;">a</span><span style="font-weight: 400;"> história da dívida pública (interna e externa) mostra que </span><span style="font-weight: 400;">ela</span><span style="font-weight: 400;"> não é do povo brasileiro, não é uma dívida dos trabalhadores e, mesmo assim, </span><span style="font-weight: 400;">a</span><span style="font-weight: 400;"> pagamos através do recolhimento de impostos que são cobrados em todos os produtos que consumimos. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">O governo Bolsonaro continua a política de submissão que faz parte </span><span style="font-weight: 400;">do princípio da </span><span style="font-weight: 400;">história do Brasil, sua política ultraliberal consiste em vender o patrimônio público a preço de banana e aumentar a exploração sobre o trabalho. A expectativa é que o PIB brasileiro fique em -6,51% em 2020, isso significa que menos riqueza será produzida e, portanto, uma disputa ainda mais feroz em cima dos serviços públicos e o saque em cima de nossos direitos será e está sendo promovida por esses abutres! </span></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-22628 size-full" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2019/05/ForaBolsonaro-e1558055780519.jpg?resize=618%2C324&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="324" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2019/05/ForaBolsonaro-e1558055780519.jpg?w=960&amp;ssl=1 960w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2019/05/ForaBolsonaro-e1558055780519.jpg?resize=150%2C79&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2019/05/ForaBolsonaro-e1558055780519.jpg?resize=300%2C158&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2019/05/ForaBolsonaro-e1558055780519.jpg?resize=768%2C403&amp;ssl=1 768w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Uma coisa importante de se notar é que é a partir das crises econômicas que a dívida pública cresce. Isso ocorreu em todos os países. Antes da crise de 2008</span><span style="font-weight: 400;">,</span><span style="font-weight: 400;"> por exemplo</span><span style="font-weight: 400;">,</span><span style="font-weight: 400;"> a dívida dos EUA era de cerca de 45% do PIB </span><span style="font-weight: 400;">e</span><span style="font-weight: 400;"> agora está na casa dos 90%. Esse é o processo de socialização das perdas, </span><span style="font-weight: 400;">em que </span><span style="font-weight: 400;">dívidas dos capitalistas são incorporadas à dívida pública </span><span style="font-weight: 400;">por meio </span><span style="font-weight: 400;">da compra de papéis podres das empresas, ou então </span><span style="font-weight: 400;">mediante a </span><span style="font-weight: 400;">empréstimos que nunca serão pagos. A proposta do Guedes de um novo REFIS atende a esses interesses: </span><span style="font-weight: 400;">perdoa as </span><span style="font-weight: 400;">dívidas das empresas (pois podem ser pagas em até 200 anos) </span><span style="font-weight: 400;">e faz </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">os trabalhadores pagarem por ela agora com as privatizações, cortes nos serviços públicos etc. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Com a pandemia do coronavírus, a recessão mundial anterior foi agravada e aprofundada e o saque aos cofres públicos já está ocorrendo. Mais de 1 trilhão já foi dado aos banqueiros e </span><span style="font-weight: 400;">aos </span><span style="font-weight: 400;">grandes empresários, enquanto um auxílio de miséria cai a conta</span><span style="font-weight: 400;">&#8211;</span><span style="font-weight: 400;">gotas como migalhas das mesas fartas dos burgueses para os trabalhadores! </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Como vimos, todo o processo de criação e desenvolvimento dessa dívida é na verdade uma dívida que não foi o povo quem fez, </span><span style="font-weight: 400;">ela</span><span style="font-weight: 400;"> não serviu para melhorar as nossas condições de vida, mas que, desde o começo, é fruto dos interesses da classe dominante nacional e internacional. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Fazer uma auditoria da dívida poderia mostrar que 30%, 40%, 50% ou até mesmo 90% é indevida. Mas ainda assim, teríamos que pagar o restante e não temos mais tempo para isso. Pessoas estão morrendo por falta de acesso aos serviços públicos e de qualidade. Essas pessoas têm endereço, t</span><span style="font-weight: 400;">ê</span><span style="font-weight: 400;">m cor de pele! </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Defendemos a anulação revolucionária do pagamento da dívida pública.  Uma auditoria poderia mostrar que a maior parte dela é fraudulenta e</span><span style="font-weight: 400;">,</span><span style="font-weight: 400;"> o que sobrar, continua sendo uma dívida da burguesia e não do povo! Não aceitamos pagar mais nenhum centavo para banqueiros e empresários que sugam dinheiro da nossa saúde, da educação e do transporte. O fim do pagamento da dívida pública é urgente e necessário para romper com uma das estruturas de dominação mais antigas e enraizadas do país. Como Marx explicou</span><span style="font-weight: 400;">,</span><span style="font-weight: 400;"> a dívida pública é a única parte da riqueza nacional que é realmente dividida. Não aceitamos mais isso. O povo só quer o que é seu! A derrubada do governo Bolsonaro e a anulação do pagamento da dívida pública são imprescindíveis para colocarmos a riqueza que produzimos, com sangue em suor, para atender aos nossos interesses, em um verdadeiro governo dos trabalhadores, sem patrões, nem generais. </span></p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<p><b>Referências </b></p>
<p><span style="font-weight: 400;">KARL, M. </span><b>Capital, O</b><span style="font-weight: 400;">. São Paulo: Boitempo Editorial, 2011. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">VIEIRA, Matheus Martins. </span><b>Relações entre a crise latino-americana da década de 80 e a crise do final dos anos 2000 na área do euro. </b><span style="font-weight: 400;">São Paulo: monografia, Universidade Estadual de Campinas, Instituto de Economia, 2015. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">PAIS, Cassiano &amp; FERNANDES, António Jorge. </span><b>A Economia Brasileira na Década de 80: consequências da crise da dívida externa, inflação e crise do Estado</b><span style="font-weight: 400;">. Lisboa, Portugal: artigo, Universidade de Aveiro, Departamento de Economia; Gestão e Engenharia Industrial – 3810- 193, Aveiro-Portugal INETI- Instituto Nacional de Engenharia e Tecnologia Industrial, DMS- Departamento de Modelação e Simulação, 1649-038 Lisboa-Portugal</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">SILVA, Anderson Caputo &amp; CARVALHO, Lena de Oliveira &amp; MEDEIROS, Otávio Ladeira (Organizadores). </span><b>Dívida Pública: A experiência brasileira</b><span style="font-weight: 400;">. Brasília, Brasil: Secretaria do Tesouro Nacional, Banco Mundial, 2009. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">PETRY, Almiro &amp; SACHS, Jeffrey. </span><b>A dívida externa da América Latina</b><span style="font-weight: 400;">. UFRGS: UNIVERSIDADE DO VALE DO RIO DOS SINOS, 2007</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Dívida Bruta do Brasil pode chegar a 91% do PIB em 2020, diz Goldman Sachs. </span><b>Valor Econômico,</b><span style="font-weight: 400;"> junho,2020. Disponível em: &lt;</span><a href="https://valor.globo.com/brasil/noticia/2020/04/06/divida-bruta-do-brasil-pode-chegar-a-91percent-do-pib-em-2020-diz-goldman-sachs.ghtml"><span style="font-weight: 400;">https://valor.globo.com/brasil/noticia/2020/04/06/divida-bruta-do-brasil-pode-chegar-a-91percent-do-pib-em-2020-diz-goldman-sachs.ghtml</span></a><span style="font-weight: 400;">&gt; Acesso em: 17/07/2020</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Dívida Pública Federal ultrapassa R$4 trilhões pela primeira vez. </span><b>Agência Brasil</b><span style="font-weight: 400;">, setembro, 2019. Disponível em: &lt; </span><a href="https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2019-09/divida-publica-federal-ultrapassa-r-4-trilhoes-pela-primeira-vez"><span style="font-weight: 400;">https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2019-09/divida-publica-federal-ultrapassa-r-4-trilhoes-pela-primeira-vez</span></a><span style="font-weight: 400;">&gt; Acesso em: 17/07/2020</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Estoques de reservas internacionais somaram U$S347,7 bilhões em maio. </span><b>Último instante</b><span style="font-weight: 400;">. Junho/2020. Disponível em: &lt;</span><a href="https://www.ultimoinstante.com.br/ultimas-noticias/economia/estoque-de-reservas-internacionais-somaram-us3477-bilhoes-em-maio/323270/#axzz6SSPkTS00"><span style="font-weight: 400;">https://www.ultimoinstante.com.br/ultimas-noticias/economia/estoque-de-reservas-internacionais-somaram-us3477-bilhoes-em-maio/323270/#axzz6SSPkTS00</span></a><span style="font-weight: 400;">&gt; Acesso em: 17/07/2020</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Mercado projeta recuo de 6,51%para PIB brasileiro em 2020. </span><b>Valor Econômico</b><span style="font-weight: 400;">, junho, 2020. Disponível em: &lt;</span><a href="https://valor.globo.com/brasil/noticia/2020/06/15/projecao-para-o-pib-de-2020-tem-18a-queda-para-651percent-de-contracao-traz-focus.ghtml"><span style="font-weight: 400;">https://valor.globo.com/brasil/noticia/2020/06/15/projecao-para-o-pib-de-2020-tem-18a-queda-para-651percent-de-contracao-traz-focus.ghtml</span></a><span style="font-weight: 400;">&gt; Acesso em: 17/07/2020</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Dívida pública deve passar de 100% do PIB nos próximos anos, alerta IFI. </span><b>Senado</b><span style="font-weight: 400;">, 2020. Disponível em: &lt;</span><a href="https://www12.senado.leg.br/noticias/materias/2020/05/25/divida-publica-deve-passar-de-100-do-pib-nos-proximos-anos-alerta-ifi-1"><span style="font-weight: 400;">https://www12.senado.leg.br/noticias/materias/2020/05/25/divida-publica-deve-passar-de-100-do-pib-nos-proximos-anos-alerta-ifi-1</span></a><span style="font-weight: 400;">: Acesso em: 20/07/2020</span></p>
<p>&nbsp;</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/como-se-formou-a-divida-publica-do-brasil-e-a-luta-revolucionaria-pelo-fim-de-seu-pagamento/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/como-se-formou-a-divida-publica-do-brasil-e-a-luta-revolucionaria-pelo-fim-de-seu-pagamento/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/como-se-formou-a-divida-publica-do-brasil-e-a-luta-revolucionaria-pelo-fim-de-seu-pagamento/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/como-se-formou-a-divida-publica-do-brasil-e-a-luta-revolucionaria-pelo-fim-de-seu-pagamento/" data-text="Como se formou a dívida pública do Brasil e a luta revolucionária pelo fim de seu pagamento" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/como-se-formou-a-divida-publica-do-brasil-e-a-luta-revolucionaria-pelo-fim-de-seu-pagamento/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2020-07-31T12:45:57-03:00","datePublished":"2020-07-31T12:45:57-03:00","dateModified":"2020-08-01T09:27:20-03:00","headline":"Como se formou a d\u00edvida p\u00fablica do Brasil e a luta revolucion\u00e1ria pelo fim de seu pagamento","name":"Como se formou a d\u00edvida p\u00fablica do Brasil e a luta revolucion\u00e1ria pelo fim de seu pagamento","keywords":"Am\u00e9rica Portuguesa,Brasil,Brasil Col\u00f4nia,Brasil Imp\u00e9rio,Bras\u00edlia,descobrimento,Dilma,ditadura militar,D\u00edvida,divida externa,D\u00edvida P\u00fablica,FHC,Fora Bolsonaro,hist\u00f3ria,independ\u00eancia,JK,Lula,luta de classes,Portugal","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/como-se-formou-a-divida-publica-do-brasil-e-a-luta-revolucionaria-pelo-fim-de-seu-pagamento\/","description":"Esse texto \u00e9 um dos informes apresentados no Encontro Nacional Online da Juventude por Fora Bolsonaro, que ocorreu no dia 31\/05. Leia o relato do encontro\u00a0aqui. \u201cA d\u00edvida p\u00fablica, isto \u00e9, a aliena\u00e7\u00e3o","copyrightYear":"2020","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/como-se-formou-a-divida-publica-do-brasil-e-a-luta-revolucionaria-pelo-fim-de-seu-pagamento/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/como-se-formou-a-divida-publica-do-brasil-e-a-luta-revolucionaria-pelo-fim-de-seu-pagamento/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/como-se-formou-a-divida-publica-do-brasil-e-a-luta-revolucionaria-pelo-fim-de-seu-pagamento/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/como-se-formou-a-divida-publica-do-brasil-e-a-luta-revolucionaria-pelo-fim-de-seu-pagamento\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Lucy Dias","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/lucy-dias\/"},"articleSection":"Teoria Econ\u00f4mica","articleBody":"Esse texto \u00e9 um dos informes apresentados no Encontro Nacional Online da Juventude por Fora Bolsonaro, que ocorreu no dia 31\/05. Leia o relato do encontro\u00a0aqui.\r\n\r\n\r\n\u201cA d\u00edvida p\u00fablica, isto \u00e9, a aliena\u00e7\u00e3o do Estado \u2013 seja ele desp\u00f3tico, constitucional ou republicano \u2013 imprime sua marca sobre a era capitalista. A \u00fanica parte da assim chamada riqueza nacional que realmente integra a posse coletiva dos povos modernos \u00e9\u2026 sua d\u00edvida p\u00fablica. Da\u00ed que seja inteiramente coerente a doutrina moderna segundo a qual um povo se torna tanto mais rico quanto mais se endivida.\u201d\u00a0(MARX, K. O Capital)\u00a0\u00a0\r\nO que \u00e9 d\u00edvida p\u00fablica?\u00a0\r\nA D\u00edvida P\u00fablica Federal (DPF) \u00e9 a d\u00edvida contra\u00edda em esfera federal com credores internos e externos. A d\u00edvida p\u00fablica \u00e9 criada basicamente a partir de tr\u00eas mecanismos: emiss\u00e3o de t\u00edtulos p\u00fablicos, quando o Estado contrai empr\u00e9stimos junto a bancos nacionais ou internacionais ou quando o Estado internaliza d\u00edvidas privadas. A emiss\u00e3o de t\u00edtulos p\u00fablicos \u00e9 basicamente um mecanismo pelo qual o governo emite pap\u00e9is em troca de moeda. Estes papeis podem ser pr\u00e9-fixados, isto \u00e9, com uma taxa de juros determinada antes da compra do t\u00edtulo ou indexados a uma taxa flutuante. Quando ocorre uma situa\u00e7\u00e3o em que os pap\u00e9is do Estado n\u00e3o s\u00e3o confi\u00e1veis, ou seja, quando o Estado d\u00e1 sinais de que n\u00e3o pode garantir seu pagamento, e mesmo assim precisa de financiamento, ele pode recorrer a empr\u00e9stimos junto aos bancos ou \u00e0s institui\u00e7\u00f5es nacionais ou internacionais. Geralmente, quando o Estado contrai empr\u00e9stimos, os organismos que fornecem esses valores imp\u00f5em condi\u00e7\u00f5es para que ele seja realizado. Essas condi\u00e7\u00f5es s\u00e3o carregadas das necessidades do \u201cmercado\u201d e da \u201ceconomia\u201d em detrimento dos trabalhadores.\u00a0\r\n\r\nFinalmente, o Estado internaliza uma d\u00edvida quando um banco ou empresa privada recebe financiamento do Banco Central em troca de t\u00edtulos do Tesouro Nacional. O Tesouro troca os t\u00edtulos privados dessas empresas por t\u00edtulos do pr\u00f3prio Tesouro, socializando as perdas daquela empresa privada na forma de d\u00edvida p\u00fablica.\u00a0\r\n\r\nA DPF \u00e9 dividida entre a D\u00edvida P\u00fablica Mobili\u00e1ria Federal Interna (DPFMi) que \u00e9 a parte em t\u00edtulos no mercado interno e a D\u00edvida P\u00fablica Feral Externa (DPFMe) que \u00e9 a parte que circula no mercado internacional. Segundo os dados da Ag\u00eancia Brasil, a DPFMi alcan\u00e7ou R$4,006 trilh\u00f5es em abril e a DPFMe alcan\u00e7ou R$208,29 bilh\u00f5es de janeiro a mar\u00e7o. A previs\u00e3o \u00e9 de que, neste ano, a DPF fique entre R$4,5 trilh\u00f5es e R$4,75 trilh\u00f5es. Esse montante representa quase 80% do Produto Interno Bruto (PIB), ou seja, de todos os bens e servi\u00e7os que produzimos no per\u00edodo de um ano. Os principais detentores da d\u00edvida interna s\u00e3o institui\u00e7\u00f5es financeiras (25,85%) de participa\u00e7\u00e3o, fundos de investimento (25,67%) e fundos de pens\u00e3o (25,15%).\u00a0\r\n\r\nAlgumas proje\u00e7\u00f5es j\u00e1 apontam que a rela\u00e7\u00e3o D\u00edvida\/PIB pode chegar a 91% em 2020 e ultrapassar os 100% do PIB nos pr\u00f3ximos anos.\u00a0\u00a0\u00a0\r\nComo chegamos at\u00e9 aqui?\r\nA D\u00edvida P\u00fablica faz parte de toda a hist\u00f3ria do Brasil. Na \u00e9poca em que o Brasil era uma col\u00f4nia portuguesa, os endividamentos foram feitos pelos governadores da col\u00f4nia e se misturavam, muitas vezes, com empr\u00e9stimos pessoais. Em 1799, D. Jo\u00e3o VI, Rei de Portugal, determina o pagamento das ap\u00f3lices dessas d\u00edvidas com taxa de juros a 5% a.a., assim, se inicia a d\u00edvida p\u00fablica interna. Entre 1808 e 1821, ele foge de Portugal temendo ser decapitado por Napole\u00e3o Bonaparte e vem para o Brasil com toda sua corte. Os gastos com a manuten\u00e7\u00e3o da corte, dos s\u00faditos e do ex\u00e9rcito eram exorbitantes e, quando ele retorna para Portugal, deixa para o D. Pedro I um futuro \u201cimp\u00e9rio\u201d j\u00e1 em ru\u00ednas.\u00a0\r\n\r\n\r\n\r\nA Independ\u00eancia do Brasil, em 1822, aumenta ainda mais o volume da d\u00edvida interna. Os motivos da d\u00edvida s\u00e3o diversos, mas cabe ressaltar que v\u00e3o desde a cobertura de d\u00e9ficits nas contas p\u00fablicas, despesas de guerra at\u00e9 o pagamento de dote e enxoval da princesa de Joinville (!). Isso mostra que, que desde os prim\u00f3rdios, essas d\u00edvidas nada tinham a ver com os interesses dos trabalhadores, mas das classes dominantes. Em 1825, D. Pedro I cria uma comiss\u00e3o para apurar e institucionalizar a d\u00edvida interna, dando um car\u00e1ter p\u00fablico e nacional para d\u00edvidas que, como explicamos, eram contra\u00eddas por governadores e se misturavam com empr\u00e9stimos pessoais. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 d\u00edvida externa, entre 1824 e 1888 foram contra\u00eddos 15 empr\u00e9stimos internacionais, entre eles, o Brasil assume a d\u00edvida contra\u00edda por Portugal em 1823 em libras com a coroa da Inglaterra e com isso compra sua independ\u00eancia.\u00a0\r\n\r\nO per\u00edodo do Imp\u00e9rio marca o in\u00edcio de uma economia propriamente nacional e n\u00e3o colonial, ainda assentada em m\u00e3o de obra escravizada e produtos prim\u00e1rios para a exporta\u00e7\u00e3o.\u00a0\r\nRep\u00fablica \u2013 Ditadura Militar (1889-1963)\r\nA forma\u00e7\u00e3o de uma economia nacional industrializada propriamente capitalista ocorre em torno da consolida\u00e7\u00e3o do caf\u00e9 enquanto eixo de acumula\u00e7\u00e3o capitalista, com aboli\u00e7\u00e3o da escravatura e importa\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra assalariada, cria\u00e7\u00e3o de um ex\u00e9rcito industrial de reserva formado principalmente pela popula\u00e7\u00e3o negra, antes escravizada.\u00a0\r\n\r\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 d\u00edvida externa, as coisas v\u00e3o somente ladeira abaixo.\u00a0 Nesse per\u00edodo ocorrem tr\u00eas empr\u00e9stimos externos de consolida\u00e7\u00e3o, ou seja, tr\u00eas empr\u00e9stimos que evitaram morat\u00f3rias da d\u00edvida externa (1898, 1914 e 1931). O primeiro empr\u00e9stimo de consolida\u00e7\u00e3o ocorreu em raz\u00e3o de uma piora no balan\u00e7o de pagamentos, ou seja, nas contas nacionais, principalmente devido aos d\u00e9ficits na balan\u00e7a comercial. Aquilo que j\u00e1 n\u00e3o tinha sido pago antes, cresceu, e a d\u00edvida externa aumentou com esses novos empr\u00e9stimos.\u00a0\r\nEra Vargas (1930-1945)\r\nNesse per\u00edodo, temos a recess\u00e3o mundial de 1929, que foi a maior crise do capitalismo at\u00e9 ent\u00e3o. Isso afetou a economia de todos os pa\u00edses. No Brasil, o governo Vargas tomou um posicionamento keynesiano para lidar com a crise, mantendo o centro din\u00e2mico da economia no per\u00edodo, que era o caf\u00e9, por meio de compras e subs\u00eddios \u00e0 toda produ\u00e7\u00e3o das fazendas, para simplesmente jog\u00e1-las no mar, enterr\u00e1-las ou queim\u00e1-las. \u00c9 interessante observar que, nesse per\u00edodo, foi feita uma apura\u00e7\u00e3o da d\u00edvida e foi constatado que 60% da d\u00edvida externa sequer tinha registro documental. Por\u00e9m, isso n\u00e3o impediu que empr\u00e9stimos para evitar a morat\u00f3ria fossem tomados para o pagamento de um acordo que estipulava o pagamento de 50% da d\u00edvida externa, mostrando o car\u00e1ter subserviente ao capital imperialista do governo de Vargas.\u00a0\u00a0\r\nA chamada Rep\u00fablica Populista (1946-1964)\r\nNesse per\u00edodo, a pol\u00edtica adotada entre 1946-1953 praticamente dobrou a d\u00edvida total externa (tanto p\u00fablica como a privada), j\u00e1 que as importa\u00e7\u00f5es do per\u00edodo eram financiadas por cr\u00e9ditos comerciais e posteriormente roladas com empr\u00e9stimos de curto e m\u00e9dio prazo.\u00a0\r\n\r\n\u00c9 interessante fazer um par\u00eantese aqui sobre a rela\u00e7\u00e3o entre a d\u00edvida p\u00fablica e as reservas internacionais. Hoje, o Brasil ret\u00e9m cerca de U$S347,7 bilh\u00f5es em reservas internacionais (dados de maio\/2020), ou seja, U$S347,7 bilh\u00f5es em moeda estrangeira (n\u00f3s pagamos por essas reservas, em 2019 esse custo foi de R$63 bilh\u00f5es).Em geral, essas reservas s\u00e3o usadas para conter ataques especulativos, isto \u00e9, quando h\u00e1 uma enorme fuga de capitais estrangeiros do pa\u00eds, o que pressiona o c\u00e2mbio para a sua desvaloriza\u00e7\u00e3o. Isso tem um efeito negativo para os bens importados, que sofrem aumento de pre\u00e7o. E quem paga a conta s\u00e3o os trabalhadores. Usar as reservas para pagar a d\u00edvida, por exemplo, n\u00e3o \u00e9 uma op\u00e7\u00e3o burguesa \u2013 uma vez que, ao \u201csecar\u201d as reservas com esse pagamento, o pa\u00eds ficaria vulner\u00e1vel para um ataque especulativo tal como aquele que a Argentina sofreu no ano passado. No entanto, do ponto de vista revolucion\u00e1rio, pode ser uma op\u00e7\u00e3o contra o saque das reservas como parte de um estrangulamento econ\u00f4mico, como foi o caso do imperialismo norte-americano que teve, entre as primeiras medidas contra a revolu\u00e7\u00e3o bolivariana, o confisco das reservas internacionais.\r\n\r\nDito isso, no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1950, temos novos desequil\u00edbrios nas contas nacionais, ou seja, menos entradas do que sa\u00eddas, fato que provocou novos comerciais, levando ao Estado a \u201csecar\u201d as reservas internacionais, causando um novo desequil\u00edbrio no balan\u00e7o de pagamentos brasileiro em 1952.\u00a0\r\n\r\nA pol\u00edtica adotada por JK, a partir de 1955, estava completamente determinada em abrir rodovias pelo pa\u00eds para atender a demanda do imperialismo norte-americano por um mercado para seus carros. Com isso, foi destru\u00eddo um enorme complexo ferrovi\u00e1rio e desperdi\u00e7ado tamb\u00e9m um complexo hidrovi\u00e1rio no Brasil. Al\u00e9m disso, a transfer\u00eancia da capital do Rio de Janeiro para Bras\u00edlia custou muito aos cofres p\u00fablicos e tinha motivos pol\u00edticos. Toda a constru\u00e7\u00e3o de Bras\u00edlia \u00e9 feita para parecer que os protestos s\u00e3o muito menores do que realmente s\u00e3o.\u00a0\r\n\r\n\r\n\r\nA pol\u00edtica de expans\u00e3o de servi\u00e7os de infraestrutura e industrializa\u00e7\u00e3o, comandada pelo presidente Juscelino Kubitschek em seu Programa de Metas (1957-1960), ampliou a demanda por importa\u00e7\u00e3o de bens de capital, que foram financiados em grande parte via empr\u00e9stimos de fornecedores com garantias do governo. Ao final de 1961, a d\u00edvida externa total j\u00e1 alcan\u00e7ava o dobro dos n\u00edveis de 1955, e a situa\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o de pagamentos seguia cr\u00edtica. J\u00e2nio Quadros, sucessor de Kubitschek, tentou restaurar o equil\u00edbrio das contas externas. Por\u00e9m, sua ren\u00fancia poucos meses ap\u00f3s tomar posse renovou as press\u00f5es sobre a conta corrente em 1962. Os problemas econ\u00f4micos (infla\u00e7\u00e3o, baixo crescimento econ\u00f4mico e crise no balan\u00e7o de pagamentos) intensificaram-se durante a curta gest\u00e3o do presidente Goulart, interrompida pelo golpe militar de 1964. \u2013 (SILVA &amp; CARVALHO &amp; MEDEIROS, 2009)\r\nDitadura Militar (1964-1985)\r\nA ditadura, no campo econ\u00f4mico, \u00e9 conhecida pelo \u201cmilagre brasileiro\u201d, descrita como uma \u00e9poca de crescimento econ\u00f4mico com dois d\u00edgitos sem igual na hist\u00f3ria brasileira. Em 1973, por exemplo, o PIB cresceu 14% e uma s\u00e9rie de reformas foram realizadas no aparelho do Estado, fiscais, tribut\u00e1rias e financeiras. A moderniza\u00e7\u00e3o conservadora, imposta pelos militares \u00e0 economia brasileira teve um alto custo: hiperinfla\u00e7\u00e3o e aumento estratosf\u00e9rico da d\u00edvida externa. A f\u00f3rmula do \u201cfazer o bolo crescer primeiro para depois dividir\u201d nunca chegou na segunda parte e o \u201cmilagre\u201d gerou na verdade uma concentra\u00e7\u00e3o de riqueza acompanhada por restri\u00e7\u00e3o das liberdades democr\u00e1ticas e a custo de muitas vidas. Nesse per\u00edodo, houve uma enorme entrada de capital externo no Brasil. Para se ter uma ideia, a d\u00edvida externa brasileira cresceu 30 vezes, enquanto o sal\u00e1rio dos trabalhadores amargou duas d\u00e9cadas abaixo da infla\u00e7\u00e3o.\r\n\r\nA administra\u00e7\u00e3o da d\u00edvida interna se manteve est\u00e1vel, refor\u00e7ando a pol\u00edtica de submiss\u00e3o ao capital estrangeiro, principalmente o norte-americano, e o mercado de t\u00edtulos foi modernizado com a cria\u00e7\u00e3o das Letras do Tesouro Nacional, que eram instrumentos pr\u00e9-fixados, ou seja, davam maior estabilidade ao Estado em rela\u00e7\u00e3o aos seus credores. A partir de meados da d\u00e9cada de 1970, as coisas come\u00e7am a piorar. O choque do Petr\u00f3leo de 1973 levou a um aumento da infla\u00e7\u00e3o e interrompimento da taxa de crescimento.\u00a0\r\n\r\nAntes de prosseguir, cabe um par\u00eantese sobre a rela\u00e7\u00e3o entre a d\u00edvida p\u00fablica e a infla\u00e7\u00e3o. Hoje, 26,9% da d\u00edvida est\u00e1 indexada a \u00edndice de pre\u00e7os, quando ocorre uma situa\u00e7\u00e3o em que a infla\u00e7\u00e3o est\u00e1 muito alta e isso aumenta o servi\u00e7o da d\u00edvida, ou seja, temos que pagar mais pela mesma d\u00edvida, uma vez que a moeda est\u00e1 mais desvalorizada. A mesma coisa acontece em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s d\u00edvidas com credores internacionais quando o c\u00e2mbio est\u00e1 desvalorizado, como ocorre agora, e quem tem d\u00edvidas em d\u00f3lar precisa de mais reais para pagar, assim o servi\u00e7o da d\u00edvida aumenta.\u00a0\u00a0\r\n\r\nFoi exatamente isso que ocorreu nos anos da ditadura com a infla\u00e7\u00e3o galopante. Os credores passaram a preferir utilizar ORTNs, que possu\u00edam corre\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria, ou seja, ganhariam mais por causa da infla\u00e7\u00e3o do per\u00edodo, que era muito mais alta. Na d\u00e9cada de 1980, as coisas pioram ainda mais com o segundo choque do Petr\u00f3leo de 1979. Era um contexto de hiperinfla\u00e7\u00e3o, a infla\u00e7\u00e3o anual chegava a 3 d\u00edgitos. O d\u00e9ficit p\u00fablico aumentou e a necessidade de financiamento era grande. Isso levou ao aumento da taxa de juros, o que tamb\u00e9m teve efeitos negativos e aumentou a d\u00edvida p\u00fablica, pois quando a taxa de juros est\u00e1 mais alta, o custo da d\u00edvida tamb\u00e9m aumenta. A d\u00edvida p\u00fablica externa nos anos da ditadura somente aumenta, aprofundando a domina\u00e7\u00e3o imperialista no Brasil e o car\u00e1ter do pa\u00eds como dominado, a servi\u00e7o do capital estrangeiro. Quem continua amargando essa domina\u00e7\u00e3o no dia a dia, ainda hoje, s\u00e3o os milh\u00f5es de trabalhadores que comem o p\u00e3o que o diabo amassou para sobreviver.\u00a0\r\n\r\nDe 1964 at\u00e9 o primeiro choque do petr\u00f3leo, em 1973, e mesmo ap\u00f3s este, a economia internacional vivia uma fase de liquidez abundante, ou seja, havia abund\u00e2ncia em financiamento externo, o que propiciou a continua\u00e7\u00e3o do endividamento externo. Entretanto, em 1979, com o segundo choque do petr\u00f3leo, as taxas de juros internacionais elevaram-se abruptamente, gerando escassez de recursos externos, o que acabou por acarretar a crise da d\u00edvida externa dos pa\u00edses dominados no in\u00edcio dos anos 1980. (SILVA &amp; CARVALHO &amp; MEDEIROS, 2009)\r\nRedemocratiza\u00e7\u00e3o e Nova Rep\u00fablica (1985-dias atuais)\r\nNos anos 1980, ocorre a crise da d\u00edvida externa em diversos pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina. O Brasil chega praticamente a realizar uma morat\u00f3ria, embora nunca tenha realmente anunciado. Essa crise, que vamos abordar em outro artigo, foi fruto do processo de endividamento do per\u00edodo anterior, isto \u00e9, da ditadura, e a d\u00e9cada de 1980 fica conhecida como a \u201cd\u00e9cada perdida\u201d. \u00c9 nessa mesma \u00e9poca que os EUA aumentam sua taxa de juros e isso tem um impacto desastroso na economia brasileira, justamente pelo fato de que tr\u00eas quartos da d\u00edvida externa brasileira estavam sob regime de c\u00e2mbio flutuante e o custo do aumento dos juros levou a uma press\u00e3o sobre o c\u00e2mbio. Este, por sua vez, influenciou novamente nas contas nacionais e as reservas internacionais come\u00e7aram a ser \u201csecadas\u201d novamente. Al\u00e9m disso, houve uma pol\u00edtica de realizar desvaloriza\u00e7\u00f5es cambiais e subs\u00eddios \u00e0s exporta\u00e7\u00f5es, promovendo uma verdadeira estatiza\u00e7\u00e3o da d\u00edvida.\u00a0\u00a0\r\n\r\n\r\n\r\nPara realizar pagamentos ao exterior, o mecanismo de funcionamento das transfer\u00eancias de divisas do setor privado, majoritariamente superavit\u00e1rio em divisas, para o setor p\u00fablico, deficit\u00e1rio em divisas e detentor da d\u00edvida externa, funcionou de modo a desonerar o primeiro do processo de liquida\u00e7\u00e3o dos saldos pendentes em moeda internacional e a transferir ao Estado essa responsabilidade. \r\n\r\n(...) Al\u00e9m de arcar com a d\u00edvida privada a troco de perdas reais na arrecada\u00e7\u00e3o e piora de sua posi\u00e7\u00e3o patrimonial o governo auxiliou o setor privado a recompor sua situa\u00e7\u00e3o financeira atrav\u00e9s de subs\u00eddios e incentivos que evidenciaram uma transfer\u00eancia de recursos reais tamb\u00e9m em dire\u00e7\u00e3o ao setor privado. (VIEIRA, 2015)\r\nA infla\u00e7\u00e3o que era de 54,9% em 1980 salta para 1.157,6% em 1989. O PIB \u00a0 \u00a0 \u00a0 per-capita sai de 100% para 91,7% e o investimento cai de 24,2% em 1980 para 16,2%. Em 1980, a taxa real de varia\u00e7\u00e3o do PIB foi de 6,9%, em 1990, -6,2% (PAIS &amp; FERNANDES).\u00a0\r\nFHC (1995-2002)\r\nA despeito da relativa estabiliza\u00e7\u00e3o da infla\u00e7\u00e3o a partir de meados da d\u00e9cada de 1990 e do Plano Real, a d\u00edvida come\u00e7ou a apresentar trajet\u00f3ria forte de eleva\u00e7\u00e3o, o que pode ser explicado pela r\u00edgida pol\u00edtica monet\u00e1ria da \u00e9poca, a qual acarretou uma taxa de juros real m\u00e9dia no per\u00edodo extremamente elevada (SILVA &amp; CARVALHO &amp; MEDEIROS, 2009), com um super\u00e1vit prim\u00e1rio reduzido e at\u00e9 mesmo negativo e a legaliza\u00e7\u00e3o de d\u00edvidas que estavam \u201cdisfar\u00e7adas\u201d, al\u00e9m do chamado \u201csaneamento das finan\u00e7as estaduais e municipais\u201d que nada mais foi que a internaliza\u00e7\u00e3o de d\u00edvidas privadas e sua transforma\u00e7\u00e3o em d\u00edvida p\u00fablica. \u201cDe fato, nessa segunda metade da d\u00e9cada de 1990, a DPMFi em mercado cresceu em m\u00e9dia, em termos reais, \u00e0 taxa de 24,8% a.a.\u201d (SILVA &amp; CARVALHO &amp; MEDEIROS, 2009)\r\n\r\nO \u201cajuste\u201d na economia foi dado com as pol\u00edticas liberalizantes da d\u00e9cada de 1990, redu\u00e7\u00e3o dos gastos do Estado atrav\u00e9s das privatiza\u00e7\u00f5es, reforma previdenci\u00e1ria, reforma trabalhista, abertura comercial. A prioridade do Estado brasileiro, atendendo aos crit\u00e9rios do Consenso de Washington, \u00e9 o pagamento dos juros da d\u00edvida externa, amortiza\u00e7\u00f5es das parcelas vencidas, mediante o aumento dos tributos, corte nos investimentos p\u00fablicos, em especial setores sociais (sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, habita\u00e7\u00e3o), com o objetivo de garantir o \u201csuper\u00e1vit prim\u00e1rio\u201d acertado com o FMI e o BM com a finalidade de manter o pagamento da d\u00edvida p\u00fablica. (PETRY &amp; SACHS, 2007)\r\n\r\nDurante o governo de Fernando Henrique \u00e9 criada a Lei de Responsabilidade Fiscal. Ela compromete o Estado brasileiro com o objetivo de controlar os gastos da Uni\u00e3o, Estados e Munic\u00edpios, isto \u00e9, garantir o super\u00e1vit prim\u00e1rio para garantir os pagamentos da d\u00edvida p\u00fablica \u2013 em detrimento dos servi\u00e7os p\u00fablicos e das necessidades da popula\u00e7\u00e3o.\u00a0\r\nLula-Dilma (2003-2016)\u00a0\r\nNo governo Lula, ocorre o an\u00fancio de que o Brasil n\u00e3o tinha mais d\u00edvidas externas e que passara a ser \u201ccredor internacional\u201d. \u00c9 exatamente nesse momento que o \u201cproblema\u201d do Brasil deixa de ser a d\u00edvida externa e se converte na d\u00edvida interna. Mas o que aconteceu?\u00a0 Em 2008, mais precisamente, o governo emitiu t\u00edtulos da d\u00edvida interna que foram comprados por banqueiros nacionais e com os recursos que recolheu, \u201cpagou\u201d a d\u00edvida externa. Ou seja, o governo Lula internalizou a d\u00edvida externa a juros muito mais altos com os banqueiros nacionais. Essa manobra se inicia no governo FHC e termina no governo Lula...\r\n\r\nDurante o governo Dilma, os juros praticados foram estratosf\u00e9ricos, na casa de dois d\u00edgitos. A taxa de juros a esses n\u00edveis, somada \u00e0 infla\u00e7\u00e3o de dois d\u00edgitos e \u00e0 recess\u00e3o nacional e internacional, aumentou ainda mais o estoque da d\u00edvida, que saiu de 61% do PIB para 76% no in\u00edcio do governo ileg\u00edtimo e sem apoio popular de Michel Temer. \u00c9 para pagar essa odiosa d\u00edvida que Temer faz aprovar o teto dos gastos, mais uma tesoura para cortar os recursos dos servi\u00e7os p\u00fablicos mais sentidos pelos trabalhadores.\u00a0\r\nO fim do pagamento da d\u00edvida e a luta pelo fora Bolsonaro\r\nComo vimos, a trajet\u00f3ria e a hist\u00f3ria da d\u00edvida p\u00fablica (interna e externa) mostra que ela n\u00e3o \u00e9 do povo brasileiro, n\u00e3o \u00e9 uma d\u00edvida dos trabalhadores e, mesmo assim, a pagamos atrav\u00e9s do recolhimento de impostos que s\u00e3o cobrados em todos os produtos que consumimos.\u00a0\r\n\r\nO governo Bolsonaro continua a pol\u00edtica de submiss\u00e3o que faz parte do princ\u00edpio da hist\u00f3ria do Brasil, sua pol\u00edtica ultraliberal consiste em vender o patrim\u00f4nio p\u00fablico a pre\u00e7o de banana e aumentar a explora\u00e7\u00e3o sobre o trabalho. A expectativa \u00e9 que o PIB brasileiro fique em -6,51% em 2020, isso significa que menos riqueza ser\u00e1 produzida e, portanto, uma disputa ainda mais feroz em cima dos servi\u00e7os p\u00fablicos e o saque em cima de nossos direitos ser\u00e1 e est\u00e1 sendo promovida por esses abutres!\u00a0\r\n\r\n\r\n\r\nUma coisa importante de se notar \u00e9 que \u00e9 a partir das crises econ\u00f4micas que a d\u00edvida p\u00fablica cresce. Isso ocorreu em todos os pa\u00edses. Antes da crise de 2008, por exemplo, a d\u00edvida dos EUA era de cerca de 45% do PIB e agora est\u00e1 na casa dos 90%. Esse \u00e9 o processo de socializa\u00e7\u00e3o das perdas, em que d\u00edvidas dos capitalistas s\u00e3o incorporadas \u00e0 d\u00edvida p\u00fablica por meio da compra de pap\u00e9is podres das empresas, ou ent\u00e3o mediante a empr\u00e9stimos que nunca ser\u00e3o pagos. A proposta do Guedes de um novo REFIS atende a esses interesses: perdoa as d\u00edvidas das empresas (pois podem ser pagas em at\u00e9 200 anos) e faz\u00a0\r\n\r\nos trabalhadores pagarem por ela agora com as privatiza\u00e7\u00f5es, cortes nos servi\u00e7os p\u00fablicos etc.\u00a0\r\n\r\nCom a pandemia do coronav\u00edrus, a recess\u00e3o mundial anterior foi agravada e aprofundada e o saque aos cofres p\u00fablicos j\u00e1 est\u00e1 ocorrendo. Mais de 1 trilh\u00e3o j\u00e1 foi dado aos banqueiros e aos grandes empres\u00e1rios, enquanto um aux\u00edlio de mis\u00e9ria cai a conta-gotas como migalhas das mesas fartas dos burgueses para os trabalhadores!\u00a0\r\n\r\nComo vimos, todo o processo de cria\u00e7\u00e3o e desenvolvimento dessa d\u00edvida \u00e9 na verdade uma d\u00edvida que n\u00e3o foi o povo quem fez, ela n\u00e3o serviu para melhorar as nossas condi\u00e7\u00f5es de vida, mas que, desde o come\u00e7o, \u00e9 fruto dos interesses da classe dominante nacional e internacional.\u00a0\r\n\r\nFazer uma auditoria da d\u00edvida poderia mostrar que 30%, 40%, 50% ou at\u00e9 mesmo 90% \u00e9 indevida. Mas ainda assim, ter\u00edamos que pagar o restante e n\u00e3o temos mais tempo para isso. Pessoas est\u00e3o morrendo por falta de acesso aos servi\u00e7os p\u00fablicos e de qualidade. Essas pessoas t\u00eam endere\u00e7o, t\u00eam cor de pele!\u00a0\r\n\r\nDefendemos a anula\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria do pagamento da d\u00edvida p\u00fablica.\u00a0 Uma auditoria poderia mostrar que a maior parte dela \u00e9 fraudulenta e, o que sobrar, continua sendo uma d\u00edvida da burguesia e n\u00e3o do povo! N\u00e3o aceitamos pagar mais nenhum centavo para banqueiros e empres\u00e1rios que sugam dinheiro da nossa sa\u00fade, da educa\u00e7\u00e3o e do transporte. O fim do pagamento da d\u00edvida p\u00fablica \u00e9 urgente e necess\u00e1rio para romper com uma das estruturas de domina\u00e7\u00e3o mais antigas e enraizadas do pa\u00eds. Como Marx explicou, a d\u00edvida p\u00fablica \u00e9 a \u00fanica parte da riqueza nacional que \u00e9 realmente dividida. N\u00e3o aceitamos mais isso. O povo s\u00f3 quer o que \u00e9 seu! A derrubada do governo Bolsonaro e a anula\u00e7\u00e3o do pagamento da d\u00edvida p\u00fablica s\u00e3o imprescind\u00edveis para colocarmos a riqueza que produzimos, com sangue em suor, para atender aos nossos interesses, em um verdadeiro governo dos trabalhadores, sem patr\u00f5es, nem generais.\u00a0\r\n\r\n\r\n\r\nRefer\u00eancias\u00a0\r\n\r\nKARL, M. Capital, O. S\u00e3o Paulo: Boitempo Editorial, 2011.\u00a0\r\n\r\nVIEIRA, Matheus Martins. Rela\u00e7\u00f5es entre a crise latino-americana da d\u00e9cada de 80 e a crise do final dos anos 2000 na \u00e1rea do euro. S\u00e3o Paulo: monografia, Universidade Estadual de Campinas, Instituto de Economia, 2015.\u00a0\r\n\r\nPAIS, Cassiano &amp; FERNANDES, Ant\u00f3nio Jorge. A Economia Brasileira na D\u00e9cada de 80: consequ\u00eancias da crise da d\u00edvida externa, infla\u00e7\u00e3o e crise do Estado. Lisboa, Portugal: artigo, Universidade de Aveiro, Departamento de Economia; Gest\u00e3o e Engenharia Industrial \u2013 3810- 193, Aveiro-Portugal INETI- Instituto Nacional de Engenharia e Tecnologia Industrial, DMS- Departamento de Modela\u00e7\u00e3o e Simula\u00e7\u00e3o, 1649-038 Lisboa-Portugal\r\n\r\nSILVA, Anderson Caputo &amp; CARVALHO, Lena de Oliveira &amp; MEDEIROS, Ot\u00e1vio Ladeira (Organizadores). D\u00edvida P\u00fablica: A experi\u00eancia brasileira. Bras\u00edlia, Brasil: Secretaria do Tesouro Nacional, Banco Mundial, 2009.\u00a0\r\n\r\nPETRY, Almiro &amp; SACHS, Jeffrey. A d\u00edvida externa da Am\u00e9rica Latina. UFRGS: UNIVERSIDADE DO VALE DO RIO DOS SINOS, 2007\r\n\r\nD\u00edvida Bruta do Brasil pode chegar a 91% do PIB em 2020, diz Goldman Sachs. Valor Econ\u00f4mico, junho,2020. Dispon\u00edvel em: &lt;https:\/\/valor.globo.com\/brasil\/noticia\/2020\/04\/06\/divida-bruta-do-brasil-pode-chegar-a-91percent-do-pib-em-2020-diz-goldman-sachs.ghtml&gt; Acesso em: 17\/07\/2020\r\n\r\nD\u00edvida P\u00fablica Federal ultrapassa R$4 trilh\u00f5es pela primeira vez. Ag\u00eancia Brasil, setembro, 2019. Dispon\u00edvel em: &lt; https:\/\/agenciabrasil.ebc.com.br\/economia\/noticia\/2019-09\/divida-publica-federal-ultrapassa-r-4-trilhoes-pela-primeira-vez&gt; Acesso em: 17\/07\/2020\r\n\r\nEstoques de reservas internacionais somaram U$S347,7 bilh\u00f5es em maio. \u00daltimo instante. Junho\/2020. Dispon\u00edvel em: &lt;https:\/\/www.ultimoinstante.com.br\/ultimas-noticias\/economia\/estoque-de-reservas-internacionais-somaram-us3477-bilhoes-em-maio\/323270\/#axzz6SSPkTS00&gt; Acesso em: 17\/07\/2020\r\n\r\nMercado projeta recuo de 6,51%para PIB brasileiro em 2020. Valor Econ\u00f4mico, junho, 2020. Dispon\u00edvel em: &lt;https:\/\/valor.globo.com\/brasil\/noticia\/2020\/06\/15\/projecao-para-o-pib-de-2020-tem-18a-queda-para-651percent-de-contracao-traz-focus.ghtml&gt; Acesso em: 17\/07\/2020\r\n\r\nD\u00edvida p\u00fablica deve passar de 100% do PIB nos pr\u00f3ximos anos, alerta IFI. Senado, 2020. Dispon\u00edvel em: &lt;https:\/\/www12.senado.leg.br\/noticias\/materias\/2020\/05\/25\/divida-publica-deve-passar-de-100-do-pib-nos-proximos-anos-alerta-ifi-1: Acesso em: 20\/07\/2020\r\n\r\n&nbsp;","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2020\/07\/d\u00edvida.jpg?fit=960%2C503&ssl=1","width":960,"height":503}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"31595\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "31595" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/como-se-formou-a-divida-publica-do-brasil-e-a-luta-revolucionaria-pelo-fim-de-seu-pagamento/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:03 GMT -->
</html>