<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/a-luta-pela-revogacao-do-nem-nao-pode-parar/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:46:25 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="../../gmpg.org/xfn/11.html" />
<link rel="pingback" href="../xmlrpc.html" />
<title>A luta pela revogação do NEM não pode parar! &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='../../secure.gravatar.com/index.html' />
<link rel='dns-prefetch' href='../../stats.wp.com/index.html' />
<link rel='dns-prefetch' href='../../i0.wp.com/index.html' />
<link rel='dns-prefetch' href='../../c0.wp.com/index.html' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="../feed/index.html" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="../comments/feed/index.html" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='../wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='../wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='../wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='../wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='../../c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='../../c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="../wp-json/index.html" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="../wp-json/wp/v2/posts/51563.json" /><link rel="canonical" href="index.html" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="../wp-json/oembed/1.0/embed8144.json?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fa-luta-pela-revogacao-do-nem-nao-pode-parar%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="../wp-json/oembed/1.0/embed2c6d?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fa-luta-pela-revogacao-do-nem-nao-pode-parar%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(../wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="A luta pela revogação do NEM não pode parar!" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-revogacao-do-nem-nao-pode-parar/" />
<meta property="og:description" content="Na noite do dia 20 de março, a Câmara dos Deputados aprovou o substitutivo apresentado pelo relator Mendonça Filho (União Brasil/PE) ao Projeto de Lei (PL) 5.230/2023 de autoria do governo federal …" />
<meta property="article:published_time" content="2024-04-01T15:27:24+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2024-04-05T16:14:00+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/042fe3d13b5bd8e190e24cac014a6620_XL.jpg?fit=900%2C600&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="900" />
<meta property="og:image:height" content="600" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="A luta pela revogação do NEM não pode parar!" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/042fe3d13b5bd8e190e24cac014a6620_XL.jpg?fit=900%2C600&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-51563 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="../index.html">
					<img src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="../a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/index.html" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="../index.html">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="../artigos/index.html">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="../artigos/brasil/index.html">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="../artigos/mundo/index.html">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="../artigos/luta-de-classes/index.html">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-38472"><a href="../artigos/luta-de-classes/juventude/index.html">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="../artigos/luta-de-classes/movimento-negro/index.html">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="../mulherespelosocialismo/index.html">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="../identitarismo/index.html">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="../artigos/luta-de-classes/sindical/index.html">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="../artigos/luta-de-classes/economia/index.html">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38471"><a href="../artigos/luta-de-classes/educacao/index.html">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="../artigos/luta-de-classes/arte-cultura/index.html">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="../artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/index.html">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="../artigos/imprensa-comunista/index.html">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="../especiais/index.html">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="../especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/index.html">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="../coletanea-roque-ferreira/index.html">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="../especiais/covid-19/index.html">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="../especiais/psol/index.html">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="../teoria/index.html">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="../teoria/dialetica-e-materialismo/index.html">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="../teoria/historia/index.html">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="../teoria/a-comuna-de-paris/index.html">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="../teoria/historia/a-revolucao-russa/index.html">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="../teoria/historia/as-internacionais/index.html">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="../teoria/historia/brasil-historia/index.html">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="../teoria/historia/historia-geral/index.html">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="../teoria/historia/movimento-operario/index.html">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="../teoria/historia/revolucoes-seculo-20/index.html">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="../teoria/livros-teoria/index.html">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="../teoria/mulheres-teoria/index.html">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="../teoria/racismo-racialismo/index.html">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="../teoria/teoria-economica/index.html">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="../nossas-lutas/index.html">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="../nossas-lutas/index.html">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="../campanhas/index.html">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="../artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/index.html">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="../fabricas-ocupadas-20-anos/index.html">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="../documentos/index.html">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="../documentos/congressos-conferencias/index.html">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="../documentos/editoriais/index.html">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="../documentos/resolucoes-declaracoes/index.html">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="../documentos/fabricas-ocupadas/index.html">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="../documentos/internacional-comunista-revolucionaria/index.html">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="../saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/index.html" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1b758.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="../saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/index.html" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="../a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/index.html" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled4a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="../a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/index.html" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="../manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/index.html" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website4a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="../manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/index.html" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="../como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/index.html" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America4a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="../como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/index.html" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="../multimidia/index.html">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="../podcast/index.html">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="../multimidia/videos/lives/index.html">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="../multimidia/videos/index.html">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="../multimidia/musicas/index.html">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="../publicacoes/index.html">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="../publicacoes/o-comunismo/index.html">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="../publicacoes/revista-america-socialista/index.html">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="../publicacoes/tempo-de-revolucao/index.html">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="../publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/index.html">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="../publicacoes/jornal-luta-de-classes/index.html">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="../quem-somos/index.html">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="../quem-somos/index.html">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="../mulherespelosocialismo/index.html">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="../movimento-negro-socialista/index.html">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="../contato/index.html">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-51563 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-educacao category-revoga-nem tag-cnte tag-comunismo tag-comunista tag-conciliacao-de-classes tag-congresso-nacional tag-ensino tag-ensino-medio tag-escola tag-estudante tag-governo-lula tag-lula tag-lula-alckmin tag-luta-de-classes tag-nem tag-novo-ensino-medio tag-presidente tag-professor tag-projeto-de-lei tag-reforma-do-ensino tag-sindical tag-sindicatos tag-trabalhadores-em-educacao" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/042fe3d13b5bd8e190e24cac014a6620_XLb758.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" />		</div>
	
		<div class="single-post-caption">Imagem: Luiz Fernando Nabuco, Aduff</div> 


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">A luta pela revogação do NEM não pode parar!</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="../author/renato-pizzatto-vivan/index.html" title="">Renato Pizzatto Vivan </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/04/2024</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					
<p>Na noite do dia 20 de março, a Câmara dos Deputados aprovou o substitutivo apresentado pelo relator Mendonça Filho (União Brasil/PE) ao Projeto de Lei (PL) 5.230/2023 de autoria do governo federal que sugeria mudanças no atual Ensino Médio. O projeto segue agora para o Senado. É preciso afirmar de antemão e categoricamente que nem o PL 5.230/2023 nem muito menos o substitutivo revogam o Novo Ensino Médio aprovado durante o governo Michel Temer. Portanto, os ataques centrais aí permanecem, como explicaremos a seguir.</p>



<p>Para uma compreensão mais detalhada, é necessário estabelecer uma linha do tempo que evidencie as classes sociais em luta e seus respectivos interesses sobre o tema. Em 2016, após o impeachment de Dilma Rousseff (PT), Michel Temer (MDB), até então vice-presidente, <a href="https://www.marxismo.org.br/reforma-do-ensino-o-fim-da-escola-publica-gratuita-e-para-todos/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">publica a Medida Provisória 746/2016 com a finalidade de reformular o Ensino Médio</a>. Temer aprova, mas a Reforma estava sendo gestada desde 2011, ainda no governo do PT, como vimos nas palavras do então ministro da Educação Aloizio Mercadante: “<em>Precisamos de um novo currículo, mais flexível, menos fragmentado, tirando um pouco dessa sobrecarga de disciplinas</em>”<a id="_ftnref1" href="#_ftn1"><sup>1</sup></a>.</p>



<p><a href="https://www.marxismo.org.br/reforma-do-ensino-medio-brasileiro-a-educacao-brasileira-em-perigo/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">A OCI combate contra a reforma desde sua gestação</a>, como se pode observar em <a href="../artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/index.html" target="_blank" rel="noreferrer noopener">nossas publicações</a>. A MP provoca uma reação contundente de estudantes secundarias em diversos estados do Brasil que ocupam escolas exigindo a sua revogação. No entanto, o movimento sindical silencia, joga a responsabilidade para a juventude e, como se não bastasse, abandona o movimento de ocupações, que reflui pela covardia das direções do movimento estudantil e pelo abandono do movimento sindical.</p>



<p>Em 2017, a MP é convertida em lei e cria-se assim o famigerado “Novo Ensino Médio”. É importante registrar que o ministro da Educação da ocasião era o mesmo Mendonça Filho (União Brasil/PE), que recentemente encabeçou a “novíssima” reformulação do Ensino Médio. Também é necessário ressaltar que a MP levaria anos para ter uma implementação completa, o que dificultou que as massas compreendessem o tamanho do ataque. Em 2021, com a implementação total do NEM, não havia mais nenhuma sombra de dúvida para os jovens e trabalhadores e o ódio à reforma foi brutal.</p>



<p>Mas afinal, qual eram os objetivos de Michel Temer e da burguesia em aprovar tão rapidamente uma reforma no Ensino Médio? Entre diversos motivos, ressaltamos três:</p>



<p>1) O Novo Ensino Médio foi aprovado de forma articulada a um conjunto de contrarreformas (trabalhista e previdência) que objetivavam adequar o proletariado e os trabalhadores em formação (juventude) a um novo patamar de exploração e ao atual papel que o país, dominado pelo imperialismo, ocupa na divisão internacional do trabalho.</p>



<p>2) A burguesia sempre vislumbrou a educação como um “ativo” – e não um direito – a ser explorado de forma privada. Os diferentes setores empresariais (Itaú, Unibanco, Bradesco, Natura, Fundação Leman, GOL, Ifood, entre outros), que já atuavam no Ensino Superior, avançam em direção à educação básica, pois identificam, neste segmento da educação, um alto potencial lucrativo.</p>



<p>3) O setor empresarial não se satisfaz apenas em explorar a educação de forma privada. Busca também abocanhar fatias generosas do orçamento público através de parcerias público-privadas (PPPs) com a estratégia de assumir a gestão educacional de escolas públicas, intermediar a contratação, de forma precarizada de trabalhadores em educação e ofertar Educação a Distância (EAD) para os estudantes do Ensino Médio.</p>



<p>Após Michel Temer, quem assume a presidência é o reacionário Bolsonaro. Os trabalhadores e jovens, durante o governo Bolsonaro, concentraram suas forças em evitar os ataques e exigir a sua saída através da mobilização de rua e da palavra de ordem “Fora Bolsonaro”.</p>



<p>Tal movimento que ganhava progressivamente corpo nas ruas foi sendo empurrado pelas direções tradicionais da classe trabalhadora e da juventude para o terreno institucional. Em 2022, Bolsonaro é derrotado nas urnas e Lula é mais uma vez eleito presidente.</p>



<p>Com o impulso que derrotou Bolsonaro, estudantes e trabalhadores em educação, voltavam a vislumbrar de forma palpável a possibilidade de revogar o Novo Ensino Médio. Porém, após a eleição de Lula, o silêncio era o que regia o comportamento das direções das organizações dos trabalhadores e estudantes, especialmente, sobre o tema da revogação do Novo Ensino Médio. Não apresentavam sinais de mobilização e luta, apesar de formalmente posicionarem-se pela revogação. Havia uma postura complacente e, até certo ponto ingênua, de que o governo, em algum momento, sinalizaria com alguma proposta de revogação do NEM. Triste engano!</p>



<p>O governo de modo geral, e o Ministério da Educação de forma particular, era e é dominado pela colaboração de classes e, portanto, pela burguesia e pelos setores empresariais que atuam na educação. Apesar da paralisia das direções sindicais e estudantis, havia uma percepção correta entre trabalhadores em educação e estudantes de que era possível colocar na rua o combate pela revogação do NEM.</p>



<p>Diante deste desta situação política, a OCI levanta a palavra de ordem “Revoga NEM”, visto que muitas organizações, estimuladas pelo PT, começavam a manobrar com a ideia de “melhorar a reforma”. O lançamento de um abaixo-assinado proposto pelo deputado federal Glauber Braga (PSOL/RJ), que contou com forte adesão e apoio da OCI, e a formação de comitês de luta pela revogação do NEM em diversos estados provoca um desconforto nas direções sindicais e estudantis que se sentiram obrigadas a lançar algumas modestas iniciativas.</p>



<p>No primeiro semestre de 2023, atos de rua e paralisações foram convocadas por entidades estudantis e dos trabalhadores em educação que tiveram boa adesão das bases, o que indicava que através da luta unificada e decidida era possível revogar integralmente o NEM. Porém, estas lutas foram novamente progressivamente empurradas para o terreno institucional, especialmente e na medida em que o governo tomava iniciativas no sentido de produzir um impossível e falso consenso sobre o tema através da consulta pública, de uma revisão da legislação que versava sobre o Ensino Médio, entre outras.</p>



<p>No final de 2023, como resultado da pressão exercida por trabalhadores em educação e estudantes, apesar das manobras de suas direções, <a href="../continuar-a-luta-pela-revogacao-do-nem/index.html" target="_blank" rel="noreferrer noopener">o governo federal envia ao congresso uma proposta de reformulação do Novo Ensino Médio</a>. O tema avançava em alguns aspectos, entretanto, mantinha outros igualmente importantes, além de não atacar o tema da privatização do ensino. Ao chegar ao Congresso Nacional, o presidente do parlamento, Arthur Lira (PP/AL) entrega a relatoria do projeto de lei 5230/2023 para Mendonça Filho (União Brasil/PE), que foi ministro de Michel Temer e arquitetou a aprovação do NEM. Logo na sequência, Mendonça Filho (União Brasil/PE) apresenta um relatório que mantinha praticamente toda a estrutura do atual NEM. No inicio deste ano, após um acordo entre governo federal e o relator, é apresentado um substitutivo ao PL 5230/2023 com um conteúdo pior do que a proposição do governo.</p>



<p>Como já dito, o PL 5.230/0223 não revoga o NEM, e muito menos o seu substitutivo. Partindo dessa compreensão é possível destacar os aspectos que produziram mudanças, mas que nem de longe atendem aos interesses dos jovens e trabalhadores. A partir da aprovação do substitutivo com a inclusão de algumas emendas apresentadas pelos parlamentares a situação atual em seus pontos fundamentais é a seguinte:</p>



<p>1) Aumenta a carga horária da formação geral básica (FGB), exceto para Educação Profissional Técnica (EPT), para 2.400 horas, modificando o dispositivo que previa no máximo 1.800 horas. Este talvez seja o único aspecto que produz uma mudança relevante no sentido de atender as reivindicações da juventude e dos trabalhadores em educação. Porém, como veremos, no essencial, tudo permanece como estava ou agrava a situação.</p>



<p>2) As 2.400 horas previstas para a FGB não garantem a oferta do conjunto de disciplinas científicas obrigatórias. Isso permite que a FGB seja contaminada por “novidades” curriculares, sem bases sólidas e consagradas pelo conhecimento científico, a título de exemplo, retira a obrigatoriedade do idioma espanhol.</p>



<p>3) Não possibilita a FGB de 2.400 horas para os estudantes da EPT. Isso aprofunda a dualidade estrutural da educação e a segregação do sistema educacional do país.</p>



<p>4) Mantém a possibilidade de contratação de trabalhadores sem formação pedagógica para EPT o que resulta em precarização do trabalho do magistério. Preserva assim a figura do “Notório Saber”.</p>



<p>5) Um dos pontos fundamentais que estruturam o Ensino Médio não foi alterado. A possibilidade de parcerias público-privadas e de privatização é mantida para oferta de EPT. Preservando os interesses do setor empresarial que busca abocanhar generosas fatias do fundo público.</p>



<p>6) Reforça o vínculo curricular à Base Nacional Comum Curricular (BNCC), propondo Diretrizes Curriculares Nacionais (DCNs) para os itinerários formativos. O que irá gerar impactos negativos não só no Ensino Médio, mas também na formação de professores.</p>



<p>7) Mesmo com ressalvas, preserva a possibilidade de oferta de ensino a distância.</p>



<p>8) Permite que o tempo de trabalho da juventude seja computado como carga horária letiva no Ensino Médio. Estes estudantes poderão realizar a matrícula em tempo integral, mas não precisarão cumprir necessariamente a carga horária na escola, podendo complementá-la com o tempo que passam no trabalho o que desestimula o processo de escolarização destes estudantes, além de aprofundar processos de contratação precarizados e sem a adequada remuneração, sob a justificativa de que estão em formação.</p>



<p>As direções das entidades dos trabalhadores em educação e estudantis tratam a aprovação do substitutivo elaborado por Mendonça Filho (União Brasil/PE) e consensuado com o governo federal, como uma vitória. <a href="https://www.ubes.org.br/2024/vitoria-dos-estudantes-camara-dos-deputados-revoga-a-reforma-do-ensino-medio/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">A União Brasileira dos Estudantes Secundaristas (UBES) chegou a afirmar que a “Câmara dos Deputados revogou a reforma do ensino médio”</a>. Nada mais falso! Como demonstrado anteriormente, a legislação sobre o Ensino Médio mantém e reforça os elementos fundamentais aprovados durante o governo Michel Temer. A posição difundida pela UBES revela três aspectos importantes:</p>



<p>1) A ilusão na institucionalidade, no parlamento e na colaboração de classes, religiosamente renovada pelas direções do movimento estudantil. Colocam a suposta revogação do Ensino Médio como resultado da ação do parlamento e não da luta promovida pela juventude e pelos trabalhadores em educação. Posicionam os deputados como protagonistas e não a juventude;</p>



<p>o2) As direções do movimento estudantil e dos trabalhadores em educação, tentam dar um caráter democrático e participativo à nova legislação sobre o Ensino Médio. Retirando do governo Michel Temer, que enfrentou forte resistência através das ocupações de escolas em 2016, a responsabilidade sobre o Novo Ensino Médio e o coloca na conta do governo Lula em um ambiente de unidade nacional com a burguesia;</p>



<p>3) Revelam que não irão continuar a luta pela revogação do NEM, pois entendem que o substitutivo de Mendonça Filho (União Brasil/PE) foi suficiente para revogar o NEM. O que nos coloca, neste momento, em lados opostos nesta batalha. Afinal, diferente da direção da UBES, compreendemos que o NEM não foi revogado e é preciso continuar a luta pelo atendimento das reivindicações dos estudantes e trabalhadores em educação e garantir à juventude uma educação pública, gratuita e universal e que permita o acesso aos conhecimentos científicos, artísticos e culturais historicamente acumulados pela humanidade de forma plena.</p>



<p>O projeto com suas emendas e confusões está no Senado e deve sofrer ainda mais alterações das que levantamos aqui, o que deixa evidente que a única forma possível é a revogação.</p>



<p>A OCI e JCI mantém em pé a bandeira da revogação do NEM e a luta contra a destruição da educação pública, apesar das manobras da burguesia, do governo e das burocracias sindicais e estudantis. Venha lutar conosco! <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>



<h2 class="wp-block-heading">Referências:</h2>



<p><a id="_ftn1" href="#_ftnref1"><sup>1</sup></a> <a href="http://portal.mec.gov.br/ultimas-noticias/211-218175739/18021-ministro-quer-mais-agilidade-na-reforma-do-ensino-medio" target="_blank" rel="noreferrer noopener">http://portal.mec.gov.br/ultimas-noticias/211-218175739/18021-ministro-quer-mais-agilidade-na-reforma-do-ensino-medio</a></p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-revogacao-do-nem-nao-pode-parar/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="index7d75.html?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="index266e.html?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-revogacao-do-nem-nao-pode-parar/" data-text="A luta pela revogação do NEM não pode parar!" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="index.html#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2024-04-01T12:27:24-03:00","datePublished":"2024-04-01T12:27:24-03:00","dateModified":"2024-04-05T13:14:00-03:00","headline":"A luta pela revoga\u00e7\u00e3o do NEM n\u00e3o pode parar!","name":"A luta pela revoga\u00e7\u00e3o do NEM n\u00e3o pode parar!","keywords":"CNTE,comunismo,comunista,concilia\u00e7\u00e3o de classes,congresso nacional,ensino,Ensino M\u00e9dio,escola,estudante,governo Lula,Lula,Lula-Alckmin,luta de classes,NEM,Novo Ensino M\u00e9dio,Presidente,professor,projeto de lei,reforma do ensino,Sindical,sindicatos,trabalhadores em educa\u00e7\u00e3o","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/a-luta-pela-revogacao-do-nem-nao-pode-parar\/","description":"Na noite do dia 20 de mar\u00e7o, a C\u00e2mara dos Deputados aprovou o substitutivo apresentado pelo relator Mendon\u00e7a Filho (Uni\u00e3o Brasil\/PE) ao Projeto de Lei (PL) 5.230\/2023 de autoria do governo federal que","copyrightYear":"2024","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","index.html\/\/twitter.com\/oci_comunista","index.html\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","index.html\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/a-luta-pela-revogacao-do-nem-nao-pode-parar\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Renato Pizzatto Vivan","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/renato-pizzatto-vivan\/"},"articleSection":"Educa\u00e7\u00e3o,Revoga NEM","articleBody":"\nNa noite do dia 20 de mar\u00e7o, a C\u00e2mara dos Deputados aprovou o substitutivo apresentado pelo relator Mendon\u00e7a Filho (Uni\u00e3o Brasil\/PE) ao Projeto de Lei (PL) 5.230\/2023 de autoria do governo federal que sugeria mudan\u00e7as no atual Ensino M\u00e9dio. O projeto segue agora para o Senado. \u00c9 preciso afirmar de antem\u00e3o e categoricamente que nem o PL 5.230\/2023 nem muito menos o substitutivo revogam o Novo Ensino M\u00e9dio aprovado durante o governo Michel Temer. Portanto, os ataques centrais a\u00ed permanecem, como explicaremos a seguir.\n\n\n\nPara uma compreens\u00e3o mais detalhada, \u00e9 necess\u00e1rio estabelecer uma linha do tempo que evidencie as classes sociais em luta e seus respectivos interesses sobre o tema. Em 2016, ap\u00f3s o impeachment de Dilma Rousseff (PT), Michel Temer (MDB), at\u00e9 ent\u00e3o vice-presidente, publica a Medida Provis\u00f3ria 746\/2016 com a finalidade de reformular o Ensino M\u00e9dio. Temer aprova, mas a Reforma estava sendo gestada desde 2011, ainda no governo do PT, como vimos nas palavras do ent\u00e3o ministro da Educa\u00e7\u00e3o Aloizio Mercadante: \u201cPrecisamos de um novo curr\u00edculo, mais flex\u00edvel, menos fragmentado, tirando um pouco dessa sobrecarga de disciplinas\u201d1.\n\n\n\nA OCI combate contra a reforma desde sua gesta\u00e7\u00e3o, como se pode observar em nossas publica\u00e7\u00f5es. A MP provoca uma rea\u00e7\u00e3o contundente de estudantes secundarias em diversos estados do Brasil que ocupam escolas exigindo a sua revoga\u00e7\u00e3o. No entanto, o movimento sindical silencia, joga a responsabilidade para a juventude e, como se n\u00e3o bastasse, abandona o movimento de ocupa\u00e7\u00f5es, que reflui pela covardia das dire\u00e7\u00f5es do movimento estudantil e pelo abandono do movimento sindical.\n\n\n\nEm 2017, a MP \u00e9 convertida em lei e cria-se assim o famigerado \u201cNovo Ensino M\u00e9dio\u201d. \u00c9 importante registrar que o ministro da Educa\u00e7\u00e3o da ocasi\u00e3o era o mesmo Mendon\u00e7a Filho (Uni\u00e3o Brasil\/PE), que recentemente encabe\u00e7ou a \u201cnov\u00edssima\u201d reformula\u00e7\u00e3o do Ensino M\u00e9dio. Tamb\u00e9m \u00e9 necess\u00e1rio ressaltar que a MP levaria anos para ter uma implementa\u00e7\u00e3o completa, o que dificultou que as massas compreendessem o tamanho do ataque. Em 2021, com a implementa\u00e7\u00e3o total do NEM, n\u00e3o havia mais nenhuma sombra de d\u00favida para os jovens e trabalhadores e o \u00f3dio \u00e0 reforma foi brutal.\n\n\n\nMas afinal, qual eram os objetivos de Michel Temer e da burguesia em aprovar t\u00e3o rapidamente uma reforma no Ensino M\u00e9dio? Entre diversos motivos, ressaltamos tr\u00eas:\n\n\n\n1) O Novo Ensino M\u00e9dio foi aprovado de forma articulada a um conjunto de contrarreformas (trabalhista e previd\u00eancia) que objetivavam adequar o proletariado e os trabalhadores em forma\u00e7\u00e3o (juventude) a um novo patamar de explora\u00e7\u00e3o e ao atual papel que o pa\u00eds, dominado pelo imperialismo, ocupa na divis\u00e3o internacional do trabalho.\n\n\n\n2) A burguesia sempre vislumbrou a educa\u00e7\u00e3o como um \u201cativo\u201d \u2013 e n\u00e3o um direito \u2013 a ser explorado de forma privada. Os diferentes setores empresariais (Ita\u00fa, Unibanco, Bradesco, Natura, Funda\u00e7\u00e3o Leman, GOL, Ifood, entre outros), que j\u00e1 atuavam no Ensino Superior, avan\u00e7am em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, pois identificam, neste segmento da educa\u00e7\u00e3o, um alto potencial lucrativo.\n\n\n\n3) O setor empresarial n\u00e3o se satisfaz apenas em explorar a educa\u00e7\u00e3o de forma privada. Busca tamb\u00e9m abocanhar fatias generosas do or\u00e7amento p\u00fablico atrav\u00e9s de parcerias p\u00fablico-privadas (PPPs) com a estrat\u00e9gia de assumir a gest\u00e3o educacional de escolas p\u00fablicas, intermediar a contrata\u00e7\u00e3o, de forma precarizada de trabalhadores em educa\u00e7\u00e3o e ofertar Educa\u00e7\u00e3o a Dist\u00e2ncia (EAD) para os estudantes do Ensino M\u00e9dio.\n\n\n\nAp\u00f3s Michel Temer, quem assume a presid\u00eancia \u00e9 o reacion\u00e1rio Bolsonaro. Os trabalhadores e jovens, durante o governo Bolsonaro, concentraram suas for\u00e7as em evitar os ataques e exigir a sua sa\u00edda atrav\u00e9s da mobiliza\u00e7\u00e3o de rua e da palavra de ordem \u201cFora Bolsonaro\u201d.\n\n\n\nTal movimento que ganhava progressivamente corpo nas ruas foi sendo empurrado pelas dire\u00e7\u00f5es tradicionais da classe trabalhadora e da juventude para o terreno institucional. Em 2022, Bolsonaro \u00e9 derrotado nas urnas e Lula \u00e9 mais uma vez eleito presidente.\n\n\n\nCom o impulso que derrotou Bolsonaro, estudantes e trabalhadores em educa\u00e7\u00e3o, voltavam a vislumbrar de forma palp\u00e1vel a possibilidade de revogar o Novo Ensino M\u00e9dio. Por\u00e9m, ap\u00f3s a elei\u00e7\u00e3o de Lula, o sil\u00eancio era o que regia o comportamento das dire\u00e7\u00f5es das organiza\u00e7\u00f5es dos trabalhadores e estudantes, especialmente, sobre o tema da revoga\u00e7\u00e3o do Novo Ensino M\u00e9dio. N\u00e3o apresentavam sinais de mobiliza\u00e7\u00e3o e luta, apesar de formalmente posicionarem-se pela revoga\u00e7\u00e3o. Havia uma postura complacente e, at\u00e9 certo ponto ing\u00eanua, de que o governo, em algum momento, sinalizaria com alguma proposta de revoga\u00e7\u00e3o do NEM. Triste engano!\n\n\n\nO governo de modo geral, e o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o de forma particular, era e \u00e9 dominado pela colabora\u00e7\u00e3o de classes e, portanto, pela burguesia e pelos setores empresariais que atuam na educa\u00e7\u00e3o. Apesar da paralisia das dire\u00e7\u00f5es sindicais e estudantis, havia uma percep\u00e7\u00e3o correta entre trabalhadores em educa\u00e7\u00e3o e estudantes de que era poss\u00edvel colocar na rua o combate pela revoga\u00e7\u00e3o do NEM.\n\n\n\nDiante deste desta situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, a OCI levanta a palavra de ordem \u201cRevoga NEM\u201d, visto que muitas organiza\u00e7\u00f5es, estimuladas pelo PT, come\u00e7avam a manobrar com a ideia de \u201cmelhorar a reforma\u201d. O lan\u00e7amento de um abaixo-assinado proposto pelo deputado federal Glauber Braga (PSOL\/RJ), que contou com forte ades\u00e3o e apoio da OCI, e a forma\u00e7\u00e3o de comit\u00eas de luta pela revoga\u00e7\u00e3o do NEM em diversos estados provoca um desconforto nas dire\u00e7\u00f5es sindicais e estudantis que se sentiram obrigadas a lan\u00e7ar algumas modestas iniciativas.\n\n\n\nNo primeiro semestre de 2023, atos de rua e paralisa\u00e7\u00f5es foram convocadas por entidades estudantis e dos trabalhadores em educa\u00e7\u00e3o que tiveram boa ades\u00e3o das bases, o que indicava que atrav\u00e9s da luta unificada e decidida era poss\u00edvel revogar integralmente o NEM. Por\u00e9m, estas lutas foram novamente progressivamente empurradas para o terreno institucional, especialmente e na medida em que o governo tomava iniciativas no sentido de produzir um imposs\u00edvel e falso consenso sobre o tema atrav\u00e9s da consulta p\u00fablica, de uma revis\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o que versava sobre o Ensino M\u00e9dio, entre outras.\n\n\n\nNo final de 2023, como resultado da press\u00e3o exercida por trabalhadores em educa\u00e7\u00e3o e estudantes, apesar das manobras de suas dire\u00e7\u00f5es, o governo federal envia ao congresso uma proposta de reformula\u00e7\u00e3o do Novo Ensino M\u00e9dio. O tema avan\u00e7ava em alguns aspectos, entretanto, mantinha outros igualmente importantes, al\u00e9m de n\u00e3o atacar o tema da privatiza\u00e7\u00e3o do ensino. Ao chegar ao Congresso Nacional, o presidente do parlamento, Arthur Lira (PP\/AL) entrega a relatoria do projeto de lei 5230\/2023 para Mendon\u00e7a Filho (Uni\u00e3o Brasil\/PE), que foi ministro de Michel Temer e arquitetou a aprova\u00e7\u00e3o do NEM. Logo na sequ\u00eancia, Mendon\u00e7a Filho (Uni\u00e3o Brasil\/PE) apresenta um relat\u00f3rio que mantinha praticamente toda a estrutura do atual NEM. No inicio deste ano, ap\u00f3s um acordo entre governo federal e o relator, \u00e9 apresentado um substitutivo ao PL 5230\/2023 com um conte\u00fado pior do que a proposi\u00e7\u00e3o do governo.\n\n\n\nComo j\u00e1 dito, o PL 5.230\/0223 n\u00e3o revoga o NEM, e muito menos o seu substitutivo. Partindo dessa compreens\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel destacar os aspectos que produziram mudan\u00e7as, mas que nem de longe atendem aos interesses dos jovens e trabalhadores. A partir da aprova\u00e7\u00e3o do substitutivo com a inclus\u00e3o de algumas emendas apresentadas pelos parlamentares a situa\u00e7\u00e3o atual em seus pontos fundamentais \u00e9 a seguinte:\n\n\n\n1) Aumenta a carga hor\u00e1ria da forma\u00e7\u00e3o geral b\u00e1sica (FGB), exceto para Educa\u00e7\u00e3o Profissional T\u00e9cnica (EPT), para 2.400 horas, modificando o dispositivo que previa no m\u00e1ximo 1.800 horas. Este talvez seja o \u00fanico aspecto que produz uma mudan\u00e7a relevante no sentido de atender as reivindica\u00e7\u00f5es da juventude e dos trabalhadores em educa\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, como veremos, no essencial, tudo permanece como estava ou agrava a situa\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n2) As 2.400 horas previstas para a FGB n\u00e3o garantem a oferta do conjunto de disciplinas cient\u00edficas obrigat\u00f3rias. Isso permite que a FGB seja contaminada por \u201cnovidades\u201d curriculares, sem bases s\u00f3lidas e consagradas pelo conhecimento cient\u00edfico, a t\u00edtulo de exemplo, retira a obrigatoriedade do idioma espanhol.\n\n\n\n3) N\u00e3o possibilita a FGB de 2.400 horas para os estudantes da EPT. Isso aprofunda a dualidade estrutural da educa\u00e7\u00e3o e a segrega\u00e7\u00e3o do sistema educacional do pa\u00eds.\n\n\n\n4) Mant\u00e9m a possibilidade de contrata\u00e7\u00e3o de trabalhadores sem forma\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica para EPT o que resulta em precariza\u00e7\u00e3o do trabalho do magist\u00e9rio. Preserva assim a figura do \u201cNot\u00f3rio Saber\u201d.\n\n\n\n5) Um dos pontos fundamentais que estruturam o Ensino M\u00e9dio n\u00e3o foi alterado. A possibilidade de parcerias p\u00fablico-privadas e de privatiza\u00e7\u00e3o \u00e9 mantida para oferta de EPT. Preservando os interesses do setor empresarial que busca abocanhar generosas fatias do fundo p\u00fablico.\n\n\n\n6) Refor\u00e7a o v\u00ednculo curricular \u00e0 Base Nacional Comum Curricular (BNCC), propondo Diretrizes Curriculares Nacionais (DCNs) para os itiner\u00e1rios formativos. O que ir\u00e1 gerar impactos negativos n\u00e3o s\u00f3 no Ensino M\u00e9dio, mas tamb\u00e9m na forma\u00e7\u00e3o de professores.\n\n\n\n7) Mesmo com ressalvas, preserva a possibilidade de oferta de ensino a dist\u00e2ncia.\n\n\n\n8) Permite que o tempo de trabalho da juventude seja computado como carga hor\u00e1ria letiva no Ensino M\u00e9dio. Estes estudantes poder\u00e3o realizar a matr\u00edcula em tempo integral, mas n\u00e3o precisar\u00e3o cumprir necessariamente a carga hor\u00e1ria na escola, podendo complement\u00e1-la com o tempo que passam no trabalho o que desestimula o processo de escolariza\u00e7\u00e3o destes estudantes, al\u00e9m de aprofundar processos de contrata\u00e7\u00e3o precarizados e sem a adequada remunera\u00e7\u00e3o, sob a justificativa de que est\u00e3o em forma\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nAs dire\u00e7\u00f5es das entidades dos trabalhadores em educa\u00e7\u00e3o e estudantis tratam a aprova\u00e7\u00e3o do substitutivo elaborado por Mendon\u00e7a Filho (Uni\u00e3o Brasil\/PE) e consensuado com o governo federal, como uma vit\u00f3ria. A Uni\u00e3o Brasileira dos Estudantes Secundaristas (UBES) chegou a afirmar que a \u201cC\u00e2mara dos Deputados revogou a reforma do ensino m\u00e9dio\u201d. Nada mais falso! Como demonstrado anteriormente, a legisla\u00e7\u00e3o sobre o Ensino M\u00e9dio mant\u00e9m e refor\u00e7a os elementos fundamentais aprovados durante o governo Michel Temer. A posi\u00e7\u00e3o difundida pela UBES revela tr\u00eas aspectos importantes:\n\n\n\n1) A ilus\u00e3o na institucionalidade, no parlamento e na colabora\u00e7\u00e3o de classes, religiosamente renovada pelas dire\u00e7\u00f5es do movimento estudantil. Colocam a suposta revoga\u00e7\u00e3o do Ensino M\u00e9dio como resultado da a\u00e7\u00e3o do parlamento e n\u00e3o da luta promovida pela juventude e pelos trabalhadores em educa\u00e7\u00e3o. Posicionam os deputados como protagonistas e n\u00e3o a juventude;\n\n\n\no2) As dire\u00e7\u00f5es do movimento estudantil e dos trabalhadores em educa\u00e7\u00e3o, tentam dar um car\u00e1ter democr\u00e1tico e participativo \u00e0 nova legisla\u00e7\u00e3o sobre o Ensino M\u00e9dio. Retirando do governo Michel Temer, que enfrentou forte resist\u00eancia atrav\u00e9s das ocupa\u00e7\u00f5es de escolas em 2016, a responsabilidade sobre o Novo Ensino M\u00e9dio e o coloca na conta do governo Lula em um ambiente de unidade nacional com a burguesia;\n\n\n\n3) Revelam que n\u00e3o ir\u00e3o continuar a luta pela revoga\u00e7\u00e3o do NEM, pois entendem que o substitutivo de Mendon\u00e7a Filho (Uni\u00e3o Brasil\/PE) foi suficiente para revogar o NEM. O que nos coloca, neste momento, em lados opostos nesta batalha. Afinal, diferente da dire\u00e7\u00e3o da UBES, compreendemos que o NEM n\u00e3o foi revogado e \u00e9 preciso continuar a luta pelo atendimento das reivindica\u00e7\u00f5es dos estudantes e trabalhadores em educa\u00e7\u00e3o e garantir \u00e0 juventude uma educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica, gratuita e universal e que permita o acesso aos conhecimentos cient\u00edficos, art\u00edsticos e culturais historicamente acumulados pela humanidade de forma plena.\n\n\n\nO projeto com suas emendas e confus\u00f5es est\u00e1 no Senado e deve sofrer ainda mais altera\u00e7\u00f5es das que levantamos aqui, o que deixa evidente que a \u00fanica forma poss\u00edvel \u00e9 a revoga\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nA OCI e JCI mant\u00e9m em p\u00e9 a bandeira da revoga\u00e7\u00e3o do NEM e a luta contra a destrui\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica, apesar das manobras da burguesia, do governo e das burocracias sindicais e estudantis. Venha lutar conosco! \n\n\n\nRefer\u00eancias:\n\n\n\n1 http:\/\/portal.mec.gov.br\/ultimas-noticias\/211-218175739\/18021-ministro-quer-mais-agilidade-na-reforma-do-ensino-medio\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/04\/042fe3d13b5bd8e190e24cac014a6620_XL.jpg?fit=900%2C600&ssl=1","width":900,"height":600}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="../mulherespelosocialismo/index.html" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="../movimento-negro-socialista/index.html" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="../os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/index.html" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios4a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="../os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/index.html">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="../pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/index.html" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-14a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="../pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/index.html">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="../a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/index.html" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-19804a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="../a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/index.html">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="../abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/index.html" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh4a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="../abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/index.html">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="../nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/index.html" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-20244a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="../nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/index.html">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="../manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/index.html"  target="_blank"  >					<img src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = '../../connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../../stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"51563\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "51563" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/a-luta-pela-revogacao-do-nem-nao-pode-parar/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:46:28 GMT -->
</html>