<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/abaixo-a-hipocrisia-defendam-gaza-declaracao-da-cmi/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:12 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Abaixo a hipocrisia! Defendam Gaza! – Declaração da CMI &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/50046" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/abaixo-a-hipocrisia-defendam-gaza-declaracao-da-cmi/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fabaixo-a-hipocrisia-defendam-gaza-declaracao-da-cmi%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fabaixo-a-hipocrisia-defendam-gaza-declaracao-da-cmi%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Abaixo a hipocrisia! Defendam Gaza! – Declaração da CMI" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/abaixo-a-hipocrisia-defendam-gaza-declaracao-da-cmi/" />
<meta property="og:description" content="A seguinte declaração da Corrente Marxista Internacional afirma a nossa solidariedade com o povo palestino. Responde à repugnante hipocrisia do imperialismo ocidental e dos seus lacaios, que se une…" />
<meta property="article:published_time" content="2023-10-13T21:59:52+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2024-04-16T16:54:55+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Worker-breaking-missile.png.webp?fit=1200%2C800&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1200" />
<meta property="og:image:height" content="800" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Abaixo a hipocrisia! Defendam Gaza! – Declaração da CMI" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Worker-breaking-missile.png.webp?fit=1200%2C800&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-50046 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-50046 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-internacional-comunista-revolucionaria category-mundo tag-armas tag-biden tag-capitalismo tag-cisjordania tag-conflito tag-estado-de-israel tag-eua tag-gaza tag-governo tag-guerra tag-hamas tag-hipocrisia tag-imprensa tag-israel tag-jornalismo tag-luta-de-classes tag-misseis tag-oriente-medio tag-palestina tag-revolucao tag-sionismo tag-sionista tag-socialismo tag-tanques tag-terrorismo tag-terrorista" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Worker-breaking-missile.png.webp?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Worker-breaking-missile.png.webp?resize=660%2C330&amp;ssl=1 660w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Worker-breaking-missile.png.webp?resize=1050%2C525&amp;ssl=1 1050w" sizes="(max-width: 660px) 100vw, 660px" />		</div>
	
		<div class="single-post-caption">Imagem: Socialist Appeal</div> 


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Abaixo a hipocrisia! Defendam Gaza! – Declaração da CMI</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/corrente-marxista-internacional/" title="">Internacional Comunista Revolucionária (ICR) </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>13/10/2023</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					
<p>A seguinte declaração da Corrente Marxista Internacional afirma a nossa solidariedade com o povo palestino. Responde à repugnante hipocrisia do imperialismo ocidental e dos seus lacaios, que se unem em apoio ao Estado reacionário israelense enquanto este desencadeia uma vingança sangrenta sobre Gaza, após o ataque surpresa do Hamas em 7 de outubro. Além disso, explicamos por que a liberdade para a Palestina só pode ser alcançada através de meios revolucionários e da derrubada do capitalismo em toda a região. <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>



<p>O ataque relâmpago, lançado pelo Hamas no sábado, 7 de outubro, causou ondas de choque em todo o mundo. Foi imediatamente recebido por um forte coro de condenação por parte dos governos ocidentais.</p>



<p>O ataque foi instantaneamente apresentado nos termos mais desgarradores pela mídia. A opinião pública ocidental foi cuidadosamente preparada pelo que é comicamente descrito como a nossa “imprensa livre” para tomar partido no conflito, que, como sempre, é descrito como as Forças do Bem <em>versus</em> as Forças do Mal.</p>



<p>Nesta macabra comédia de erros, os papéis são convenientemente invertidos. As vítimas tornam-se agressores e os agressores tornam-se vítimas. Esta mentira é sustentada por um fluxo constante de condenações morais à violência, aos assassinatos e a todos os outros atributos atrozes do terrorismo.</p>



<p>Em Washington, de acordo com o <em>New York Times</em>, o presidente Biden “ficou enfurecido” ao caracterizar os atos como “puro mal sem adulterações” e prometeu inequivocamente apoiar Israel contra o terrorismo.</p>



<p>O presidente do Estado mais rico e poderoso do mundo não perdeu tempo em anunciar que os EUA irão acelerar a entrega de equipamentos, recursos e munições adicionais a Israel, bem como enviar o seu mais novo e avançado porta-aviões, junto a um completo grupo de ataque de porta-aviões, para o Mediterrâneo Oriental.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Imperialistas hipócritas ou a relatividade da moral</h2>



<p>O assassinato de homens e mulheres é algo que evoca naturalmente sentimentos de repugnância na maioria das pessoas. Somos constantemente lembrados do mandamento bíblico: “não matarás”.</p>



<p>Este mandamento, à primeira vista, tem um caráter absoluto. Contudo, sob uma análise mais detalhada, torna-se claro que a aversão da classe dominante e dos meios de comunicação à violência e à matança não é de todo absoluta e tem sim um conteúdo inteiramente relativo.</p>



<p>Quando homens e mulheres comuns e correntes expressam o seu horror e indignação ante as atrocidades sobre as quais leem na imprensa, essa é uma reação humana normal que podemos compreender e com a qual podemos simpatizar.</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="413" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Explosion_in_gaza_Image_Humberto_Patrick_Wikimedia_Commons.png?resize=618%2C413&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-50050" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Explosion_in_gaza_Image_Humberto_Patrick_Wikimedia_Commons.png?w=1000&amp;ssl=1 1000w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Explosion_in_gaza_Image_Humberto_Patrick_Wikimedia_Commons.png?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Explosion_in_gaza_Image_Humberto_Patrick_Wikimedia_Commons.png?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Explosion_in_gaza_Image_Humberto_Patrick_Wikimedia_Commons.png?resize=768%2C513&amp;ssl=1 768w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">O assassinato de homens e mulheres é algo que evoca naturalmente sentimentos de repugnância na maioria das pessoas &#8211; Foto: Humberto Patrick, Wikimedia Commons <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>Mas quando as mesmas palavras são ditas por um presidente americano, cujas mãos estão manchadas com o sangue de inúmeras pessoas inocentes, só podemos encolher os ombros e virarmos as costas, enojados.</p>



<p>Os canalhas imperialistas que fingem estar chocados com a violência lançaram repetidamente guerras cruéis de agressão. Não hesitaram em desencadear guerras sangrentas contra o Iraque e o Afeganistão que duraram duas décadas, nas quais centenas de milhares de civis foram mortos. Bombardearam a Líbia, a Síria, o Sudão, a Sérvia, sem qualquer consideração pelos civis inocentes.</p>



<p>O caso mais atroz de todos os últimos tempos foi a guerra bárbara contra o povo do Iémen, um dos países mais pobres do planeta, que foi travada pela Arábia Saudita com o total apoio, cumplicidade e participação ativa dos EUA, da Grã-Bretanha e de outros potências imperialistas.</p>



<p>Se alguma guerra pode ser descrita como genocida, certamente foi no Iémen. Segundo a ONU, mais de 150 mil pessoas foram mortas no Iémen, bem como as estimativas de mais de 227 mil mortos como resultado de uma terrível fome criada deliberadamente pelos sauditas e seus aliados, que também foram responsáveis pela destruição de hospitais e instalações de serviços de saúde.</p>



<p>Estes números representam, sem dúvida, uma grande subestimação do número total de vítimas infligidas ao povo do Iémen pelos sauditas e pelos seus apoiadores imperialistas.</p>



<p>Mas onde estavam as condenações dessa barbárie? Onde estavam os protestos de Washington e Londres? Onde estavam as gigantescas manchetes gritando sobre “terrorismo”? Ficaram em silêncio, porque os governos ocidentais estavam ativamente envolvidos nessa guerra de extermínio contra um povo pobre e oprimido.</p>



<p>Eles não têm o direito de reclamar de violência ou de acusar alguém de “terrorismo”. Quando se trata de guerra, é inútil apelar para considerações morais ou humanitárias. As guerras são para matar pessoas. E nunca houve uma guerra humanitária na história.</p>



<p>Trata-se apenas de uma frase cínica, uma conveniente folha de parreira, que hoje em dia é utilizada pelos agressores para justificar a sua agressão perante a opinião pública.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Gaza e Ucrânia, ou a relatividade do “direito à autodefesa”</h2>



<p>Quanto ao chamado direito de Israel de se defender, aqui vemos novamente os dois pesos e duas medidas do imperialismo ocidental. Quando se trata da Ucrânia, armaram-na até os dentes para lutar contra a Rússia em seu nome, sob a desculpa de que um povo sob ocupação tem o direito de contra-atacar.</p>



<p>Mas quando se trata dos palestinos, subitamente este direito desaparece completamente. Em vez de defenderem os oprimidos, os imperialistas armam e abastecem os opressores. Fica claro que o direito à autodeterminação não se aplica a todos!</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="413" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/IDF_Tank_Image_public_domain-1024x684.jpg?resize=618%2C413&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-50051" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/IDF_Tank_Image_public_domain.jpg?resize=1024%2C684&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/IDF_Tank_Image_public_domain.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/IDF_Tank_Image_public_domain.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/IDF_Tank_Image_public_domain.jpg?resize=768%2C513&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/IDF_Tank_Image_public_domain.jpg?w=1280&amp;ssl=1 1280w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">Quanto ao chamado direito de Israel se defender, aqui novamente vemos dois pesos e duas medidas do imperialismo norte-americano &#8211; Foto: domínio público <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>Incidentalmente, seguindo a lógica distorcida do imperialismo, o presidente ucraniano Volodymyr Zelensky comparou a invasão do seu país pela Rússia ao Hamas, e juntou a sua vozinha rouca ao coro que defende o “direito de Israel de se defender”! Precisamos de mais provas da natureza reacionária deste senhor?</p>



<p>Previsivelmente, Zelensky acusou a Rússia de desejar que a guerra no Oriente Médio minasse o apoio internacional à Ucrânia, em comentários que refletem a preocupação de que a guerra entre Israel e o Hamas possa desviar a atenção da luta de Kiev.</p>



<p>“A Rússia está interessada em desencadear uma guerra no Oriente Médio, para que uma nova fonte de dor e sofrimento possa minar a unidade mundial, aumentar a discórdia e as contradições e, assim, ajudar a Rússia a destruir a liberdade na Europa”, disse ele.</p>



<p>Zelensky é um homem desesperado, que recorrerá a tudo o que pensa que irá garantir o fluxo de armas e dinheiro quando a Ucrânia sofrer uma derrota esmagadora no campo de batalha e houver sinais claros de hesitação no apoio entre os aliados, incluindo os EUA, a Eslováquia e a Polônia.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Vingança</h2>



<p>Uma vez aceita a teoria da relatividade aplicada à moralidade, torna-se uma questão simples justificar o homicídio – desde que seja executado “pelo nosso lado”. Vemos esta conveniente relatividade moral em ação agora mesmo.</p>



<p>A resposta de Israel ao ataque do Hamas no sábado foi rápida e brutal. Benjamin Netanyahu declarou que Israel está em guerra. Ele prometeu reduzir Gaza a uma “ilha deserta”.</p>



<p>Jatos de combate têm atacado a faixa ocupada, destruindo edifícios altos em áreas residenciais, atingindo escolas, hospitais e mesquitas, indiscriminadamente.</p>



<p>Uma escola gerida pela Agência das Nações Unidas para os Refugiados Palestinos, onde não havia “militantes”, foi atingida diretamente. E muitos blocos residenciais de apartamentos foram atacados, sem aviso prévio.</p>



<p>Israel continuou a martelar Gaza com ataques aéreos, reduzindo alguns edifícios a escombros. Autoridades em Gaza disseram que hospitais e escolas foram atingidos e que 900 palestinos já foram mortos, incluindo 260 crianças.</p>



<p>Tudo isso não tem nada a ver com autodefesa, mas sim com sede de vingança. Não é a primeira vez que o Estado israelense procura punir o povo de Gaza pelas ações dos seus líderes, visando deliberadamente civis.</p>



<p>O ministro da Defesa israelense, Yoav Gallant, ordenou um “cerco completo” à Faixa de Gaza: “Ordenei um cerco completo à Faixa de Gaza. Não haverá eletricidade, nem comida, nem combustível, está tudo fechado.”</p>



<p>Privar homens, mulheres e crianças de alimentos, água e eletricidade é considerado um crime ao abrigo do “direito internacional”. Até mesmo as patéticas Nações Unidas consideraram necessário lembrar aos israelenses este pequeno detalhe, embora os resultados deste educado lembrete tenham sido previsivelmente nulos.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">“Animais humanos”</h2>



<p>E como eles justificam tudo isso? Muito simplesmente.</p>



<p>O ministro da Defesa de Israel, Yoav Gallant, colocou as coisas claramente quando disse: “Estamos lutando contra animais humanos e estamos agindo em conformidade”.</p>



<p>Esta linguagem é bem conhecida por nós. É prática comum dos imperialistas justificar o massacre desumanizando o inimigo. Se aceitarmos que os nossos inimigos não são humanos como nós, mas apenas animais, sentimo-nos no direito de tratá-los da maneira que quisermos.</p>



<p>Lembremo-nos de que durante décadas os judeus foram considerados não como pessoas, mas como seres subumanos. Isso significava que eles poderiam ser espancados, torturados, passar fome e assassinados, quem se importa? Afinal, são “apenas animais”, ou “animais humanos”. A diferença é puramente semântica.</p>



<p>Mas os habitantes da Faixa de Gaza não são animais. São seres humanos, tal como os habitantes de Israel são seres humanos. E todos os seres humanos têm direito a ser tratados da mesma forma.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Um coro de hipócritas</h2>



<p>Como que em um uníssono bem planejado, os líderes políticos de todo o mundo se acotovelaram na sua pressa de declarar o seu apoio incondicional ao “direito de Israel de se defender”. Direita e “esquerda”, republicanos e democratas – todos cantam em voz alta o mesmo hinário desgastado.</p>



<p>Os mesmos meios de comunicação que permaneceram em silêncio sobre os crimes do imperialismo também foram altamente negligentes em relatar o terror criminoso infligido aos palestinos pelo Estado israelense durante muitas décadas. Os palestinos têm sido vítimas de constantes provocações violentas por parte dos colonos judeus de extrema-direita.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="412" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Palestinians_Image_Fars_News_Wikimedia_Commons-1024x683.jpg?resize=618%2C412&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-50052" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Palestinians_Image_Fars_News_Wikimedia_Commons.jpg?resize=1024%2C683&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Palestinians_Image_Fars_News_Wikimedia_Commons.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Palestinians_Image_Fars_News_Wikimedia_Commons.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Palestinians_Image_Fars_News_Wikimedia_Commons.jpg?resize=768%2C512&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Palestinians_Image_Fars_News_Wikimedia_Commons.jpg?w=1050&amp;ssl=1 1050w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">Todos os seres humanos têm direito a ser tratados da mesma forma &#8211; Foto: Fars News, Wikimedia Commons <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>Evidentemente, isto se destina a fornecer apoio material ao direito de Israel de “defender-se”, pulverizando uma pequena faixa de terra cheia até transbordar com dois milhões e meio de pessoas pobres. Foi descrita como a maior prisão ao ar livre do mundo.</p>



<p>Todo o campo imperialista apoia Israel enquanto este se move para massacrar os palestinos em Gaza. E, no caso de as bombas, os projéteis de artilharia e os mísseis não matarem um número suficientemente grande de palestinos, a União Europeia planejou eliminar mais alguns pela fome.</p>



<p>A UE anunciou que iria suspender a ajuda financeira aos palestinos, da qual dependem fortemente para a sua sobrevivência. A decisão foi tão escandalosa que mais tarde foi revertida.</p>



<p>Aqui vemos resumida em poucas linhas a essência destilada do que se passa por “civilização ocidental”.</p>



<p>Não é nenhuma surpresa que líderes “trabalhistas” de direita, como Sir Keir Starmer, na Grã-Bretanha, tenham imediatamente acrescentado as suas vozes estridentes a este coro hipócrita. Estas damas e cavalheiros venderam as suas almas ao Diabo há muito tempo. Eles nada mais são do que agentes do imperialismo.</p>



<p>Mas os reformistas de direita não são os únicos com culpa no cartório. Para sua vergonha, muitos reformistas de “esquerda” juntaram-se à condenação (Sanders, Ilhan Omar, AOC, o Partido “Comunista” Francês, entre outros).</p>



<p>Não é a primeira vez que estes chamados esquerdistas demonstraram a sua total covardia e falta de princípios. Eles cederam imediatamente à pressão dos meios de comunicação capitalistas e da opinião pública burguesa e acabaram por seguir a linha da classe dominante.</p>



<p>A Corrente Marxista Internacional não se juntará ao coro hipócrita dos imperialistas e dos seus parasitas.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Onde estamos?</h2>



<p>Em todas as guerras, as partes beligerantes recorrem sempre a histórias de atrocidades – reais ou inventadas – para justificar os seus próprios atos de violência e assassinato. A atitude dos comunistas face à guerra nunca pode se basear em uma propaganda sensacionalista que seja utilizada cinicamente para oferecer justificação a um lado ou a outro. Nem pode uma guerra ser justificada com base na questão de quem atacou primeiro. A nossa atitude em relação à guerra deve basear-se em fundamentos completamente diferentes.</p>



<p>Nossa posição é muito simples:</p>



<p><em>Em todas as lutas, estaremos sempre ao lado dos pobres oprimidos, nunca dos opressores ricos e poderosos.</em></p>



<p>Neste caso, deve-se perguntar: quem são os opressores e quem são os oprimidos? São os palestinos que oprimem os israelenses? Ninguém em sã consciência acredita nisso.</p>



<p>Não são os palestinos que estão ocupando terras que não lhes pertencem e a mantê-las pela força. Não foram eles que expulsaram os colonos israelenses das terras que foram ocupadas por eles durante gerações, e sim, precisamente, o contrário.</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="412" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Palestinians_fleeing_Image_Humberto_Patrick_Wikimedia_Commons.png?resize=618%2C412&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-50053" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Palestinians_fleeing_Image_Humberto_Patrick_Wikimedia_Commons.png?w=1000&amp;ssl=1 1000w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Palestinians_fleeing_Image_Humberto_Patrick_Wikimedia_Commons.png?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Palestinians_fleeing_Image_Humberto_Patrick_Wikimedia_Commons.png?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Palestinians_fleeing_Image_Humberto_Patrick_Wikimedia_Commons.png?resize=768%2C512&amp;ssl=1 768w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">Não são os palestinos que ocupam terras que não lhes pertencem e as mantêm à força &#8211; Foto: Humberto Patrick, Wikimedia Commons <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>Não são eles que negam aos cidadãos israelenses os direitos mais elementares, nem os submetem a bloqueios brutais e os reduzem a párias no seu próprio país.</p>



<p>Será necessário recitar a longa lista de crimes cometidos pelo Estado reacionário israelense contra os palestinos?</p>



<p>Não temos espaço suficiente para mencionar esses crimes, que continuam, dia após dia, mês após mês e ano após ano, transformando a vida dos palestinos em um inferno.</p>



<p>Os palestinos foram reduzidos a um status não muito diferente de uma espécie de escravatura. E os escravos, quando privados de todos os outros direitos, só podem recorrer ao único direito que resta: o direito à revolta.</p>



<p>Ao longo da história, as revoltas de escravos foram geralmente acompanhadas de atos de extrema violência, que eram apenas um reflexo da extrema opressão que eles próprios sofreram nas mãos dos proprietários de escravos.</p>



<p>Este é um fato lamentável. Mas não nos exime da obrigação de defender a revolta dos escravos contra os proprietários de escravos. Marx tratou desta questão em um artigo escrito em 1857, no qual responde aos artigos da imprensa britânica que enfatizavam as atrocidades cometidas durante a revolta indiana contra os britânicos:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“Os ultrajes cometidos pelos cipaios revoltados na Índia são de fato terríveis, hediondos, inefáveis – tal como alguém se encontre preparado para enfrentar – apenas em guerras de insurreição, de nacionalidades, de raças e, acima de tudo, de religião; numa palavra, como a respeitável Inglaterra costumava aplaudir quando perpetrados pelos vendeanos contra os “azuis”, pelos guerrilheiros espanhóis contra os franceses infiéis, pelos sérvios contra os seus vizinhos alemães e húngaros, pelos croatas contra os rebeldes vienenses, pela <em>Garde Mobile</em> de Cavaignac ou os dezembristas de Bonaparte sobre os filhos e filhas da França proletária.</p>



<p>“Por mais infame que seja a conduta dos cipaios, é apenas o reflexo, de forma concentrada, da própria conduta da Inglaterra na Índia, não apenas durante a época da fundação do seu Império Oriental, mas mesmo durante os últimos dez anos de um domínio longamente estabelecido. Para caracterizar essa regra, basta dizer que a tortura constituía toda a instituição orgânica da sua política financeira. Há algo na história humana como a retribuição: e é uma regra da retribuição histórica que o seu instrumento seja forjado não pelo ofendido, mas pelo próprio ofensor.” K. Marx, (A revolta indiana)</p>
</blockquote>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Apoiamos o Hamas?</h2>



<p>Nossos inimigos dirão: então vocês apoiam o Hamas. A esta acusação responderemos: nunca apoiamos o Hamas. Não partilhamos a sua ideologia nem toleramos os métodos que utiliza.</p>



<p>Somos comunistas e temos as nossas próprias ideias, programas e métodos, baseados na luta de classes entre ricos e pobres, opressores e oprimidos. É isto que determina a nossa atitude em cada caso.</p>



<p>Mas as nossas diferenças com o Hamas, embora fundamentais, não são tão fundamentais quanto as diferenças que nos separam do imperialismo norte-americano – a força mais reacionária do planeta – e dos seus cúmplices no crime, a classe dominante israelense.</p>



<p>Nossos críticos perguntarão: você concorda com o assassinato de tantos civis inocentes? Responderemos que nunca defendemos tais coisas. Nem nós os toleramos.</p>



<p>Nossa primeira tarefa, para citar Spinoza, não é chorar nem rir, mas compreender. Considerações morais são totalmente inúteis para explicar qualquer coisa. Para compreender o que está acontecendo, é necessário colocar a questão de uma forma diferente: o que foi que levou ao ataque do Hamas?</p>



<p>Pode-se separá-lo das décadas de opressão, violência e ocupação da Palestina pelo Estado reacionário de Israel?</p>



<p>Claro que não.</p>



<p>Israel é um Estado poderoso e rico que há décadas desapropria e oprime os palestinos através de uma combinação de força bruta e força econômica.</p>



<p>E temos também de ver a cadeia de acontecimentos que conduziu diretamente à situação atual. Não caiu de um céu azul claro, como nos pedem para acreditar.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Traição</h2>



<p>Os imperialistas prometeram justiça aos palestinos se, pelo menos, esperassem um pouco mais. Mas eles esperaram e esperaram e o único resultado foi uma maior destruição da sua pátria e uma maior perda de direitos.</p>



<p>Quando a paciência dos oprimidos se esgotar, mais cedo ou mais tarde, eles atacarão o seu opressor. Nesses momentos, excessos e brutalidades serão inevitavelmente cometidos. Isso é naturalmente lamentável. Mas quem é realmente responsável?</p>



<p>Se um homem ou uma mulher comete um homicídio a sangue frio, isso é sem dúvida um crime e é punido como tal.</p>



<p>Mas se uma mulher é submetida à brutalidade selvagem durante muitos anos por parte do seu marido e um dia se volta contra o seu algoz e o mata, a maioria das pessoas diria que a circunstância que levou às suas ações deve ser levada em conta.</p>



<p>Voltemos ao presente caso. Nas semanas anteriores à explosão, provocações constantes foram perpetradas por fanáticos religiosos judeus. Invadiram o complexo da mesquita de Al-Aqsa – um dos lugares mais sagrados do mundo islâmico. Eles estavam agindo sob proteção policial e militar.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Provocação</h2>



<p>Netanyahu está em uma aliança com a extrema direita sionista, alguns dos quais são abertamente fascistas. O seu objetivo declarado é provocar uma nova Nakba – isto é, remover fisicamente os palestinos da terra onde vivem agora, começando em Jerusalém e na Cisjordânia.</p>



<p>Esta política não é nova, mas se robusteceu nos últimos meses. Os colonos, importados principalmente dos EUA e recrutados entre os fundamentalistas religiosos mais extremistas, construíram colonatos na Cisjordânia.</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="384" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Buildings_in_Gaza_Strip_being_levelled_Image_Tasnim_News_Agency_Wikimedia_Commons.png?resize=618%2C384&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-50056" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Buildings_in_Gaza_Strip_being_levelled_Image_Tasnim_News_Agency_Wikimedia_Commons.png?w=813&amp;ssl=1 813w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Buildings_in_Gaza_Strip_being_levelled_Image_Tasnim_News_Agency_Wikimedia_Commons.png?resize=300%2C186&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Buildings_in_Gaza_Strip_being_levelled_Image_Tasnim_News_Agency_Wikimedia_Commons.png?resize=150%2C93&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Buildings_in_Gaza_Strip_being_levelled_Image_Tasnim_News_Agency_Wikimedia_Commons.png?resize=768%2C477&amp;ssl=1 768w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">Nestas condições, ninguém pode realmente ficar surpreso com o fato de os palestinos estarem reagindo &#8211; Foto: Agência de Notícias Tasnim, Wikimedia Commons <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>Estes estão ligados por uma rede de estradas defendidas militarmente, que seccionam a área formalmente sob o controle do território palestino.</p>



<p>Os colonos reacionários sentem-se encorajados e protegidos pelo governo ultranacionalista israelense.</p>



<p>Gangues armadas de colonos fanáticos religiosos têm realizado pogroms contra os palestinos com o apoio aberto ou encoberto do exército e da polícia israelenses. Estas apropriações de terras são supostamente ilegais sob o “direito internacional”. Mas todas as resoluções piedosas aprovadas pela ONU em um ritual sem sentido não fizeram nada para impedir estes atos criminosos.</p>



<p>Nestas condições, ninguém pode realmente ficar surpreendido com o fato de os palestinos estarem reagindo. As pessoas oprimidas têm o direito de resistir.</p>



<p>Os hipócritas argumentarão que ambos os lados são culpados porque ambos usaram a violência. Formalmente, esta afirmação é verdadeira. Mas o seu conteúdo é fundamentalmente falso. A violência de um não pode ser equiparada à violência do outro. <em>Não há absolutamente nenhuma equivalência entre os dois lados</em>.</p>



<p>Por um lado, temos um país capitalista moderno e avançado, equipado com armas nucleares, caças armados com mísseis poderosos, tecnologia avançada e equipamento de vigilância, que conta com todo o apoio material e financeiro do país imperialista mais poderoso do mundo.</p>



<p>Por outro, temos os palestinos oprimidos, que lutam com todas as armas que conseguem encontrar.</p>



<p>Ficar surpreso com os acontecimentos recentes é, na verdade, extremamente tolo. Dadas estas circunstâncias, algum tipo de explosão era absolutamente inevitável, embora o momento e o conteúdo da mesma não pudessem ser previstos – mesmo pelos serviços secretos israelenses.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Israel humilhado</h2>



<p>É necessário abordar a guerra nos seus próprios termos e não introduzir considerações supérfluas que lhe são completamente alheias. O que causou fúria na classe dominante israelense não foi a quantidade de pessoas que perderam a vida. As suas preocupações são puramente de natureza prática.</p>



<p>Do ponto de vista meramente militar, o ataque foi um êxito. A inesperada Blitzkrieg apanhou os tão alardeados serviços de inteligência israelenses completamente de surpresa. Grupos de comandos bem armados penetraram nas defesas de Israel, rompendo o que deveria ser uma linha inexpugnável e infligindo graves perdas às forças israelenses.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="412" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/IDF_Soldiers_Image_public_domain-1024x683.jpg?resize=618%2C412&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-50057" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/IDF_Soldiers_Image_public_domain.jpg?resize=1024%2C683&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/IDF_Soldiers_Image_public_domain.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/IDF_Soldiers_Image_public_domain.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/IDF_Soldiers_Image_public_domain.jpg?resize=768%2C512&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/IDF_Soldiers_Image_public_domain.jpg?w=1280&amp;ssl=1 1280w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">A inesperada Blitzkrieg pegou os tão alardeados serviços de inteligência israelenses completamente de surpresa &#8211; Foto: domínio público <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>Quando isto se tornou conhecido, causou uma onda de pânico e medo em Israel, onde a população tinha sido embalada pelas autoridades na crença de que estava protegida por uma linha de defesa invulnerável. Da noite para o dia, a fé das pessoas no mito da invulnerabilidade foi destruída. Este fato terá consequências incalculáveis para o futuro.</p>



<p>Em contrapartida, a notícia do ataque foi celebrada nas ruas de muitas capitais árabes. As massas ficaram encorajadas pelo fato de, finalmente, o poderoso Estado israelense ter sofrido uma derrota humilhante. Comparadas a este fato, todas as outras considerações pareciam ser de importância secundária.</p>



<p>Netanyahu sente-se extremamente confiante porque tem o firme apoio do imperialismo norte-americano, que fornece a Israel quantidades infinitas de dólares e armas mortais.</p>



<p>Transferiram a sua embaixada para Jerusalém – uma bofetada na cara de todos os palestinos. O presidente Trump tomou essa decisão provocativa. Mas o presidente Biden não reverteu a situação. Ele está ansioso por garantir o voto judaico nas eleições do próximo ano, bem como por manter um dos poucos aliados inabaláveis que ainda restam na região.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Pacífico ou violento?</h2>



<p>Nossos inimigos muitas vezes nos confrontam com a pergunta: você é a favor da violência? Poderiam também perguntar-nos se somos a favor da peste bubônica, uma vez que esta última pergunta é igualmente vazia de conteúdo real.</p>



<p>Há perguntas que se respondem sozinhas, e estas são precisamente desse tipo. Mas apenas responder negativamente é totalmente inútil. Seria necessário explicar as circunstâncias concretas em que a violência é empregada: com que finalidade? E no interesse de quem? Sem essas informações, é realmente impossível fornecer uma resposta precisa. É esse o caso em todos os conflitos e é também o caso agora.</p>



<p>Muitos na “esquerda” (como sempre) limitam-se a condenar a violência em geral, apelando a “uma solução pacífica” através de “negociações” e da intervenção das “instituições internacionais”. Mas isso é uma mentira e um engano.</p>



<p>Durante 75 anos, têm havido negociações e conversações intermináveis e isso não fez avançar nem um centímetro a causa da liberdade palestina. Durante décadas, as chamadas Nações Unidas aprovaram resoluções condenando a ocupação israelense dos territórios palestinianos em 1967, mas nada mudou. Na verdade, a situação piorou muito.</p>



<p>A atual escalada do conflito é, na verdade, o resultado do fracasso total dos Acordos de Oslo. A ideia de estabelecer um Estado palestino próximo de Israel sobre uma base capitalista estava condenada ao fracasso, como avisamos na altura.</p>



<p>O objetivo de Israel era subcontratar o policiamento dos palestinos à Autoridade Nacional Palest ina, liderada pelos nacionalistas burgueses da <em>Fatah</em> que estavam completamente desmoralizados e eram organicamente incapazes de levar adiante a luta de libertação nacional palestina.</p>



<p>Os últimos 30 anos revelaram o fracasso abjeto da solução de dois Estados imposta pelo imperialismo norte-americano e pelo capitalismo israelense aos palestinos.</p>



<p>Não é de admirar que, em uma sondagem de opinião recente, 61% dos palestinos afirmassem que estavam em pior situação do que antes de Oslo e 71% afirmassem que tinha sido um erro assinar o acordo.</p>



<p>Apesar disso, os desesperados pacifistas de esquerda argumentam que os palestinos só deveriam utilizar meios de luta pacíficos. Mas quando tentaram fazer isso, qual foi o resultado?</p>



<p>A marcha de protesto do retorno de 2018 foi realizada por civis desarmados. O exército israelense utilizou munições reais matando centenas de pessoas e ferindo mais de 10 mil, incluindo crianças, mulheres, jornalistas e médicos.</p>



<p>Foi precisamente isto o que convenceu os palestinos de que a única forma de avançar é enfrentando a violência com violência. Poderemos lamentar este fato, mas é a única conclusão possível que se poderia esperar que os palestinos tirassem. E isso é 100% responsabilidade do Estado israelense e dos seus apoiadores imperialistas.</p>



<p>De acordo com a mesma sondagem, 71% acreditam que uma solução de dois Estados já não é prática devido à expansão dos colonatos; 52% apoiam a dissolução da AP [Autoridade Palestina] e 53% pensam que a luta armada é a única forma de romper o impasse.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Planos imperialistas em ruínas</h2>



<p>Antes dos acontecimentos de 7 de outubro, estava em curso um chamado processo de normalização: o que basicamente significava que Israel estabeleceria relações diplomáticas e econômicas normais com os países árabes (nomeadamente a Arábia Saudita). Como consequência, o problema palestino seria declarado terminado.</p>



<p>Isto foi realçado pela intervenção de Netanyahu na Assembleia Geral da ONU em setembro, onde apresentou um mapa da região mostrando Israel e os países com os quais estava a normalizar as relações… mas, no mapa, Israel incluía as Colinas de Golã, Gaza e a Cisjordânia, deixando a Palestina completamente fora de cena!</p>



<p>Este cinismo flagrante mostrou a atitude insensível, não apenas de Netanyahu e do seu bando reacionário, mas também das chamadas democracias imperialistas, que tratam as pequenas nações como moeda pequena nas suas maquinações.</p>



<p>Esta divisão monstruosa seria realizada pelas costas dos palestinos. A sua própria existência é considerada um inconveniente irritante. As suas queixas constantes podem ser ignoradas com segurança, enquanto a tarefa desagradável, mas necessária, de mantê-los em ordem pode ser confiada às botas das forças armadas israelenses.</p>



<p>Essa era a teoria. Mas a vida tem o infeliz hábito de contradizer até as mais refinadas teorias. E esta, em particular, tinha uma lacuna no seu centro: presumia que os palestinos estariam tão intimidados, tão completamente esmagados, que não seriam capazes de travar uma luta real. Essa suposição foi reduzida a pedaços no sábado, 7 de outubro.</p>



<p>Várias fontes apontaram o dedo para o Irã. Apesar das negativas de Teerã, isto pode ser verdade. A execução hábil do ataque e a forma como penetrou rapidamente nas fortes defesas de Israel mostraram um grau de profissionalismo que dificilmente pode ser obra do Hamas por si só.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="463" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Netanyahu_Image_Кабінет_Міністрів_України_Wikimedia_Commons-1024x767.jpg?resize=618%2C463&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-50058" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Netanyahu_Image_Кабінет_Міністрів_України_Wikimedia_Commons.jpg?resize=1024%2C767&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Netanyahu_Image_Кабінет_Міністрів_України_Wikimedia_Commons.jpg?resize=300%2C225&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Netanyahu_Image_Кабінет_Міністрів_України_Wikimedia_Commons.jpg?resize=150%2C112&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Netanyahu_Image_Кабінет_Міністрів_України_Wikimedia_Commons.jpg?resize=768%2C575&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Netanyahu_Image_Кабінет_Міністрів_України_Wikimedia_Commons.jpg?w=1145&amp;ssl=1 1145w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">Enquanto o Estado de Israel puder contar com o apoio da maioria da população judaica, será muito difícil conseguir a sua derrubada &#8211; Foto: Кабінет Міністрів України, Wikimedia Commons <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>Além disso, o Irã tinha interesse no seu êxito. O efeito imediato foi destruir o plano de Netanyahu de estabelecer relações estreitas com a Arábia Saudita. O bando reacionário em Riad estava preparado o suficiente para trair os palestinianos, fechando um acordo com Israel.</p>



<p>Mas esses planos – que foram naturalmente encorajados pelos Estados Unidos – foram destruídos. Mohammed bin Salman recusou-se explicitamente a juntar-se ao coro de apoio ao “direito à autodefesa” de Israel. Isso colocaria a própria monarquia em perigo se ousasse ir contra os sentimentos do povo saudita, que será um fervoroso respaldo aos palestinos.</p>



<p><em>The Guardian</em> publicou um artigo intitulado: “O ataque do Hamas alterou abruptamente o quadro da diplomacia no Oriente Médio”. Estas palavras expõem muito bem a questão. Patrick Wintour, editor diplomático do <em>The Guardian</em> escreve:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“O Irã quer tornar impossível à Arábia Saudita chegar a um acordo com Israel, enquanto outros na região não podem permitir-se o luxo de causar o caos em Gaza.”</p>
</blockquote>



<p>Está correto. Os líderes árabes não podem se permitir a isso devido aos efeitos profundamente perturbadores que produziria sobre as massas nos seus próprios países. A ameaça de uma revolta nas ruas está sempre presente nas mentes das camarilhas dominantes árabes, que não esqueceram a lição das revoltas de massas conhecidas como Primavera Árabe.</p>



<p>Isto é um pesadelo tanto para os governantes árabes quanto para Washington. Mas uma nova versão da Revolução Árabe é a única esperança de uma solução duradoura para a questão palestiniana.</p>



<p>O povo oprimido da Palestina não deve confiar nas promessas de governos estrangeiros. O seu único interesse é fazer declarações vazias de apoio aos palestinos, criar para si próprios uma imagem de solidariedade com os oprimidos falsa até a medula.</p>



<p>Escusado será dizer que as promessas dos imperialistas são totalmente inúteis, tal como o são as resoluções fictícias aprovadas rotineiramente pelas chamadas Nações Unidas.</p>



<p>O povo palestino só pode libertar-se através dos seus próprios esforços. E os únicos aliados confiáveis com os quais podem contar são os trabalhadores e camponeses da região e de todo o mundo, que são oprimidos e explorados tal como eles próprios.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Israel em um caminho perigoso</h2>



<p>Há um outro fator que não pode ser ignorado. Enquanto o Estado israelense puder contar com o apoio da maioria da população judaica, será muito difícil conseguir a sua derrubada. Somente dividindo o Estado de Israel segundo linhas de classe esta será uma proposta viável.</p>



<p>Nas atuais circunstâncias, esta parece ser uma variante improvável. Isto se deve, em parte, às extremas limitações da ideologia e dos métodos do Hamas, que convence muitos cidadãos israelenses de que as suas vidas estão ameaçadas pelos “terroristas” palestinos.</p>



<p>Infelizmente, o recente ataque e o assassinato de civis convenceram muitos israelenses de que a única solução é unir-se ao governo. Isto foi encorajado pela conduta escandalosa da chamada oposição, que abandonou imediatamente todas as suas objecções às políticas reacionárias do governo de Netanyahu e apressou-se a se oferecer para entrar em um chamado governo de unidade nacional. Esta é uma linha de ação desastrosa.</p>



<p>O povo de Israel deve colocar-se a seguinte questão: como pode acontecer que, depois de tantos anos de conflito, de tantas guerras e de tantas vitórias militares, se sinta agora mais inseguro do que em qualquer outro momento desde a fundação do Estado de Israel? Todas as elaboradas medidas supostamente destinadas a garantir a sua segurança, na hora da verdade, não serviram de nada.</p>



<p>É verdade que Israel, com a sua força militar colossal e poder de fogo superior, pode facilmente derrotar o Hamas em termos militares. Contudo, uma invasão terrestre de Gaza, com as suas ruas estreitas, uma miríade de túneis e uma população hostil e amargurada, não será realizada sem graves perdas de vidas de ambos os lados. E depois de Gaza ter sido reduzida a um monte de escombros, o que acontecerá? Não existem forças suficientes para ocupar e reprimir uma população hostil de 2,3 milhões de pessoas por um período de tempo indefinido. Mais cedo ou mais tarde, novas explosões e derramamento de sangue ocorrerão.</p>



<p>E os assuntos não param por aí. A opressão dos palestinos serve para inflamar sentimentos em todo o mundo árabe. As tentativas de estabelecer relações com a Arábia Saudita jazem agora em um leito de cinzas. Israel encontra-se agora mais isolado do que nunca. Cercado por milhões de inimigos por todos os lados, as perspectivas para Israel são realmente sombrias. E o recente banho de sangue constitui um aviso sério de que algo ainda pior está por vir, a menos que algo fundamental mude em Israel.</p>



<p>Marx salientou há muito tempo que nenhuma nação poderá ser livre enquanto oprimir e subjugar outra nação: “É tarefa especial do Conselho Central em Londres fazer com que os trabalhadores ingleses percebam que para eles a emancipação nacional da Irlanda não é uma questão de justiça abstrata ou de sentimento humanitário, mas a primeira condição de sua própria emancipação social”. (Marx para Sigfrid Meyer e August Vogt, 1870)</p>



<p>Atualmente, a voz da razão em Israel está sendo silenciada pelo rugido voraz da contrarrevolução. Mas aqueles que defendem a união com as forças reacionárias de Netanyahu e os fanáticos ultra religiosos estão conduzindo Israel diretamente para o abismo.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">E agora?</h2>



<p>Durante muitos anos, as massas palestinas demonstraram repetidamente a sua abnegação, coragem e vontade de lutar. O problema é que elas não tiveram uma liderança à altura da tarefa.</p>



<p>Depois de tantas décadas de traições e promessas quebradas, a paciência dos palestinos está agora esgotada. Para a juventude palestina militante que deseja lutar contra o poderoso Estado israelense, os mísseis do Hamas parecem oferecer algum tipo de resposta. Esta crença recebeu um impulso poderoso como resultado dos acontecimentos recentes.</p>



<p>Não pode haver dúvida de que o êxito do Hamas, ao romper as defesas israelitas, que se dizia serem invioláveis, e desferir golpes contra Israel, foi visto como uma vitória por muitos no mundo árabe, que ansiavam por ver Israel humilhado.</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="498" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Palestinian_flag_Image_Whewes_Wikimedia_Commons.jpg?resize=618%2C498&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-50059" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Palestinian_flag_Image_Whewes_Wikimedia_Commons.jpg?w=768&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Palestinian_flag_Image_Whewes_Wikimedia_Commons.jpg?resize=300%2C242&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Palestinian_flag_Image_Whewes_Wikimedia_Commons.jpg?resize=150%2C121&amp;ssl=1 150w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">Para a juventude militante palestina que deseja lutar contra o poderoso Estado de Israel, os foguetes do Hamas parecem fornecer algum tipo de resposta &#8211; Foto: Whewes, Wikimedia Commons <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>A curto prazo, isto aumentará enormemente o prestígio do Hamas. Mas, a longo prazo, as limitações do sucesso do Hamas tornar-se-ão demasiado evidentes. O equilíbrio militar de forças é esmagadoramente favorável a Israel.</p>



<p>A juventude militante concluiu que o único caminho a seguir não é através de conversações, mas através da luta revolucionária. Isto envolve ação de massas, greves de massas e sim, em última análise, a luta contra o Estado de Israel deve significar autodefesa armada e luta armada.</p>



<p>No entanto, é importante não perder o senso das proporções. A luta revolucionária das massas palestinas, enquanto permanecer isolada, não será suficiente para derrotar o poder do Estado israelense.</p>



<p>Isso exigirá os esforços combinados de um movimento revolucionário de massas em todo o Oriente Médio. Mas há um enorme obstáculo no caminho: os regimes árabes burgueses reacionários apoiam a causa palestina apenas com palavras, mas em cada conjuntura estão prontos a trair os palestinos e a fazer um acordo com o imperialismo.</p>



<p>Só através da derrubada destes regimes corruptos poderá ser aberto o caminho para a vitória da revolução socialista no Oriente Médio – a condição prévia para a libertação da Palestina.</p>



<p>Em última análise, só o estabelecimento de uma frente única entre o povo da Palestina e a classe trabalhadora e as camadas progressistas da sociedade israelense criará a possibilidade de dividir o Estado israelense em linhas de classe, abrindo o caminho para uma solução duradoura e democrática da questão palestina.</p>



<p>Isto será um subproduto da revolução árabe, que só poderá ter sucesso se for realizada até ao fim. A derrubada de regimes corruptos é apenas meia solução. A verdadeira libertação do povo só pode ser alcançada através da expropriação dos proprietários de terras, banqueiros e capitalistas.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Revolução socialista – a única solução!</h2>



<p>Durante demasiado tempo, o Oriente Médio, com o seu potencial colossal, com os seus recursos naturais e a enorme reserva inexplorada de excedente de força de trabalho e de jovens instruídos, foi balcanizado – uma herança do colonialismo que dividiu a região em pequenos estados que poderiam ser facilmente dominados e explorados.</p>



<p>Esta herança venenosa tem sido um terreno fértil para guerras intermináveis, ódio nacional e religioso e outras forças destrutivas. A questão palestina é apenas a expressão mais evidente e monstruosa deste fato.</p>



<p>Os trabalhadores não têm interesse em conquistar território estrangeiro ou em manter outras pessoas em estado de subjugação. Quando o poder está nas mãos dos trabalhadores, todos os problemas que o mundo árabe enfrenta podem ser resolvidos de forma pacífica e democrática, por acordo.</p>



<p>Sob uma federação socialista democrática, seria possível estabelecer relações fraternas entre os povos – árabes e judeus, sunitas e xiitas, curdos e armênios, drusos e coptas. O caminho estaria finalmente aberto para uma solução duradoura e democrática da questão palestina.</p>



<p>Há terra suficiente para criar um Estado palestino genuinamente autônomo, viável e próspero, com total autonomia tanto para árabes quanto para judeus, nos moldes das Repúblicas Soviéticas que foram estabelecidas pelos bolcheviques após a Revolução de Outubro.</p>



<p>Pessoas de mente mesquinha dirão que isso é uma utopia. Mas as mesmas pessoas sempre defenderam que o socialismo é uma utopia. Estes autodenominados “realistas” agarram-se obstinadamente ao status quo, que dizem ser a única realidade possível – apenas com base no fato de que existe.</p>



<p>De acordo com esta “teoria” falida, a revolução é impossível. Mas tudo o que existe merece perecer. E toda a história nos diz que as revoluções não são apenas possíveis, mas inevitáveis. O sistema capitalista está podre até a medula. Seus alicerces estão desmoronando e ele está cambaleando antes de cair.</p>



<p>Tudo o que é necessário é que seja dado um bom empurrão. E não está de todo descartado de que isto possa resultar de uma nova revolta no mundo árabe. Este é o único caminho a seguir para os povos do Oriente Médio. A revolução palestina triunfará como parte integrante da revolução socialista, ou não triunfará em absoluto.</p>



<p><em>Londres, 11 de outubro de 2023</em>.</p>



<p>TRADUÇÃO DE FABIANO LEITE.</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/abaixo-a-hipocrisia-defendam-gaza-declaracao-da-cmi/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/abaixo-a-hipocrisia-defendam-gaza-declaracao-da-cmi/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/abaixo-a-hipocrisia-defendam-gaza-declaracao-da-cmi/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/abaixo-a-hipocrisia-defendam-gaza-declaracao-da-cmi/" data-text="Abaixo a hipocrisia! Defendam Gaza! – Declaração da CMI" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/abaixo-a-hipocrisia-defendam-gaza-declaracao-da-cmi/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2023-10-13T18:59:52-03:00","datePublished":"2023-10-13T18:59:52-03:00","dateModified":"2024-04-16T13:54:55-03:00","headline":"Abaixo a hipocrisia! Defendam Gaza! \u2013 Declara\u00e7\u00e3o da CMI","name":"Abaixo a hipocrisia! Defendam Gaza! \u2013 Declara\u00e7\u00e3o da CMI","keywords":"Armas,Biden,capitalismo,Cisjord\u00e2nia,conflito,Estado de Israel,EUA,Gaza,governo,Guerra,Hamas,hipocrisia,imprensa,Israel,jornalismo,luta de classes,m\u00edsseis,Oriente M\u00e9dio,Palestina,revolu\u00e7\u00e3o,sionismo,sionista,socialismo,tanques,terrorismo,terrorista","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/abaixo-a-hipocrisia-defendam-gaza-declaracao-da-cmi\/","description":"A seguinte declara\u00e7\u00e3o da Corrente Marxista Internacional afirma a nossa solidariedade com o povo palestino. Responde \u00e0 repugnante hipocrisia do imperialismo ocidental e dos seus lacaios, que se unem e","copyrightYear":"2023","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/abaixo-a-hipocrisia-defendam-gaza-declaracao-da-cmi/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/abaixo-a-hipocrisia-defendam-gaza-declaracao-da-cmi/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/abaixo-a-hipocrisia-defendam-gaza-declaracao-da-cmi/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/abaixo-a-hipocrisia-defendam-gaza-declaracao-da-cmi\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Internacional Comunista Revolucion\u00e1ria (ICR)","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/corrente-marxista-internacional\/"},"articleSection":"Internacional Comunista Revolucion\u00e1ria,Mundo","articleBody":"\nA seguinte declara\u00e7\u00e3o da Corrente Marxista Internacional afirma a nossa solidariedade com o povo palestino. Responde \u00e0 repugnante hipocrisia do imperialismo ocidental e dos seus lacaios, que se unem em apoio ao Estado reacion\u00e1rio israelense enquanto este desencadeia uma vingan\u00e7a sangrenta sobre Gaza, ap\u00f3s o ataque surpresa do Hamas em 7 de outubro. Al\u00e9m disso, explicamos por que a liberdade para a Palestina s\u00f3 pode ser alcan\u00e7ada atrav\u00e9s de meios revolucion\u00e1rios e da derrubada do capitalismo em toda a regi\u00e3o. \n\n\n\nO ataque rel\u00e2mpago, lan\u00e7ado pelo Hamas no s\u00e1bado, 7 de outubro, causou ondas de choque em todo o mundo. Foi imediatamente recebido por um forte coro de condena\u00e7\u00e3o por parte dos governos ocidentais.\n\n\n\nO ataque foi instantaneamente apresentado nos termos mais desgarradores pela m\u00eddia. A opini\u00e3o p\u00fablica ocidental foi cuidadosamente preparada pelo que \u00e9 comicamente descrito como a nossa \u201cimprensa livre\u201d para tomar partido no conflito, que, como sempre, \u00e9 descrito como as For\u00e7as do Bem versus as For\u00e7as do Mal.\n\n\n\nNesta macabra com\u00e9dia de erros, os pap\u00e9is s\u00e3o convenientemente invertidos. As v\u00edtimas tornam-se agressores e os agressores tornam-se v\u00edtimas. Esta mentira \u00e9 sustentada por um fluxo constante de condena\u00e7\u00f5es morais \u00e0 viol\u00eancia, aos assassinatos e a todos os outros atributos atrozes do terrorismo.\n\n\n\nEm Washington, de acordo com o New York Times, o presidente Biden \u201cficou enfurecido\u201d ao caracterizar os atos como \u201cpuro mal sem adultera\u00e7\u00f5es\u201d e prometeu inequivocamente apoiar Israel contra o terrorismo.\n\n\n\nO presidente do Estado mais rico e poderoso do mundo n\u00e3o perdeu tempo em anunciar que os EUA ir\u00e3o acelerar a entrega de equipamentos, recursos e muni\u00e7\u00f5es adicionais a Israel, bem como enviar o seu mais novo e avan\u00e7ado porta-avi\u00f5es, junto a um completo grupo de ataque de porta-avi\u00f5es, para o Mediterr\u00e2neo Oriental.\n\n\n\nImperialistas hip\u00f3critas ou a relatividade da moral\n\n\n\nO assassinato de homens e mulheres \u00e9 algo que evoca naturalmente sentimentos de repugn\u00e2ncia na maioria das pessoas. Somos constantemente lembrados do mandamento b\u00edblico: \u201cn\u00e3o matar\u00e1s\u201d.\n\n\n\nEste mandamento, \u00e0 primeira vista, tem um car\u00e1ter absoluto. Contudo, sob uma an\u00e1lise mais detalhada, torna-se claro que a avers\u00e3o da classe dominante e dos meios de comunica\u00e7\u00e3o \u00e0 viol\u00eancia e \u00e0 matan\u00e7a n\u00e3o \u00e9 de todo absoluta e tem sim um conte\u00fado inteiramente relativo.\n\n\n\nQuando homens e mulheres comuns e correntes expressam o seu horror e indigna\u00e7\u00e3o ante as atrocidades sobre as quais leem na imprensa, essa \u00e9 uma rea\u00e7\u00e3o humana normal que podemos compreender e com a qual podemos simpatizar.\n\n\n\nO assassinato de homens e mulheres \u00e9 algo que evoca naturalmente sentimentos de repugn\u00e2ncia na maioria das pessoas - Foto: Humberto Patrick, Wikimedia Commons \n\n\n\nMas quando as mesmas palavras s\u00e3o ditas por um presidente americano, cujas m\u00e3os est\u00e3o manchadas com o sangue de in\u00fameras pessoas inocentes, s\u00f3 podemos encolher os ombros e virarmos as costas, enojados.\n\n\n\nOs canalhas imperialistas que fingem estar chocados com a viol\u00eancia lan\u00e7aram repetidamente guerras cru\u00e9is de agress\u00e3o. N\u00e3o hesitaram em desencadear guerras sangrentas contra o Iraque e o Afeganist\u00e3o que duraram duas d\u00e9cadas, nas quais centenas de milhares de civis foram mortos. Bombardearam a L\u00edbia, a S\u00edria, o Sud\u00e3o, a S\u00e9rvia, sem qualquer considera\u00e7\u00e3o pelos civis inocentes.\n\n\n\nO caso mais atroz de todos os \u00faltimos tempos foi a guerra b\u00e1rbara contra o povo do I\u00e9men, um dos pa\u00edses mais pobres do planeta, que foi travada pela Ar\u00e1bia Saudita com o total apoio, cumplicidade e participa\u00e7\u00e3o ativa dos EUA, da Gr\u00e3-Bretanha e de outros pot\u00eancias imperialistas.\n\n\n\nSe alguma guerra pode ser descrita como genocida, certamente foi no I\u00e9men. Segundo a ONU, mais de 150 mil pessoas foram mortas no I\u00e9men, bem como as estimativas de mais de 227 mil mortos como resultado de uma terr\u00edvel fome criada deliberadamente pelos sauditas e seus aliados, que tamb\u00e9m foram respons\u00e1veis pela destrui\u00e7\u00e3o de hospitais e instala\u00e7\u00f5es de servi\u00e7os de sa\u00fade.\n\n\n\nEstes n\u00fameros representam, sem d\u00favida, uma grande subestima\u00e7\u00e3o do n\u00famero total de v\u00edtimas infligidas ao povo do I\u00e9men pelos sauditas e pelos seus apoiadores imperialistas.\n\n\n\nMas onde estavam as condena\u00e7\u00f5es dessa barb\u00e1rie? Onde estavam os protestos de Washington e Londres? Onde estavam as gigantescas manchetes gritando sobre \u201cterrorismo\u201d? Ficaram em sil\u00eancio, porque os governos ocidentais estavam ativamente envolvidos nessa guerra de exterm\u00ednio contra um povo pobre e oprimido.\n\n\n\nEles n\u00e3o t\u00eam o direito de reclamar de viol\u00eancia ou de acusar algu\u00e9m de \u201cterrorismo\u201d. Quando se trata de guerra, \u00e9 in\u00fatil apelar para considera\u00e7\u00f5es morais ou humanit\u00e1rias. As guerras s\u00e3o para matar pessoas. E nunca houve uma guerra humanit\u00e1ria na hist\u00f3ria.\n\n\n\nTrata-se apenas de uma frase c\u00ednica, uma conveniente folha de parreira, que hoje em dia \u00e9 utilizada pelos agressores para justificar a sua agress\u00e3o perante a opini\u00e3o p\u00fablica.\n\n\n\nGaza e Ucr\u00e2nia, ou a relatividade do \u201cdireito \u00e0 autodefesa\u201d\n\n\n\nQuanto ao chamado direito de Israel de se defender, aqui vemos novamente os dois pesos e duas medidas do imperialismo ocidental. Quando se trata da Ucr\u00e2nia, armaram-na at\u00e9 os dentes para lutar contra a R\u00fassia em seu nome, sob a desculpa de que um povo sob ocupa\u00e7\u00e3o tem o direito de contra-atacar.\n\n\n\nMas quando se trata dos palestinos, subitamente este direito desaparece completamente. Em vez de defenderem os oprimidos, os imperialistas armam e abastecem os opressores. Fica claro que o direito \u00e0 autodetermina\u00e7\u00e3o n\u00e3o se aplica a todos!\n\n\n\nQuanto ao chamado direito de Israel se defender, aqui novamente vemos dois pesos e duas medidas do imperialismo norte-americano - Foto: dom\u00ednio p\u00fablico \n\n\n\nIncidentalmente, seguindo a l\u00f3gica distorcida do imperialismo, o presidente ucraniano Volodymyr Zelensky comparou a invas\u00e3o do seu pa\u00eds pela R\u00fassia ao Hamas, e juntou a sua vozinha rouca ao coro que defende o \u201cdireito de Israel de se defender\u201d! Precisamos de mais provas da natureza reacion\u00e1ria deste senhor?\n\n\n\nPrevisivelmente, Zelensky acusou a R\u00fassia de desejar que a guerra no Oriente M\u00e9dio minasse o apoio internacional \u00e0 Ucr\u00e2nia, em coment\u00e1rios que refletem a preocupa\u00e7\u00e3o de que a guerra entre Israel e o Hamas possa desviar a aten\u00e7\u00e3o da luta de Kiev.\n\n\n\n\u201cA R\u00fassia est\u00e1 interessada em desencadear uma guerra no Oriente M\u00e9dio, para que uma nova fonte de dor e sofrimento possa minar a unidade mundial, aumentar a disc\u00f3rdia e as contradi\u00e7\u00f5es e, assim, ajudar a R\u00fassia a destruir a liberdade na Europa\u201d, disse ele.\n\n\n\nZelensky \u00e9 um homem desesperado, que recorrer\u00e1 a tudo o que pensa que ir\u00e1 garantir o fluxo de armas e dinheiro quando a Ucr\u00e2nia sofrer uma derrota esmagadora no campo de batalha e houver sinais claros de hesita\u00e7\u00e3o no apoio entre os aliados, incluindo os EUA, a Eslov\u00e1quia e a Pol\u00f4nia.\n\n\n\nVingan\u00e7a\n\n\n\nUma vez aceita a teoria da relatividade aplicada \u00e0 moralidade, torna-se uma quest\u00e3o simples justificar o homic\u00eddio \u2013 desde que seja executado \u201cpelo nosso lado\u201d. Vemos esta conveniente relatividade moral em a\u00e7\u00e3o agora mesmo.\n\n\n\nA resposta de Israel ao ataque do Hamas no s\u00e1bado foi r\u00e1pida e brutal. Benjamin Netanyahu declarou que Israel est\u00e1 em guerra. Ele prometeu reduzir Gaza a uma \u201cilha deserta\u201d.\n\n\n\nJatos de combate t\u00eam atacado a faixa ocupada, destruindo edif\u00edcios altos em \u00e1reas residenciais, atingindo escolas, hospitais e mesquitas, indiscriminadamente.\n\n\n\nUma escola gerida pela Ag\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas para os Refugiados Palestinos, onde n\u00e3o havia \u201cmilitantes\u201d, foi atingida diretamente. E muitos blocos residenciais de apartamentos foram atacados, sem aviso pr\u00e9vio.\n\n\n\nIsrael continuou a martelar Gaza com ataques a\u00e9reos, reduzindo alguns edif\u00edcios a escombros. Autoridades em Gaza disseram que hospitais e escolas foram atingidos e que 900 palestinos j\u00e1 foram mortos, incluindo 260 crian\u00e7as.\n\n\n\nTudo isso n\u00e3o tem nada a ver com autodefesa, mas sim com sede de vingan\u00e7a. N\u00e3o \u00e9 a primeira vez que o Estado israelense procura punir o povo de Gaza pelas a\u00e7\u00f5es dos seus l\u00edderes, visando deliberadamente civis.\n\n\n\nO ministro da Defesa israelense, Yoav Gallant, ordenou um \u201ccerco completo\u201d \u00e0 Faixa de Gaza: \u201cOrdenei um cerco completo \u00e0 Faixa de Gaza. N\u00e3o haver\u00e1 eletricidade, nem comida, nem combust\u00edvel, est\u00e1 tudo fechado.\u201d\n\n\n\nPrivar homens, mulheres e crian\u00e7as de alimentos, \u00e1gua e eletricidade \u00e9 considerado um crime ao abrigo do \u201cdireito internacional\u201d. At\u00e9 mesmo as pat\u00e9ticas Na\u00e7\u00f5es Unidas consideraram necess\u00e1rio lembrar aos israelenses este pequeno detalhe, embora os resultados deste educado lembrete tenham sido previsivelmente nulos.\n\n\n\n\u201cAnimais humanos\u201d\n\n\n\nE como eles justificam tudo isso? Muito simplesmente.\n\n\n\nO ministro da Defesa de Israel, Yoav Gallant, colocou as coisas claramente quando disse: \u201cEstamos lutando contra animais humanos e estamos agindo em conformidade\u201d.\n\n\n\nEsta linguagem \u00e9 bem conhecida por n\u00f3s. \u00c9 pr\u00e1tica comum dos imperialistas justificar o massacre desumanizando o inimigo. Se aceitarmos que os nossos inimigos n\u00e3o s\u00e3o humanos como n\u00f3s, mas apenas animais, sentimo-nos no direito de trat\u00e1-los da maneira que quisermos.\n\n\n\nLembremo-nos de que durante d\u00e9cadas os judeus foram considerados n\u00e3o como pessoas, mas como seres subumanos. Isso significava que eles poderiam ser espancados, torturados, passar fome e assassinados, quem se importa? Afinal, s\u00e3o \u201capenas animais\u201d, ou \u201canimais humanos\u201d. A diferen\u00e7a \u00e9 puramente sem\u00e2ntica.\n\n\n\nMas os habitantes da Faixa de Gaza n\u00e3o s\u00e3o animais. S\u00e3o seres humanos, tal como os habitantes de Israel s\u00e3o seres humanos. E todos os seres humanos t\u00eam direito a ser tratados da mesma forma.\n\n\n\nUm coro de hip\u00f3critas\n\n\n\nComo que em um un\u00edssono bem planejado, os l\u00edderes pol\u00edticos de todo o mundo se acotovelaram na sua pressa de declarar o seu apoio incondicional ao \u201cdireito de Israel de se defender\u201d. Direita e \u201cesquerda\u201d, republicanos e democratas \u2013 todos cantam em voz alta o mesmo hin\u00e1rio desgastado.\n\n\n\nOs mesmos meios de comunica\u00e7\u00e3o que permaneceram em sil\u00eancio sobre os crimes do imperialismo tamb\u00e9m foram altamente negligentes em relatar o terror criminoso infligido aos palestinos pelo Estado israelense durante muitas d\u00e9cadas. Os palestinos t\u00eam sido v\u00edtimas de constantes provoca\u00e7\u00f5es violentas por parte dos colonos judeus de extrema-direita.\n\n\n\nTodos os seres humanos t\u00eam direito a ser tratados da mesma forma - Foto: Fars News, Wikimedia Commons \n\n\n\nEvidentemente, isto se destina a fornecer apoio material ao direito de Israel de \u201cdefender-se\u201d, pulverizando uma pequena faixa de terra cheia at\u00e9 transbordar com dois milh\u00f5es e meio de pessoas pobres. Foi descrita como a maior pris\u00e3o ao ar livre do mundo.\n\n\n\nTodo o campo imperialista apoia Israel enquanto este se move para massacrar os palestinos em Gaza. E, no caso de as bombas, os proj\u00e9teis de artilharia e os m\u00edsseis n\u00e3o matarem um n\u00famero suficientemente grande de palestinos, a Uni\u00e3o Europeia planejou eliminar mais alguns pela fome.\n\n\n\nA UE anunciou que iria suspender a ajuda financeira aos palestinos, da qual dependem fortemente para a sua sobreviv\u00eancia. A decis\u00e3o foi t\u00e3o escandalosa que mais tarde foi revertida.\n\n\n\nAqui vemos resumida em poucas linhas a ess\u00eancia destilada do que se passa por \u201cciviliza\u00e7\u00e3o ocidental\u201d.\n\n\n\nN\u00e3o \u00e9 nenhuma surpresa que l\u00edderes \u201ctrabalhistas\u201d de direita, como Sir Keir Starmer, na Gr\u00e3-Bretanha, tenham imediatamente acrescentado as suas vozes estridentes a este coro hip\u00f3crita. Estas damas e cavalheiros venderam as suas almas ao Diabo h\u00e1 muito tempo. Eles nada mais s\u00e3o do que agentes do imperialismo.\n\n\n\nMas os reformistas de direita n\u00e3o s\u00e3o os \u00fanicos com culpa no cart\u00f3rio. Para sua vergonha, muitos reformistas de \u201cesquerda\u201d juntaram-se \u00e0 condena\u00e7\u00e3o (Sanders, Ilhan Omar, AOC, o Partido \u201cComunista\u201d Franc\u00eas, entre outros).\n\n\n\nN\u00e3o \u00e9 a primeira vez que estes chamados esquerdistas demonstraram a sua total covardia e falta de princ\u00edpios. Eles cederam imediatamente \u00e0 press\u00e3o dos meios de comunica\u00e7\u00e3o capitalistas e da opini\u00e3o p\u00fablica burguesa e acabaram por seguir a linha da classe dominante.\n\n\n\nA Corrente Marxista Internacional n\u00e3o se juntar\u00e1 ao coro hip\u00f3crita dos imperialistas e dos seus parasitas.\n\n\n\nOnde estamos?\n\n\n\nEm todas as guerras, as partes beligerantes recorrem sempre a hist\u00f3rias de atrocidades \u2013 reais ou inventadas \u2013 para justificar os seus pr\u00f3prios atos de viol\u00eancia e assassinato. A atitude dos comunistas face \u00e0 guerra nunca pode se basear em uma propaganda sensacionalista que seja utilizada cinicamente para oferecer justifica\u00e7\u00e3o a um lado ou a outro. Nem pode uma guerra ser justificada com base na quest\u00e3o de quem atacou primeiro. A nossa atitude em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 guerra deve basear-se em fundamentos completamente diferentes.\n\n\n\nNossa posi\u00e7\u00e3o \u00e9 muito simples:\n\n\n\nEm todas as lutas, estaremos sempre ao lado dos pobres oprimidos, nunca dos opressores ricos e poderosos.\n\n\n\nNeste caso, deve-se perguntar: quem s\u00e3o os opressores e quem s\u00e3o os oprimidos? S\u00e3o os palestinos que oprimem os israelenses? Ningu\u00e9m em s\u00e3 consci\u00eancia acredita nisso.\n\n\n\nN\u00e3o s\u00e3o os palestinos que est\u00e3o ocupando terras que n\u00e3o lhes pertencem e a mant\u00ea-las pela for\u00e7a. N\u00e3o foram eles que expulsaram os colonos israelenses das terras que foram ocupadas por eles durante gera\u00e7\u00f5es, e sim, precisamente, o contr\u00e1rio.\n\n\n\nN\u00e3o s\u00e3o os palestinos que ocupam terras que n\u00e3o lhes pertencem e as mant\u00eam \u00e0 for\u00e7a - Foto: Humberto Patrick, Wikimedia Commons \n\n\n\nN\u00e3o s\u00e3o eles que negam aos cidad\u00e3os israelenses os direitos mais elementares, nem os submetem a bloqueios brutais e os reduzem a p\u00e1rias no seu pr\u00f3prio pa\u00eds.\n\n\n\nSer\u00e1 necess\u00e1rio recitar a longa lista de crimes cometidos pelo Estado reacion\u00e1rio israelense contra os palestinos?\n\n\n\nN\u00e3o temos espa\u00e7o suficiente para mencionar esses crimes, que continuam, dia ap\u00f3s dia, m\u00eas ap\u00f3s m\u00eas e ano ap\u00f3s ano, transformando a vida dos palestinos em um inferno.\n\n\n\nOs palestinos foram reduzidos a um status n\u00e3o muito diferente de uma esp\u00e9cie de escravatura. E os escravos, quando privados de todos os outros direitos, s\u00f3 podem recorrer ao \u00fanico direito que resta: o direito \u00e0 revolta.\n\n\n\nAo longo da hist\u00f3ria, as revoltas de escravos foram geralmente acompanhadas de atos de extrema viol\u00eancia, que eram apenas um reflexo da extrema opress\u00e3o que eles pr\u00f3prios sofreram nas m\u00e3os dos propriet\u00e1rios de escravos.\n\n\n\nEste \u00e9 um fato lament\u00e1vel. Mas n\u00e3o nos exime da obriga\u00e7\u00e3o de defender a revolta dos escravos contra os propriet\u00e1rios de escravos. Marx tratou desta quest\u00e3o em um artigo escrito em 1857, no qual responde aos artigos da imprensa brit\u00e2nica que enfatizavam as atrocidades cometidas durante a revolta indiana contra os brit\u00e2nicos:\n\n\n\n\n\u201cOs ultrajes cometidos pelos cipaios revoltados na \u00cdndia s\u00e3o de fato terr\u00edveis, hediondos, inef\u00e1veis \u2013 tal como algu\u00e9m se encontre preparado para enfrentar \u2013 apenas em guerras de insurrei\u00e7\u00e3o, de nacionalidades, de ra\u00e7as e, acima de tudo, de religi\u00e3o; numa palavra, como a respeit\u00e1vel Inglaterra costumava aplaudir quando perpetrados pelos vendeanos contra os \u201cazuis\u201d, pelos guerrilheiros espanh\u00f3is contra os franceses infi\u00e9is, pelos s\u00e9rvios contra os seus vizinhos alem\u00e3es e h\u00fangaros, pelos croatas contra os rebeldes vienenses, pela Garde Mobile de Cavaignac ou os dezembristas de Bonaparte sobre os filhos e filhas da Fran\u00e7a prolet\u00e1ria.\n\n\n\n\u201cPor mais infame que seja a conduta dos cipaios, \u00e9 apenas o reflexo, de forma concentrada, da pr\u00f3pria conduta da Inglaterra na \u00cdndia, n\u00e3o apenas durante a \u00e9poca da funda\u00e7\u00e3o do seu Imp\u00e9rio Oriental, mas mesmo durante os \u00faltimos dez anos de um dom\u00ednio longamente estabelecido. Para caracterizar essa regra, basta dizer que a tortura constitu\u00eda toda a institui\u00e7\u00e3o org\u00e2nica da sua pol\u00edtica financeira. H\u00e1 algo na hist\u00f3ria humana como a retribui\u00e7\u00e3o: e \u00e9 uma regra da retribui\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica que o seu instrumento seja forjado n\u00e3o pelo ofendido, mas pelo pr\u00f3prio ofensor.\u201d K. Marx, (A revolta indiana)\n\n\n\n\nApoiamos o Hamas?\n\n\n\nNossos inimigos dir\u00e3o: ent\u00e3o voc\u00eas apoiam o Hamas. A esta acusa\u00e7\u00e3o responderemos: nunca apoiamos o Hamas. N\u00e3o partilhamos a sua ideologia nem toleramos os m\u00e9todos que utiliza.\n\n\n\nSomos comunistas e temos as nossas pr\u00f3prias ideias, programas e m\u00e9todos, baseados na luta de classes entre ricos e pobres, opressores e oprimidos. \u00c9 isto que determina a nossa atitude em cada caso.\n\n\n\nMas as nossas diferen\u00e7as com o Hamas, embora fundamentais, n\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o fundamentais quanto as diferen\u00e7as que nos separam do imperialismo norte-americano \u2013 a for\u00e7a mais reacion\u00e1ria do planeta \u2013 e dos seus c\u00famplices no crime, a classe dominante israelense.\n\n\n\nNossos cr\u00edticos perguntar\u00e3o: voc\u00ea concorda com o assassinato de tantos civis inocentes? Responderemos que nunca defendemos tais coisas. Nem n\u00f3s os toleramos.\n\n\n\nNossa primeira tarefa, para citar Spinoza, n\u00e3o \u00e9 chorar nem rir, mas compreender. Considera\u00e7\u00f5es morais s\u00e3o totalmente in\u00fateis para explicar qualquer coisa. Para compreender o que est\u00e1 acontecendo, \u00e9 necess\u00e1rio colocar a quest\u00e3o de uma forma diferente: o que foi que levou ao ataque do Hamas?\n\n\n\nPode-se separ\u00e1-lo das d\u00e9cadas de opress\u00e3o, viol\u00eancia e ocupa\u00e7\u00e3o da Palestina pelo Estado reacion\u00e1rio de Israel?\n\n\n\nClaro que n\u00e3o.\n\n\n\nIsrael \u00e9 um Estado poderoso e rico que h\u00e1 d\u00e9cadas desapropria e oprime os palestinos atrav\u00e9s de uma combina\u00e7\u00e3o de for\u00e7a bruta e for\u00e7a econ\u00f4mica.\n\n\n\nE temos tamb\u00e9m de ver a cadeia de acontecimentos que conduziu diretamente \u00e0 situa\u00e7\u00e3o atual. N\u00e3o caiu de um c\u00e9u azul claro, como nos pedem para acreditar.\n\n\n\nTrai\u00e7\u00e3o\n\n\n\nOs imperialistas prometeram justi\u00e7a aos palestinos se, pelo menos, esperassem um pouco mais. Mas eles esperaram e esperaram e o \u00fanico resultado foi uma maior destrui\u00e7\u00e3o da sua p\u00e1tria e uma maior perda de direitos.\n\n\n\nQuando a paci\u00eancia dos oprimidos se esgotar, mais cedo ou mais tarde, eles atacar\u00e3o o seu opressor. Nesses momentos, excessos e brutalidades ser\u00e3o inevitavelmente cometidos. Isso \u00e9 naturalmente lament\u00e1vel. Mas quem \u00e9 realmente respons\u00e1vel?\n\n\n\nSe um homem ou uma mulher comete um homic\u00eddio a sangue frio, isso \u00e9 sem d\u00favida um crime e \u00e9 punido como tal.\n\n\n\nMas se uma mulher \u00e9 submetida \u00e0 brutalidade selvagem durante muitos anos por parte do seu marido e um dia se volta contra o seu algoz e o mata, a maioria das pessoas diria que a circunst\u00e2ncia que levou \u00e0s suas a\u00e7\u00f5es deve ser levada em conta.\n\n\n\nVoltemos ao presente caso. Nas semanas anteriores \u00e0 explos\u00e3o, provoca\u00e7\u00f5es constantes foram perpetradas por fan\u00e1ticos religiosos judeus. Invadiram o complexo da mesquita de Al-Aqsa \u2013 um dos lugares mais sagrados do mundo isl\u00e2mico. Eles estavam agindo sob prote\u00e7\u00e3o policial e militar.\n\n\n\nProvoca\u00e7\u00e3o\n\n\n\nNetanyahu est\u00e1 em uma alian\u00e7a com a extrema direita sionista, alguns dos quais s\u00e3o abertamente fascistas. O seu objetivo declarado \u00e9 provocar uma nova Nakba \u2013 isto \u00e9, remover fisicamente os palestinos da terra onde vivem agora, come\u00e7ando em Jerusal\u00e9m e na Cisjord\u00e2nia.\n\n\n\nEsta pol\u00edtica n\u00e3o \u00e9 nova, mas se robusteceu nos \u00faltimos meses. Os colonos, importados principalmente dos EUA e recrutados entre os fundamentalistas religiosos mais extremistas, constru\u00edram colonatos na Cisjord\u00e2nia.\n\n\n\nNestas condi\u00e7\u00f5es, ningu\u00e9m pode realmente ficar surpreso com o fato de os palestinos estarem reagindo - Foto: Ag\u00eancia de Not\u00edcias Tasnim, Wikimedia Commons \n\n\n\nEstes est\u00e3o ligados por uma rede de estradas defendidas militarmente, que seccionam a \u00e1rea formalmente sob o controle do territ\u00f3rio palestino.\n\n\n\nOs colonos reacion\u00e1rios sentem-se encorajados e protegidos pelo governo ultranacionalista israelense.\n\n\n\nGangues armadas de colonos fan\u00e1ticos religiosos t\u00eam realizado pogroms contra os palestinos com o apoio aberto ou encoberto do ex\u00e9rcito e da pol\u00edcia israelenses. Estas apropria\u00e7\u00f5es de terras s\u00e3o supostamente ilegais sob o \u201cdireito internacional\u201d. Mas todas as resolu\u00e7\u00f5es piedosas aprovadas pela ONU em um ritual sem sentido n\u00e3o fizeram nada para impedir estes atos criminosos.\n\n\n\nNestas condi\u00e7\u00f5es, ningu\u00e9m pode realmente ficar surpreendido com o fato de os palestinos estarem reagindo. As pessoas oprimidas t\u00eam o direito de resistir.\n\n\n\nOs hip\u00f3critas argumentar\u00e3o que ambos os lados s\u00e3o culpados porque ambos usaram a viol\u00eancia. Formalmente, esta afirma\u00e7\u00e3o \u00e9 verdadeira. Mas o seu conte\u00fado \u00e9 fundamentalmente falso. A viol\u00eancia de um n\u00e3o pode ser equiparada \u00e0 viol\u00eancia do outro. N\u00e3o h\u00e1 absolutamente nenhuma equival\u00eancia entre os dois lados.\n\n\n\nPor um lado, temos um pa\u00eds capitalista moderno e avan\u00e7ado, equipado com armas nucleares, ca\u00e7as armados com m\u00edsseis poderosos, tecnologia avan\u00e7ada e equipamento de vigil\u00e2ncia, que conta com todo o apoio material e financeiro do pa\u00eds imperialista mais poderoso do mundo.\n\n\n\nPor outro, temos os palestinos oprimidos, que lutam com todas as armas que conseguem encontrar.\n\n\n\nFicar surpreso com os acontecimentos recentes \u00e9, na verdade, extremamente tolo. Dadas estas circunst\u00e2ncias, algum tipo de explos\u00e3o era absolutamente inevit\u00e1vel, embora o momento e o conte\u00fado da mesma n\u00e3o pudessem ser previstos \u2013 mesmo pelos servi\u00e7os secretos israelenses.\n\n\n\nIsrael humilhado\n\n\n\n\u00c9 necess\u00e1rio abordar a guerra nos seus pr\u00f3prios termos e n\u00e3o introduzir considera\u00e7\u00f5es sup\u00e9rfluas que lhe s\u00e3o completamente alheias. O que causou f\u00faria na classe dominante israelense n\u00e3o foi a quantidade de pessoas que perderam a vida. As suas preocupa\u00e7\u00f5es s\u00e3o puramente de natureza pr\u00e1tica.\n\n\n\nDo ponto de vista meramente militar, o ataque foi um \u00eaxito. A inesperada Blitzkrieg apanhou os t\u00e3o alardeados servi\u00e7os de intelig\u00eancia israelenses completamente de surpresa. Grupos de comandos bem armados penetraram nas defesas de Israel, rompendo o que deveria ser uma linha inexpugn\u00e1vel e infligindo graves perdas \u00e0s for\u00e7as israelenses.\n\n\n\nA inesperada Blitzkrieg pegou os t\u00e3o alardeados servi\u00e7os de intelig\u00eancia israelenses completamente de surpresa - Foto: dom\u00ednio p\u00fablico \n\n\n\nQuando isto se tornou conhecido, causou uma onda de p\u00e2nico e medo em Israel, onde a popula\u00e7\u00e3o tinha sido embalada pelas autoridades na cren\u00e7a de que estava protegida por uma linha de defesa invulner\u00e1vel. Da noite para o dia, a f\u00e9 das pessoas no mito da invulnerabilidade foi destru\u00edda. Este fato ter\u00e1 consequ\u00eancias incalcul\u00e1veis para o futuro.\n\n\n\nEm contrapartida, a not\u00edcia do ataque foi celebrada nas ruas de muitas capitais \u00e1rabes. As massas ficaram encorajadas pelo fato de, finalmente, o poderoso Estado israelense ter sofrido uma derrota humilhante. Comparadas a este fato, todas as outras considera\u00e7\u00f5es pareciam ser de import\u00e2ncia secund\u00e1ria.\n\n\n\nNetanyahu sente-se extremamente confiante porque tem o firme apoio do imperialismo norte-americano, que fornece a Israel quantidades infinitas de d\u00f3lares e armas mortais.\n\n\n\nTransferiram a sua embaixada para Jerusal\u00e9m \u2013 uma bofetada na cara de todos os palestinos. O presidente Trump tomou essa decis\u00e3o provocativa. Mas o presidente Biden n\u00e3o reverteu a situa\u00e7\u00e3o. Ele est\u00e1 ansioso por garantir o voto judaico nas elei\u00e7\u00f5es do pr\u00f3ximo ano, bem como por manter um dos poucos aliados inabal\u00e1veis que ainda restam na regi\u00e3o.\n\n\n\nPac\u00edfico ou violento?\n\n\n\nNossos inimigos muitas vezes nos confrontam com a pergunta: voc\u00ea \u00e9 a favor da viol\u00eancia? Poderiam tamb\u00e9m perguntar-nos se somos a favor da peste bub\u00f4nica, uma vez que esta \u00faltima pergunta \u00e9 igualmente vazia de conte\u00fado real.\n\n\n\nH\u00e1 perguntas que se respondem sozinhas, e estas s\u00e3o precisamente desse tipo. Mas apenas responder negativamente \u00e9 totalmente in\u00fatil. Seria necess\u00e1rio explicar as circunst\u00e2ncias concretas em que a viol\u00eancia \u00e9 empregada: com que finalidade? E no interesse de quem? Sem essas informa\u00e7\u00f5es, \u00e9 realmente imposs\u00edvel fornecer uma resposta precisa. \u00c9 esse o caso em todos os conflitos e \u00e9 tamb\u00e9m o caso agora.\n\n\n\nMuitos na \u201cesquerda\u201d (como sempre) limitam-se a condenar a viol\u00eancia em geral, apelando a \u201cuma solu\u00e7\u00e3o pac\u00edfica\u201d atrav\u00e9s de \u201cnegocia\u00e7\u00f5es\u201d e da interven\u00e7\u00e3o das \u201cinstitui\u00e7\u00f5es internacionais\u201d. Mas isso \u00e9 uma mentira e um engano.\n\n\n\nDurante 75 anos, t\u00eam havido negocia\u00e7\u00f5es e conversa\u00e7\u00f5es intermin\u00e1veis e isso n\u00e3o fez avan\u00e7ar nem um cent\u00edmetro a causa da liberdade palestina. Durante d\u00e9cadas, as chamadas Na\u00e7\u00f5es Unidas aprovaram resolu\u00e7\u00f5es condenando a ocupa\u00e7\u00e3o israelense dos territ\u00f3rios palestinianos em 1967, mas nada mudou. Na verdade, a situa\u00e7\u00e3o piorou muito.\n\n\n\nA atual escalada do conflito \u00e9, na verdade, o resultado do fracasso total dos Acordos de Oslo. A ideia de estabelecer um Estado palestino pr\u00f3ximo de Israel sobre uma base capitalista estava condenada ao fracasso, como avisamos na altura.\n\n\n\nO objetivo de Israel era subcontratar o policiamento dos palestinos \u00e0 Autoridade Nacional Palest ina, liderada pelos nacionalistas burgueses da Fatah que estavam completamente desmoralizados e eram organicamente incapazes de levar adiante a luta de liberta\u00e7\u00e3o nacional palestina.\n\n\n\nOs \u00faltimos 30 anos revelaram o fracasso abjeto da solu\u00e7\u00e3o de dois Estados imposta pelo imperialismo norte-americano e pelo capitalismo israelense aos palestinos.\n\n\n\nN\u00e3o \u00e9 de admirar que, em uma sondagem de opini\u00e3o recente, 61% dos palestinos afirmassem que estavam em pior situa\u00e7\u00e3o do que antes de Oslo e 71% afirmassem que tinha sido um erro assinar o acordo.\n\n\n\nApesar disso, os desesperados pacifistas de esquerda argumentam que os palestinos s\u00f3 deveriam utilizar meios de luta pac\u00edficos. Mas quando tentaram fazer isso, qual foi o resultado?\n\n\n\nA marcha de protesto do retorno de 2018 foi realizada por civis desarmados. O ex\u00e9rcito israelense utilizou muni\u00e7\u00f5es reais matando centenas de pessoas e ferindo mais de 10 mil, incluindo crian\u00e7as, mulheres, jornalistas e m\u00e9dicos.\n\n\n\nFoi precisamente isto o que convenceu os palestinos de que a \u00fanica forma de avan\u00e7ar \u00e9 enfrentando a viol\u00eancia com viol\u00eancia. Poderemos lamentar este fato, mas \u00e9 a \u00fanica conclus\u00e3o poss\u00edvel que se poderia esperar que os palestinos tirassem. E isso \u00e9 100% responsabilidade do Estado israelense e dos seus apoiadores imperialistas.\n\n\n\nDe acordo com a mesma sondagem, 71% acreditam que uma solu\u00e7\u00e3o de dois Estados j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 pr\u00e1tica devido \u00e0 expans\u00e3o dos colonatos; 52% apoiam a dissolu\u00e7\u00e3o da AP [Autoridade Palestina] e 53% pensam que a luta armada \u00e9 a \u00fanica forma de romper o impasse.\n\n\n\nPlanos imperialistas em ru\u00ednas\n\n\n\nAntes dos acontecimentos de 7 de outubro, estava em curso um chamado processo de normaliza\u00e7\u00e3o: o que basicamente significava que Israel estabeleceria rela\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas e econ\u00f4micas normais com os pa\u00edses \u00e1rabes (nomeadamente a Ar\u00e1bia Saudita). Como consequ\u00eancia, o problema palestino seria declarado terminado.\n\n\n\nIsto foi real\u00e7ado pela interven\u00e7\u00e3o de Netanyahu na Assembleia Geral da ONU em setembro, onde apresentou um mapa da regi\u00e3o mostrando Israel e os pa\u00edses com os quais estava a normalizar as rela\u00e7\u00f5es\u2026 mas, no mapa, Israel inclu\u00eda as Colinas de Gol\u00e3, Gaza e a Cisjord\u00e2nia, deixando a Palestina completamente fora de cena!\n\n\n\nEste cinismo flagrante mostrou a atitude insens\u00edvel, n\u00e3o apenas de Netanyahu e do seu bando reacion\u00e1rio, mas tamb\u00e9m das chamadas democracias imperialistas, que tratam as pequenas na\u00e7\u00f5es como moeda pequena nas suas maquina\u00e7\u00f5es.\n\n\n\nEsta divis\u00e3o monstruosa seria realizada pelas costas dos palestinos. A sua pr\u00f3pria exist\u00eancia \u00e9 considerada um inconveniente irritante. As suas queixas constantes podem ser ignoradas com seguran\u00e7a, enquanto a tarefa desagrad\u00e1vel, mas necess\u00e1ria, de mant\u00ea-los em ordem pode ser confiada \u00e0s botas das for\u00e7as armadas israelenses.\n\n\n\nEssa era a teoria. Mas a vida tem o infeliz h\u00e1bito de contradizer at\u00e9 as mais refinadas teorias. E esta, em particular, tinha uma lacuna no seu centro: presumia que os palestinos estariam t\u00e3o intimidados, t\u00e3o completamente esmagados, que n\u00e3o seriam capazes de travar uma luta real. Essa suposi\u00e7\u00e3o foi reduzida a peda\u00e7os no s\u00e1bado, 7 de outubro.\n\n\n\nV\u00e1rias fontes apontaram o dedo para o Ir\u00e3. Apesar das negativas de Teer\u00e3, isto pode ser verdade. A execu\u00e7\u00e3o h\u00e1bil do ataque e a forma como penetrou rapidamente nas fortes defesas de Israel mostraram um grau de profissionalismo que dificilmente pode ser obra do Hamas por si s\u00f3.\n\n\n\nEnquanto o Estado de Israel puder contar com o apoio da maioria da popula\u00e7\u00e3o judaica, ser\u00e1 muito dif\u00edcil conseguir a sua derrubada - Foto: \u041a\u0430\u0431\u0456\u043d\u0435\u0442 \u041c\u0456\u043d\u0456\u0441\u0442\u0440\u0456\u0432 \u0423\u043a\u0440\u0430\u0457\u043d\u0438, Wikimedia Commons \n\n\n\nAl\u00e9m disso, o Ir\u00e3 tinha interesse no seu \u00eaxito. O efeito imediato foi destruir o plano de Netanyahu de estabelecer rela\u00e7\u00f5es estreitas com a Ar\u00e1bia Saudita. O bando reacion\u00e1rio em Riad estava preparado o suficiente para trair os palestinianos, fechando um acordo com Israel.\n\n\n\nMas esses planos \u2013 que foram naturalmente encorajados pelos Estados Unidos \u2013 foram destru\u00eddos. Mohammed bin Salman recusou-se explicitamente a juntar-se ao coro de apoio ao \u201cdireito \u00e0 autodefesa\u201d de Israel. Isso colocaria a pr\u00f3pria monarquia em perigo se ousasse ir contra os sentimentos do povo saudita, que ser\u00e1 um fervoroso respaldo aos palestinos.\n\n\n\nThe Guardian publicou um artigo intitulado: \u201cO ataque do Hamas alterou abruptamente o quadro da diplomacia no Oriente M\u00e9dio\u201d. Estas palavras exp\u00f5em muito bem a quest\u00e3o. Patrick Wintour, editor diplom\u00e1tico do The Guardian escreve:\n\n\n\n\n\u201cO Ir\u00e3 quer tornar imposs\u00edvel \u00e0 Ar\u00e1bia Saudita chegar a um acordo com Israel, enquanto outros na regi\u00e3o n\u00e3o podem permitir-se o luxo de causar o caos em Gaza.\u201d\n\n\n\n\nEst\u00e1 correto. Os l\u00edderes \u00e1rabes n\u00e3o podem se permitir a isso devido aos efeitos profundamente perturbadores que produziria sobre as massas nos seus pr\u00f3prios pa\u00edses. A amea\u00e7a de uma revolta nas ruas est\u00e1 sempre presente nas mentes das camarilhas dominantes \u00e1rabes, que n\u00e3o esqueceram a li\u00e7\u00e3o das revoltas de massas conhecidas como Primavera \u00c1rabe.\n\n\n\nIsto \u00e9 um pesadelo tanto para os governantes \u00e1rabes quanto para Washington. Mas uma nova vers\u00e3o da Revolu\u00e7\u00e3o \u00c1rabe \u00e9 a \u00fanica esperan\u00e7a de uma solu\u00e7\u00e3o duradoura para a quest\u00e3o palestiniana.\n\n\n\nO povo oprimido da Palestina n\u00e3o deve confiar nas promessas de governos estrangeiros. O seu \u00fanico interesse \u00e9 fazer declara\u00e7\u00f5es vazias de apoio aos palestinos, criar para si pr\u00f3prios uma imagem de solidariedade com os oprimidos falsa at\u00e9 a medula.\n\n\n\nEscusado ser\u00e1 dizer que as promessas dos imperialistas s\u00e3o totalmente in\u00fateis, tal como o s\u00e3o as resolu\u00e7\u00f5es fict\u00edcias aprovadas rotineiramente pelas chamadas Na\u00e7\u00f5es Unidas.\n\n\n\nO povo palestino s\u00f3 pode libertar-se atrav\u00e9s dos seus pr\u00f3prios esfor\u00e7os. E os \u00fanicos aliados confi\u00e1veis com os quais podem contar s\u00e3o os trabalhadores e camponeses da regi\u00e3o e de todo o mundo, que s\u00e3o oprimidos e explorados tal como eles pr\u00f3prios.\n\n\n\nIsrael em um caminho perigoso\n\n\n\nH\u00e1 um outro fator que n\u00e3o pode ser ignorado. Enquanto o Estado israelense puder contar com o apoio da maioria da popula\u00e7\u00e3o judaica, ser\u00e1 muito dif\u00edcil conseguir a sua derrubada. Somente dividindo o Estado de Israel segundo linhas de classe esta ser\u00e1 uma proposta vi\u00e1vel.\n\n\n\nNas atuais circunst\u00e2ncias, esta parece ser uma variante improv\u00e1vel. Isto se deve, em parte, \u00e0s extremas limita\u00e7\u00f5es da ideologia e dos m\u00e9todos do Hamas, que convence muitos cidad\u00e3os israelenses de que as suas vidas est\u00e3o amea\u00e7adas pelos \u201cterroristas\u201d palestinos.\n\n\n\nInfelizmente, o recente ataque e o assassinato de civis convenceram muitos israelenses de que a \u00fanica solu\u00e7\u00e3o \u00e9 unir-se ao governo. Isto foi encorajado pela conduta escandalosa da chamada oposi\u00e7\u00e3o, que abandonou imediatamente todas as suas objec\u00e7\u00f5es \u00e0s pol\u00edticas reacion\u00e1rias do governo de Netanyahu e apressou-se a se oferecer para entrar em um chamado governo de unidade nacional. Esta \u00e9 uma linha de a\u00e7\u00e3o desastrosa.\n\n\n\nO povo de Israel deve colocar-se a seguinte quest\u00e3o: como pode acontecer que, depois de tantos anos de conflito, de tantas guerras e de tantas vit\u00f3rias militares, se sinta agora mais inseguro do que em qualquer outro momento desde a funda\u00e7\u00e3o do Estado de Israel? Todas as elaboradas medidas supostamente destinadas a garantir a sua seguran\u00e7a, na hora da verdade, n\u00e3o serviram de nada.\n\n\n\n\u00c9 verdade que Israel, com a sua for\u00e7a militar colossal e poder de fogo superior, pode facilmente derrotar o Hamas em termos militares. Contudo, uma invas\u00e3o terrestre de Gaza, com as suas ruas estreitas, uma mir\u00edade de t\u00faneis e uma popula\u00e7\u00e3o hostil e amargurada, n\u00e3o ser\u00e1 realizada sem graves perdas de vidas de ambos os lados. E depois de Gaza ter sido reduzida a um monte de escombros, o que acontecer\u00e1? N\u00e3o existem for\u00e7as suficientes para ocupar e reprimir uma popula\u00e7\u00e3o hostil de 2,3 milh\u00f5es de pessoas por um per\u00edodo de tempo indefinido. Mais cedo ou mais tarde, novas explos\u00f5es e derramamento de sangue ocorrer\u00e3o.\n\n\n\nE os assuntos n\u00e3o param por a\u00ed. A opress\u00e3o dos palestinos serve para inflamar sentimentos em todo o mundo \u00e1rabe. As tentativas de estabelecer rela\u00e7\u00f5es com a Ar\u00e1bia Saudita jazem agora em um leito de cinzas. Israel encontra-se agora mais isolado do que nunca. Cercado por milh\u00f5es de inimigos por todos os lados, as perspectivas para Israel s\u00e3o realmente sombrias. E o recente banho de sangue constitui um aviso s\u00e9rio de que algo ainda pior est\u00e1 por vir, a menos que algo fundamental mude em Israel.\n\n\n\nMarx salientou h\u00e1 muito tempo que nenhuma na\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser livre enquanto oprimir e subjugar outra na\u00e7\u00e3o: \u201c\u00c9 tarefa especial do Conselho Central em Londres fazer com que os trabalhadores ingleses percebam que para eles a emancipa\u00e7\u00e3o nacional da Irlanda n\u00e3o \u00e9 uma quest\u00e3o de justi\u00e7a abstrata ou de sentimento humanit\u00e1rio, mas a primeira condi\u00e7\u00e3o de sua pr\u00f3pria emancipa\u00e7\u00e3o social\u201d. (Marx para Sigfrid Meyer e August Vogt, 1870)\n\n\n\nAtualmente, a voz da raz\u00e3o em Israel est\u00e1 sendo silenciada pelo rugido voraz da contrarrevolu\u00e7\u00e3o. Mas aqueles que defendem a uni\u00e3o com as for\u00e7as reacion\u00e1rias de Netanyahu e os fan\u00e1ticos ultra religiosos est\u00e3o conduzindo Israel diretamente para o abismo.\n\n\n\nE agora?\n\n\n\nDurante muitos anos, as massas palestinas demonstraram repetidamente a sua abnega\u00e7\u00e3o, coragem e vontade de lutar. O problema \u00e9 que elas n\u00e3o tiveram uma lideran\u00e7a \u00e0 altura da tarefa.\n\n\n\nDepois de tantas d\u00e9cadas de trai\u00e7\u00f5es e promessas quebradas, a paci\u00eancia dos palestinos est\u00e1 agora esgotada. Para a juventude palestina militante que deseja lutar contra o poderoso Estado israelense, os m\u00edsseis do Hamas parecem oferecer algum tipo de resposta. Esta cren\u00e7a recebeu um impulso poderoso como resultado dos acontecimentos recentes.\n\n\n\nN\u00e3o pode haver d\u00favida de que o \u00eaxito do Hamas, ao romper as defesas israelitas, que se dizia serem inviol\u00e1veis, e desferir golpes contra Israel, foi visto como uma vit\u00f3ria por muitos no mundo \u00e1rabe, que ansiavam por ver Israel humilhado.\n\n\n\nPara a juventude militante palestina que deseja lutar contra o poderoso Estado de Israel, os foguetes do Hamas parecem fornecer algum tipo de resposta - Foto: Whewes, Wikimedia Commons \n\n\n\nA curto prazo, isto aumentar\u00e1 enormemente o prest\u00edgio do Hamas. Mas, a longo prazo, as limita\u00e7\u00f5es do sucesso do Hamas tornar-se-\u00e3o demasiado evidentes. O equil\u00edbrio militar de for\u00e7as \u00e9 esmagadoramente favor\u00e1vel a Israel.\n\n\n\nA juventude militante concluiu que o \u00fanico caminho a seguir n\u00e3o \u00e9 atrav\u00e9s de conversa\u00e7\u00f5es, mas atrav\u00e9s da luta revolucion\u00e1ria. Isto envolve a\u00e7\u00e3o de massas, greves de massas e sim, em \u00faltima an\u00e1lise, a luta contra o Estado de Israel deve significar autodefesa armada e luta armada.\n\n\n\nNo entanto, \u00e9 importante n\u00e3o perder o senso das propor\u00e7\u00f5es. A luta revolucion\u00e1ria das massas palestinas, enquanto permanecer isolada, n\u00e3o ser\u00e1 suficiente para derrotar o poder do Estado israelense.\n\n\n\nIsso exigir\u00e1 os esfor\u00e7os combinados de um movimento revolucion\u00e1rio de massas em todo o Oriente M\u00e9dio. Mas h\u00e1 um enorme obst\u00e1culo no caminho: os regimes \u00e1rabes burgueses reacion\u00e1rios apoiam a causa palestina apenas com palavras, mas em cada conjuntura est\u00e3o prontos a trair os palestinos e a fazer um acordo com o imperialismo.\n\n\n\nS\u00f3 atrav\u00e9s da derrubada destes regimes corruptos poder\u00e1 ser aberto o caminho para a vit\u00f3ria da revolu\u00e7\u00e3o socialista no Oriente M\u00e9dio \u2013 a condi\u00e7\u00e3o pr\u00e9via para a liberta\u00e7\u00e3o da Palestina.\n\n\n\nEm \u00faltima an\u00e1lise, s\u00f3 o estabelecimento de uma frente \u00fanica entre o povo da Palestina e a classe trabalhadora e as camadas progressistas da sociedade israelense criar\u00e1 a possibilidade de dividir o Estado israelense em linhas de classe, abrindo o caminho para uma solu\u00e7\u00e3o duradoura e democr\u00e1tica da quest\u00e3o palestina.\n\n\n\nIsto ser\u00e1 um subproduto da revolu\u00e7\u00e3o \u00e1rabe, que s\u00f3 poder\u00e1 ter sucesso se for realizada at\u00e9 ao fim. A derrubada de regimes corruptos \u00e9 apenas meia solu\u00e7\u00e3o. A verdadeira liberta\u00e7\u00e3o do povo s\u00f3 pode ser alcan\u00e7ada atrav\u00e9s da expropria\u00e7\u00e3o dos propriet\u00e1rios de terras, banqueiros e capitalistas.\n\n\n\nRevolu\u00e7\u00e3o socialista \u2013 a \u00fanica solu\u00e7\u00e3o!\n\n\n\nDurante demasiado tempo, o Oriente M\u00e9dio, com o seu potencial colossal, com os seus recursos naturais e a enorme reserva inexplorada de excedente de for\u00e7a de trabalho e de jovens instru\u00eddos, foi balcanizado \u2013 uma heran\u00e7a do colonialismo que dividiu a regi\u00e3o em pequenos estados que poderiam ser facilmente dominados e explorados.\n\n\n\nEsta heran\u00e7a venenosa tem sido um terreno f\u00e9rtil para guerras intermin\u00e1veis, \u00f3dio nacional e religioso e outras for\u00e7as destrutivas. A quest\u00e3o palestina \u00e9 apenas a express\u00e3o mais evidente e monstruosa deste fato.\n\n\n\nOs trabalhadores n\u00e3o t\u00eam interesse em conquistar territ\u00f3rio estrangeiro ou em manter outras pessoas em estado de subjuga\u00e7\u00e3o. Quando o poder est\u00e1 nas m\u00e3os dos trabalhadores, todos os problemas que o mundo \u00e1rabe enfrenta podem ser resolvidos de forma pac\u00edfica e democr\u00e1tica, por acordo.\n\n\n\nSob uma federa\u00e7\u00e3o socialista democr\u00e1tica, seria poss\u00edvel estabelecer rela\u00e7\u00f5es fraternas entre os povos \u2013 \u00e1rabes e judeus, sunitas e xiitas, curdos e arm\u00eanios, drusos e coptas. O caminho estaria finalmente aberto para uma solu\u00e7\u00e3o duradoura e democr\u00e1tica da quest\u00e3o palestina.\n\n\n\nH\u00e1 terra suficiente para criar um Estado palestino genuinamente aut\u00f4nomo, vi\u00e1vel e pr\u00f3spero, com total autonomia tanto para \u00e1rabes quanto para judeus, nos moldes das Rep\u00fablicas Sovi\u00e9ticas que foram estabelecidas pelos bolcheviques ap\u00f3s a Revolu\u00e7\u00e3o de Outubro.\n\n\n\nPessoas de mente mesquinha dir\u00e3o que isso \u00e9 uma utopia. Mas as mesmas pessoas sempre defenderam que o socialismo \u00e9 uma utopia. Estes autodenominados \u201crealistas\u201d agarram-se obstinadamente ao status quo, que dizem ser a \u00fanica realidade poss\u00edvel \u2013 apenas com base no fato de que existe.\n\n\n\nDe acordo com esta \u201cteoria\u201d falida, a revolu\u00e7\u00e3o \u00e9 imposs\u00edvel. Mas tudo o que existe merece perecer. E toda a hist\u00f3ria nos diz que as revolu\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o apenas poss\u00edveis, mas inevit\u00e1veis. O sistema capitalista est\u00e1 podre at\u00e9 a medula. Seus alicerces est\u00e3o desmoronando e ele est\u00e1 cambaleando antes de cair.\n\n\n\nTudo o que \u00e9 necess\u00e1rio \u00e9 que seja dado um bom empurr\u00e3o. E n\u00e3o est\u00e1 de todo descartado de que isto possa resultar de uma nova revolta no mundo \u00e1rabe. Este \u00e9 o \u00fanico caminho a seguir para os povos do Oriente M\u00e9dio. A revolu\u00e7\u00e3o palestina triunfar\u00e1 como parte integrante da revolu\u00e7\u00e3o socialista, ou n\u00e3o triunfar\u00e1 em absoluto.\n\n\n\nLondres, 11 de outubro de 2023.\n\n\n\nTRADU\u00c7\u00c3O DE FABIANO LEITE.\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2023\/10\/Worker-breaking-missile.png.webp?fit=1200%2C800&ssl=1","width":1200,"height":800}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"50046\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "50046" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/abaixo-a-hipocrisia-defendam-gaza-declaracao-da-cmi/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:12 GMT -->
</html>