<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/a-oposicao-de-esquerda-no-brasil/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:43 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>A Oposição de Esquerda no Brasil &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/48235" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/a-oposicao-de-esquerda-no-brasil/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fa-oposicao-de-esquerda-no-brasil%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fa-oposicao-de-esquerda-no-brasil%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="A Oposição de Esquerda no Brasil" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/a-oposicao-de-esquerda-no-brasil/" />
<meta property="og:description" content="Este artigo foi originalmente publicado como apresentação ao livro &#8220;Na Contracorrente da História&#8221;, uma coletânea de documentos produzidos pela primeira geração de trotskistas no Brasil…" />
<meta property="article:published_time" content="2023-04-13T18:44:20+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2023-04-20T14:10:43+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/a-luta-de-classe.jpg?fit=1000%2C500&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1000" />
<meta property="og:image:height" content="500" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="A Oposição de Esquerda no Brasil" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/a-luta-de-classe.jpg?fit=1000%2C500&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-48235 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-48235 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-oposicao-de-esquerda tag-226 tag-bolchevique tag-brasil tag-burocracia tag-comunismo tag-documento tag-historia-do-brasil tag-lenin tag-leninismo tag-luta-de-classes tag-oe tag-oposicao tag-oposicao-de-esquerda tag-partido-bolchevique tag-revolucao-russa tag-socialismo tag-stalin tag-stalinismo tag-teoria tag-trotskismo tag-trotsky" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/a-luta-de-classe.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/a-luta-de-classe.jpg?w=1000&amp;ssl=1 1000w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/a-luta-de-classe.jpg?resize=300%2C150&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/a-luta-de-classe.jpg?resize=150%2C75&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/a-luta-de-classe.jpg?resize=768%2C384&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/a-luta-de-classe.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1 660w" sizes="(max-width: 660px) 100vw, 660px" />		</div>
	
		<div class="single-post-caption">"A Luta de Classe" , órgão oficial da Liga Comunista Internacionalista</div> 


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">A Oposição de Esquerda no Brasil</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/fulvio-abramo/" title="">Fulvio Abramo </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>13/04/2023</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					
<p>Este artigo foi originalmente publicado como apresentação ao livro &#8220;Na Contracorrente da História&#8221;, uma coletânea de documentos produzidos pela primeira geração de trotskistas no Brasil. Fulvio Abramo, autor do texto publicado em 1987, foi um dos militantes que participaram dessa primeira experiência de organização.</p>



<p>Abramo descreve as primeiras articulações da Oposição de Esquerda, no combate à política de Stalin e seus aliados na União Soviética e na Internacional Comunista. O autor também apresenta informações sobre alguns dos principais militantes do Grupo Comunista Lênin (GCL) e da Liga Comunista (LC), as primeiras organizações trotskistas do Brasil, além de destacar a importância das elaborações teóricas e políticas desses militantes trotskistas, especialmente o “<a href="https://www.marxists.org/portugues/abramo/1990/contracorrente/09.htm">Esboço de uma Análise da Situação Econômica e Social do Brasil</a>”, escrito por Mario Pedrosa e Lívio Xavier, em 1931. Este documento se constitui na primeira interpretação marxista da formação econômica e política do Brasil. </p>



<p>Publicamos o texto de Abramo como parte das comemorações, inauguradas na edição 27 do jornal Tempo de Revolução, do centenário da Oposição de Esquerda, buscando refletir sobre o processo de organização dos revolucionários. Para conhecer as próximas publicações, acompanhe nosso site e adquira ou<a rel="noreferrer noopener" href="https://livrariamarxista.com.br/produto/tempo-de-revolucao-impresso-e-digital/" target="_blank"> assine o Tempo de Revolução</a>.</p>



<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>



<p>Mais de cinquenta anos se passaram desde que os documentos reunidos nesta coleção foram publicados pela primeira vez, para divulgação das ideias e posições de um pequeno, mas aguerrido e muito representativo, grupo de militantes do Partido Comunista Brasileiro (e de alguns elementos que a eles se juntaram por afinidade programática e teórica) que visava recolocar a organização a que pertenciam na &#8220;sua posição verdadeiramente revolucionária contra a classe adversa, de acordo com os ensinamentos da Revolução Russa&#8221;<sup>1</sup>, da qual, segundo sua arraigada convicção, se havia perigosamente afastado.</p>



<p>A decisão de tornar públicos seus pontos de vista fora causada pela intolerância da direção partidária que, obedecendo cegamente às instruções emanadas diretamente de Moscou, mas recicladas através do Bureau Sul-Americano da&nbsp;III Internacional, instalado em Montevidéu, impedia qualquer discussão aprofundada dos problemas gerais do processo revolucionário e, mais especificamente, da política imposta à sua seção brasileira, o Partido Comunista do Brasil.</p>



<p>Estava, porém, baseada na convicção de que as suas críticas à orientação tomada então pela&nbsp;III Internacional&nbsp;e pelo partido, no Brasil, constituíam aplicação correta da análise marxista e leninista da situação. E de que, agindo em sua defesa, discutindo-as e expondo-as aos membros da organização e à vanguarda revolucionária proletária, estavam acompanhando a opinião de&nbsp;Lênin, que afirmara, já em 1894, a respeito do problema:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“É rigorosamente certo que não existe completa unanimidade entre os marxistas &#8230; Esta falta de unanimidade não revela debilidade, mas a força dos social-democratas russos&#8230; O consenso dos que se satisfazem com a aceitação unânime das ’verdades alentadoras’, essa tenra e comovente unanimidade, foi substituído por divergências entre pessoas que precisam de uma explicação da organização econômica real, da organização econômica atual da Rússia &#8230; uma análise de sua verdadeira evolução econômica, de sua evolução política e do resto das suas superestruturas.”<sup>2</sup></p>
</blockquote>



<p>Nos anos trinta, quando estes documentos foram produzidos, a posição de&nbsp;Lênin, favorável à admissibilidade de divergências nos organismos partidários em relação a problemas de tática e de política conjuntural, não era lembrada, sequer, pela maioria absoluta de seus contemporâneos. Àquela altura,&nbsp;Stalin, explorando o argumento de que&nbsp;Lênin&nbsp;aplicara modelos diferentes de organização da disciplina interna de acordo com certas situações especiais (quanto mais dura a perseguição policial nas condições de clandestinidade, mais centralizada a direção), fizera o Partido Comunista da União Soviética e a&nbsp;III Internacional, dos quais já se considerava senhor absoluto, adotar o princípio de que quaisquer divergências com os órgãos dirigentes, fossem elas quais fossem, constituíam traição à causa da revolução, ao partido e à nação. Seus autores mereciam, portanto, a expulsão do partido, a perda das funções administrativas, dos empregos que porventura ocupassem, da própria liberdade individual e até o fuzilamento. A simples apresentação de um ponto de vista diferente por parte de um mero militante de base, numa reunião de partido ou de comitês sindicais, era considerada tentativa fracionista, exigindo, portanto, punição severa.</p>



<p>Nessa época,&nbsp;Stalin&nbsp;já dispunha de influência quase absoluta no partido, que conseguira empolgar mediante o abuso total do cargo de secretário-geral, que lhe permitia agir com desenvoltura na administração do partido e da república. E se utilizava do poder para seus objetivos pessoais de modo ilimitado, pois conseguira afastar da burocracia do Estado e da hierarquia partidária todos os &#8220;velhos&#8221; militantes, a começar pelo grupo heroico que havia derrubado o Estado burguês e instalado o poder do proletariado numa grande nação, pela primeira vez na História. Tudo isso conseguira principalmente mediante à intriga e à difamação de um lado, e à entrega de todos os principais cargos da administração pública e do partido a elementos inimigos da revolução: ex-mencheviques de direita, ex-oficiais graduados do exército czarista, jovens burocratas sem qualquer opinião, a não ser a de que é preciso manter-se a todo custo no posto, e larga safra de &#8220;<a rel="noreferrer noopener" href="https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/n/nepman.htm" target="_blank">nepistas</a>&#8220;, frutos dos efeitos contraditórios de certos mecanismos da amarga fase da&nbsp;<a rel="noreferrer noopener" href="https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/n/nova_politica_econo.htm" target="_blank">NEP</a>. Esses apoios lhe proporcionavam maioria absoluta de aprovações em todas as instâncias onde tivessem de ser discutidas as suas opiniões e decisões. A burocracia se tornara, pois, através de&nbsp;Stalin, base de sustentação da estrutura do Estado e do partido. O secretário-geral era o fautor e o símbolo desse novo domínio dentro da sociedade soviética. Era, como todo o curso seguinte da história do país evidenciou, o agente da burocracia de Estado, a qual conseguira, através de sua ação, afastar o poder direto do proletariado, obrigando-o a delegar a sua &#8220;representação&#8221; à burocracia anti-bolchevique. Braço direito dessa nova ordem,&nbsp;Stalin&nbsp;conseguira, em 1926 e 1927, expulsar&nbsp;Trotsky,&nbsp;Kamenev&nbsp;e&nbsp;Zinoviev&nbsp;do Bureau Político e do Pleno do Comitê Central e, posteriormente, do partido. Em janeiro de 1928, desintegra-se a oposição conjunta e são deportados os elementos considerados &#8220;irreconciliáveis&#8221;.&nbsp;Trotsky&nbsp;é enviado a Alma Ata.</p>



<p>Assim,&nbsp;Stalin&nbsp;conseguira, já nos últimos anos da década de 20, desmantelar a parte mais substancial da resistência dos &#8220;velhos bolcheviques&#8221; e fizera o partido e a&nbsp;Internacional&nbsp;adotarem as teorias da &#8220;possibilidade da construção do socialismo em um só país&#8221;; da &#8220;revolução por etapas ou a retalho&#8221;, em oposição à da &#8220;revolução permanente&#8221;, formulada primitivamente por&nbsp;Marx&nbsp;e apoiada por&nbsp;Trotsky; dos &#8220;<a rel="noreferrer noopener" href="https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/i/inter_sind_vermelha.htm" target="_blank">sindicatos vermelhos</a>&#8220;, que marcaram o isolamento dos comunistas das organizações operárias de massa; do &#8220;terceiro período&#8221;, que lhe permitiu lançar à aventuras suicidas várias seções da&nbsp;Internacional&nbsp;e entregar à burguesia conglomerados inteiros de organismos sindicais; da necessidade de aliar-se, nos &#8220;países atrasados&#8221;, às burguesias nacionais, às quais deviam subordinar-se os movimentos comunistas, para não criar empecilhos à &#8220;tarefa histórica&#8221; da &#8220;luta contra o imperialismo&#8221;.</p>



<p>As deformações impostas ao curso revolucionário iniciado com a tomada do poder e sempre apresentadas como determinadas pelas dificuldades da organização do estado socialista projetado pelos bolcheviques e a opressão e violência exercidas contra os oposicionistas — de que o famoso relatório&nbsp;Kruschev&nbsp;apresentado ao XX Congresso é uma prova definitiva, embora tardia e incompleta — não foram aceitas sem luta. Logo no começo do processo de açambarcamento do partido,&nbsp;Stalin&nbsp;e sua burocracia encontraram a resistência dos companheiros de&nbsp;Lênin, de toda a camada de revolucionários que demonstraram a sua verdadeira qualidade na realização da tomada do poder e da subsequente guerra civil, em defesa do nascente Estado Soviético. O símbolo mais caracterizador dessa resistência, sua expressão mais forte e legítima, foi&nbsp;Leon Trotsky.</p>



<p>Para vencê-lo, e aos seus companheiros e seguidores,&nbsp;Stalin&nbsp;empregou o sistema do terror ilimitado, culminando, mais tarde, com o assassinato de centenas de oposicionistas e do próprio&nbsp;Trotsky.</p>



<p>Os anos conturbados do ascenso do stalinismo marcam também uma época de grandes derrotas do proletariado mundial: na Itália, o advento de&nbsp;Mussolini&nbsp;ao poder; na Polônia, o golpe de estado do sanguinário marechal&nbsp;<a rel="noreferrer noopener" href="https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/p/pilsudski.htm" target="_blank">Pilsudski</a>; na China, a incorporação dos militantes comunistas ao partido da burguesia chinesa, o&nbsp;<a rel="noreferrer noopener" href="https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/k/kuomintang.htm" target="_blank">Kuomintang</a>, por ordem de&nbsp;Stalin, que assim julgava apoiar a aliança de classes do antigo Império Celeste &#8220;contra&#8221; o imperialismo, com o consequente extermínio, ordenado pelo seu chefe&nbsp;<a rel="noreferrer noopener" href="https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/c/chiang_kai-shek.htm" target="_blank">Chang-Kai-Chek</a>, de dezenas de milhares de trabalhadores, em Shangai; execução de&nbsp;<a rel="noreferrer noopener" href="https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/s/sacco_nicola.htm" target="_blank">Sacco</a>&nbsp;e&nbsp;<a rel="noreferrer noopener" href="https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/v/vanzetti_bartolomeo.htm" target="_blank">Vanzetti</a>&nbsp;nos Estados Unidos;&nbsp;<a rel="noreferrer noopener" href="https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/s/salazar.htm" target="_blank">Salazar</a>&nbsp;ministro das Finanças e dono de Portugal&#8230;</p>



<p>A esta altura, convém explicar que a referência aos episódios traumáticos desse período é feita, principalmente, para que o leitor possa formar uma visão a mais real possível das causas que tornaram a polêmica tão tensa e aguda. E poder esclarecer também o motivo pelo qual, depois de uma luta em que perdeu milhares ou dezenas de milhares de companheiros, em que levou ao extremo a sua decisão de não romper com o partido, a paciência na discussão e a abundância de argumentação em suas críticas e análises, a oposição de esquerda teve finalmente de separar-se em definitivo do partido russo e de sua servil&nbsp;Internacional, para atuar de modo independente.</p>



<p>Os documentos aqui reproduzidos referem-se à fase de oposição e refletem a decisão de manter-se no quadro das instituições &#8220;oficiais&#8221;, sem, entretanto, deixar de exercer o direito revolucionário de afirmar abertamente seus princípios contra todas as tentativas de emudecimento vindas das direções nacional e internacional.</p>



<p>No Brasil, o problema da aplicação da política stalinista ao Partido Comunista não sofre, nos inícios dos anos 20, grandes dificuldades. O partido é novo, possui poucos membros com capacitação ideológica: os marxistas contam-se nos dedos de uma mão. As posições do partido fundam-se de modo geral nas opiniões de&nbsp;Octavio Brandão, expostas no livro “<em>Agrarismo e lndustrialismo”</em>, que coloca como problema central da revolução o seu caráter &#8220;agrário e antiimperialista&#8221;, uma &#8220;fase democrático-burguesa&#8221;. Mais tarde, depois da volta de Moscou de militantes brasileiros enviados para &#8220;aprender&#8221; marxismo ou representar os comunistas deste país em congressos da&nbsp;III Internacional, o caráter da revolução foi definido como &#8220;operário e camponês&#8221;. De acordo com movimentos políticos e sociais que sacudiam o país, a &#8220;palavra de ordem&#8221; foi tomando matizes diferentes, &#8220;sem deixar nunca seu conteúdo democrático-burguês&#8221;, dirá, anos mais tarde, um membro destacado do próprio PCB.</p>



<p>Da caracterização do tipo de sociedade em que se vive depende o caráter das modificações (revolução) que se pretende materializar. As generalizações de&nbsp;Octavio Brandão, os dogmas stalinistas a respeito da natureza e da disciplina do Partido e o conhecimento do que está se passando sob domínio stalinista na União Soviética, na China, na Alemanha, em todos os países enfim, desperta a atenção dos membros do partido no Brasil. E muito particularmente de um grupo mais interessado no estudo sério do marxismo do que no do papel de dirigentes e depositários da confiança dos senhores da&nbsp;III Internacional.</p>



<p>Esses militantes procedem de várias origens. Aristides da Silveira Lobo, que pertence aos quadros do PCB desde 1923, é um intelectual ativista e enérgico, professor de língua portuguesa, orador brilhante enviado à São Paulo para organizar o comitê regional local. Cabe-lhe uma tarefa difícil: a luta contra a predominância da atividade anarquista nos sindicatos, ainda muito forte. Tradutor de obras marxistas, em contato permanente com os elementos intelectuais mais próximos das posições revolucionárias, Aristides Lobo está em contínuo confronto com os dirigentes do partido. Na medida em que se aprofunda na leitura das obras de&nbsp;Marx,&nbsp;Lênin,&nbsp;Trotsky,&nbsp;Bukharin&nbsp;e outros autores revolucionários, A. Lobo se convence da fragilidade teórica e tática da direção partidária, à qual critica sem restrições, toda vez que lhe pareça necessário. É um militante honesto, dedicado e corajoso. Quando inicia, como era de se prever, o seu processo de ruptura, em 1928, Lobo já conta com mais de dez encarceramentos. Em 1930 é exilado e vai à Argentina, onde organiza, com&nbsp;Luiz Carlos Prestes, a LAR.</p>



<p>João da Costa Pimenta, fluminense, sem dúvida o operário melhor dotado de sua geração, é um gráfico que se torna rapidamente um aglutinador de militantes. Fundador do PCB, também não aceita a direção burocrática e age com grande liberdade de ação, mas sempre rigorosamente no sentido da defesa da classe trabalhadora e de programas de luta organizada. É também grande orador e possui personalidade jovial, irradiando simpatia, diversamente de Aristides Lobo, que é sarcástico e contundente.</p>



<p>Rodolfo Coutinho, pernambucano, depois de passar pelo movimento anarquista, entra para o Partido Comunista e se distingue pela sua atividade de divulgador do marxismo. Depois de transferir-se para o Rio de Janeiro, Rodolfo participa de todos os problemas da organização e é um dos primeiros a apresentar uma série de questões polêmicas ante à Comissão Central Executiva do partido, em documento assinado em companhia de Joaquim Barbosa, a propósito da decisão tomada pela CCE de enviar&nbsp;<a rel="noreferrer noopener" href="https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/p/pereira_astrojildo.htm" target="_blank">Astrogildo Pereira</a>&nbsp;à Buenos Aires para propor uma aliança do PCB com&nbsp;Luiz Carlos Prestes&nbsp;e que consideram antimarxista e contrarrevolucionária.</p>



<p>Mario Xavier de Andrade Pedrosa, mais simplesmente Mario Pedrosa, natural de Timbaúba (PE), vai ao Rio de Janeiro e cursa Direito, na época em que Livio Barreto Xavier, procedente do Ceará, está completando seus estudos na mesma faculdade. Ambos são alunos do professor Edgardo de Castro Rebello, historiador e professor, que os inicia e aperfeiçoa no conhecimento do marxismo. Castro Rebello tem outros discípulos, como Dias Pequeno e Rodolfo Coutinho. Pedrosa e L. Xavier ingressam no PCB quase ao mesmo tempo e se tornam amigos fraternais e companheiros de luta, numa colaboração estreita que se prolonga durante muitos anos. Pedrosa, cujas qualidades pessoais despertam as atenções do partido, é enviado pela direção para frequentar a escola leninista de Moscou. Acometido de doença enquanto passa pela Alemanha, onde toma conhecimento detalhado das críticas de&nbsp;Trotsky&nbsp;e da situação da&nbsp;Internacional, recusa seguir viagem e retorna ao Brasil. Forma quase imediatamente o primeiro grupo oposicionista brasileiro, o Grupo Comunista Lenine, em 1930. Inteligência versátil e militância ativa, Pedrosa é dos marxistas mais brilhantes de seu tempo. Livio Xavier distingue-se pelo profundo conhecimento dos aspectos teóricos do marxismo e do leninismo. A colaboração desses dois elementos com João da Costa Pimenta, Aristides Lobo, Dalla Déa (operário gráfico), Mário Dupont, Mary Houston Pedrosa, mulher de Mario, Manuel Medeiros, também gráfico, José Auto e com a escritora Raquel de Queiroz, permite a fundação da Liga Comunista Internacionalista (bolchevique-leninista), constituindo-se, assim, no Brasil, o primeiro núcleo caracterizadamente oposicionista, de tendência trotskista. No primeiro número do jornal que o grupo faz circular, o caráter da organização é nitidamente explicado: oposicionistas, não pretendem, seus criadores, romper com o partido. Seu agrupamento pressupõe uma tentativa de convencer a maioria do partido de que ela deve restabelecer os princípios e a política revolucionários, opondo-se aos desvios que o stalinismo está introduzindo em todos os organismos partidários.</p>



<p>Transferindo-se para São Paulo, o Comitê Central da Liga Comunista Internacionalista, absorve numerosos elementos ativos em organizações sindicais, estudantis e políticas que se negavam a filiar-se ao PCB por motivos muito afins e semelhantes aos que determinavam as posições da LCI. O mais numeroso e significativo desses grupos, que permitiu rápida expansão das atividades da LCI, era formado por Mirno Tibor, jovem e brilhante estudante; Arnaldo Tommasini, Lelia Abramo e Fúlvio Abramo, todos empregados no comércio, L. Mássara, contador, Azis Simão, estudante, Mário Colleoni, metalúrgico de Santo André, Ariston Rusciolelli, comerciário, Josefina Mendez, operária têxtil, Fernando Bertolotti, contador e outros.</p>



<p>Aglutinaram-se também em torno da LCI vários elementos de comunidades estrangeiras, húngaros principalmente, destacando-se entre eles Rudolf Josip Lauff, que, de prisioneiro dos russos quando da derrota húngara na batalha de Przemysl, durante a I Guerra Mundial, se tornou soldado do Exército Vermelho e combateu ao longo de toda a Transiberiana, até ser preso, novamente, desta vez pelos japoneses, em Vladivostock; com ele vieram para a LCI mais dois ex-militantes das unidades húngaras do Exército Vermelho, Anton Mácek e Anton. Colaboram, também, com a LCI dois intelectuais europeus, o poeta surrealista Benjamin Péret e o combativo militante trotskista italiano Goffredo Rosini, que deveria desaparecer na Guerra Civil Espanhola, com fortes indícios de ter sido assassinado pela&nbsp;<a href="https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/o/orgaos_seguranca.htm" target="_blank" rel="noreferrer noopener">GPU</a>. Simpatizantes muito ativos eram Geraldo Ferraz, jornalista e crítico de arte que conseguia contratar para o jornal que dirigia vários militantes trotskistas; Miguel de Macedo, também jornalista, que ministrava cursos de marxismo para militantes e escrevia artigos para os órgãos do grupo (inclusive para O Homem Livre); os editores Salvador Pintaúde e Paschoal Petraccone, que os auxiliavam encarregando-os de tradução de obras estrangeiras; o jornalista, desenhista e gravador Livio Abramo, autor de numerosos desenhos para as publicações da LCI; finalmente, uma citação especial para o médico Nestor Reis, fisiologista de grande capacidade, a quem Mario Pedrosa, Victor de Azevedo Pinheiro e quem assina estas linhas tiveram a ventura de haver sido tratados de suas doenças pulmonares.</p>



<p>Não cabe neste prefácio despretensioso fazer a análise das posições que a Liga Comunista Internacionalista, na condição de oposição interna do PCB e não ainda entidade independente, tomou em relação à tarefa que se propusera, de reintegrar o PCB à sua condição de agente do processo revolucionário.</p>



<p>A coleção que estamos oferecendo a todos os que procuram conhecer os fatos da história do movimento operário brasileiro como eles realmente aconteceram fala por si mesma. Os textos aqui reproduzidos pela primeira vez em volume não estavam, até agora, ao alcance dos scholars, historiadores e&#8230; romancistas. A exiguidade dos meios de propaganda de que dispúnhamos; a repressão, que mui rapidamente recolhia e destruía tudo quanto pudesse cheirar a propaganda subversiva; a eficiente colaboração com a polícia, nesse mister, dos stalinistas e seus simpatizantes, fizeram desaparecer quase tudo o que os oposicionistas e a Liga subsequente produziram. Alguns documentos estão sendo publicados pela primeira vez e outros tiveram de ser revertidos para o português, a partir de traduções estrangeiras.</p>



<p>A plataforma da oposição inclui, como ponto fundamental, tal como é exposto no editorial &#8220;Nossos propósitos&#8221;, publicado no primeiro número do jornal <em>A Luta de Classe</em>, órgão criado em 1930, &#8220;a solução revolucionária do problema social&#8230; mostrando a diferença fundamental que existe entre a concepção ’retalhista’ de Revolução (por etapas ou a prestações) e a verdadeira concepção marxista do desenvolvimento histórico, segundo a qual os acontecimentos se interdependem dialeticamente, marchando com ritmo que lhes é próprio e não dando jamais a possibilidade de uma classe resolver os problemas da outra&#8221;. A partir desse princípio, que é fundamental ainda hoje e enquanto o capitalismo perdurar na Terra, a posição política dos comunistas deve ser a de manter o objetivo de não abandonar a luta de classes em favor da &#8220;aliança de classes&#8221; que é o leitmotiv principal da atuação do Partido Comunista, até hoje.</p>



<p>E a &#8220;Carta aberta aos membros do PC&#8221;, redigida por Aristides Lobo, além de assinalar os erros que o Partido praticou com relação a movimentos pequeno-burgueses, militares e golpistas, lembra as bases em que deve considerar-se a disciplina partidária, a fim de que os membros do partido tenham disposição e coragem de vencer as ordens burocráticas, e discutir os problemas reais das classes trabalhadoras. E denuncia método de desmoralização baseado em calúnias, que o PC já põe em prática, citando o caso concreto de sua própria expulsão.</p>



<p>Mas é nos documentos em que faz a análise da situação econômica e social do Brasil, da situação brasileira e o trabalho para seu esclarecimento e no projeto de tese sobre a situação nacional que o trabalho verdadeiramente marxista das posições fundamentais dos oposicionistas se afirma com todo vigor.</p>



<p>O primeiro trabalho analisa as consequências da revolução de 1930, desmentindo a versão stalinóide de que o movimento da &#8220;Nova República&#8221; apregoada pelos jovens e velhos políticos fora feito em nome da unidade nacional em perigo. Ao contrário, tratava-se de manter a unidade burguesa do Brasil por meio de uma centralização acentuada sob a forma de ditadura militar aberta ou mascarada, ameaçando com as suas baionetas as massas exploradas e oprimidas.</p>



<p>No &#8220;Esboço&#8221; — da autoria comum de Mario Pedrosa e Livio Xavier — faz-se, pela primeira vez no Brasil, um esforço sério para compreender a formação nacional a partir de sua situação de colônia e, depois, de país independente. Na ocasião, o Partido Comunista não levantara qualquer estudo sério sobre a caracterização da situação nacional. Bastavam-lhe as generalizações antimarxistas de&nbsp;Octavio Brandão&nbsp;e os ukases vindos da&nbsp;III Internacional&nbsp;via Bureau Sul-Americano.</p>



<p>Analisando a transformação sofrida pelo país, com a necessidade de harmonizar o desenvolvimento da indústria nascente com a manutenção do monopólio do café no mercado mundial e a penetração do imperialismo devido ao crescimento da indústria, os autores mostram que na luta &#8220;em meio ao turbilhão imperialista a burguesia nacional deve subordinar a sua própria defesa à defesa do capitalismo&#8221;. Daí, concluem os autores, &#8220;a sua incapacidade política, seu reacionarismo cego e velhaco e — em todos os planos — a sua covardia&#8221;.</p>



<p>Ao analisar a política do Partido Comunista, o documento também analisa as conclusões do &#8220;Esboço&#8221;, propondo alguns acréscimos em relação à situação brasileira do momento. Funda-se principalmente no erro grosseiro do PCB, segundo o qual a &#8220;grande massa da população rural brasileira seria constituída de pequenos proprietários&#8221;. O partido considerava os colonos como proprietários, quando, na realidade, a sua situação era a de um trabalhador semi-escravizado pelas condições impostas discricionariamente pelos fazendeiros. O trabalho mostra que o partido, fundando sua política em generalizações não-marxistas, atribui ao colono o papel da pequena burguesia rural dos países europeus&#8230; na realidade adotando a concepção hipócrita da burguesia.</p>



<p>Fundamentalmente, os trabalhos de análise sobre a situação nacional realizados pela Oposição de Esquerda nos anos de 1930 a 1933, que estão organicamente entrosados neste volume, defendem a tese marxista e leninista da existência de uma luta de classes sem quartel da burguesia contra o proletariado e suas organizações políticas e de classe, e que o esquecimento desse princípio leva as massas trabalhadoras das cidades e dos campos à situação de subordinação de seus interesses aos dos seus exploradores. Numa palavra, não pode haver realmente uma aliança de classes real no desenvolvimento da histórico.</p>



<p class="has-text-align-center">***</p>



<p>Desde a publicação das teses da Oposição de Esquerda até hoje, o povo brasileiro passou por fases de extremo sacrifício, exploração, miséria e repressão. Ofuscando todos os maus governos anteriores, o que surgiu do putsch militar de 1964 foi o mais característico do tipo de regime que a burguesia, sempre aliada do imperialismo, apesar da boa vontade dos comunistas de mostrar que assim não é, aplica às massas e às suas vanguardas. Foi um período de horror, de opressão, de perseguições, assassinatos e de desenfreada impunidade para os autores de todos esses crimes. Impunidade que os torna audaciosos e muito seguros de que nada mais lhes pode acontecer, nem qualquer arranhão em suas propriedades mal-havidas, nem qualquer outra sanção social ou política.</p>



<p>Diante desse quadro, não se pode calar e esquecer os crimes cometidos contra todos os que se opuseram ao regime reacionário e violento que se instalou no país em 1964. O que se evidenciou nesse negro período da história brasileira foi a decisão existente nos militantes conscientes, estivessem eles certos ou errados, nesta ou naquela posição política, de enfrentar com decisão e heroísmo a repressão brutal e totalmente desproporcionada em face da fraca organização de resistência das massas. Sejam feitos os reconhecimentos e as homenagens a todos os que tombaram sob a violência do regime reacionário de 1964.</p>



<p class="has-text-align-center">***</p>



<p>Finalizando, lembremos que, dando um balanço histórico dos acontecimentos, ainda que muito esquemático e sucinto, podemos afirmar que é admirável constatar que as posições fundamentais das duas correntes em que se divide, realmente, o chamado &#8220;movimento revolucionário&#8221; permanecem nas trincheiras em que se abrigavam há mais de meio século: o(s) partido(s) comunista(s) continua(m) bravamente a qualificar de traição toda reafirmação do conceito de luta de classes quando a política lhe(s) apresenta a necessidade de uma definição em face de uma situação política concreta, digamos, como uma eleição, ou a votação de uma lei abolindo a dependência dos sindicatos, do imposto sindical, etc. E parece até enternecedora a defesa tenaz dessa pobre e desprotegida burguesia nacional, que morreria vítima miseranda se as hostes aguerridas do(s) partido(s) aludido(s) não se compactassem em muralhas humanas para impedir seu esmagamento sob as patas do pavoroso imperialismo.</p>



<p>Na realidade, o(s) partido(s) comunistas) brasileiro(s) desenvolve(m) uma atividade consciente, continuada e tenaz em defesa da &#8220;modernização&#8221; do capitalismo e da burguesia nacional e se opõe(m), com a mesma pertinácia e decisão, a qualquer movimento que se proponha a esclarecer as massas operárias e camponesas de que seu inimigo é o capitalismo, é a burguesia.</p>



<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>



<p><strong>Notas:</strong></p>



<p><sup>1</sup> Trecho do documento &#8220;Nossos Propositos&#8221; da LCI.</p>



<p><sup>2</sup> Citado por Pierre Broué em História del Partido Bolchevique.</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/a-oposicao-de-esquerda-no-brasil/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/a-oposicao-de-esquerda-no-brasil/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/a-oposicao-de-esquerda-no-brasil/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/a-oposicao-de-esquerda-no-brasil/" data-text="A Oposição de Esquerda no Brasil" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/a-oposicao-de-esquerda-no-brasil/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2023-04-13T15:44:20-03:00","datePublished":"2023-04-13T15:44:20-03:00","dateModified":"2023-04-20T11:10:43-03:00","headline":"A Oposi\u00e7\u00e3o de Esquerda no Brasil","name":"A Oposi\u00e7\u00e3o de Esquerda no Brasil","keywords":"1917,bolchevique,Brasil,burocracia,comunismo,documento,Hist\u00f3ria do Brasil,L\u00eanin,leninismo,luta de classes,OE,oposi\u00e7\u00e3o,Oposi\u00e7\u00e3o de Esquerda,Partido Bolchevique,revolu\u00e7\u00e3o russa,socialismo,Stalin,stalinismo,teoria,trotskismo,Trotsky","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/a-oposicao-de-esquerda-no-brasil\/","description":"Este artigo foi originalmente publicado como apresenta\u00e7\u00e3o ao livro \"Na Contracorrente da Hist\u00f3ria\", uma colet\u00e2nea de documentos produzidos pela primeira gera\u00e7\u00e3o de trotskistas no Brasil. Fulvio Abramo","copyrightYear":"2023","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/a-oposicao-de-esquerda-no-brasil/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/a-oposicao-de-esquerda-no-brasil/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/a-oposicao-de-esquerda-no-brasil/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/a-oposicao-de-esquerda-no-brasil\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Fulvio Abramo","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/fulvio-abramo\/"},"articleSection":"Oposi\u00e7\u00e3o de Esquerda","articleBody":"\nEste artigo foi originalmente publicado como apresenta\u00e7\u00e3o ao livro \"Na Contracorrente da Hist\u00f3ria\", uma colet\u00e2nea de documentos produzidos pela primeira gera\u00e7\u00e3o de trotskistas no Brasil. Fulvio Abramo, autor do texto publicado em 1987, foi um dos militantes que participaram dessa primeira experi\u00eancia de organiza\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nAbramo descreve as primeiras articula\u00e7\u00f5es da Oposi\u00e7\u00e3o de Esquerda, no combate \u00e0 pol\u00edtica de Stalin e seus aliados na Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica e na Internacional Comunista. O autor tamb\u00e9m apresenta informa\u00e7\u00f5es sobre alguns dos principais militantes do Grupo Comunista L\u00eanin (GCL) e da Liga Comunista (LC), as primeiras organiza\u00e7\u00f5es trotskistas do Brasil, al\u00e9m de destacar a import\u00e2ncia das elabora\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas e pol\u00edticas desses militantes trotskistas, especialmente o \u201cEsbo\u00e7o de uma An\u00e1lise da Situa\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica e Social do Brasil\u201d, escrito por Mario Pedrosa e L\u00edvio Xavier, em 1931. Este documento se constitui na primeira interpreta\u00e7\u00e3o marxista da forma\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e pol\u00edtica do Brasil. \n\n\n\nPublicamos o texto de Abramo como parte das comemora\u00e7\u00f5es, inauguradas na edi\u00e7\u00e3o 27 do jornal Tempo de Revolu\u00e7\u00e3o, do centen\u00e1rio da Oposi\u00e7\u00e3o de Esquerda, buscando refletir sobre o processo de organiza\u00e7\u00e3o dos revolucion\u00e1rios. Para conhecer as pr\u00f3ximas publica\u00e7\u00f5es, acompanhe nosso site e adquira ou assine o Tempo de Revolu\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n\n\n\n\nMais de cinquenta anos se passaram desde que os documentos reunidos nesta cole\u00e7\u00e3o foram publicados pela primeira vez, para divulga\u00e7\u00e3o das ideias e posi\u00e7\u00f5es de um pequeno, mas aguerrido e muito representativo, grupo de militantes do Partido Comunista Brasileiro (e de alguns elementos que a eles se juntaram por afinidade program\u00e1tica e te\u00f3rica) que visava recolocar a organiza\u00e7\u00e3o a que pertenciam na \"sua posi\u00e7\u00e3o verdadeiramente revolucion\u00e1ria contra a classe adversa, de acordo com os ensinamentos da Revolu\u00e7\u00e3o Russa\"1, da qual, segundo sua arraigada convic\u00e7\u00e3o, se havia perigosamente afastado.\n\n\n\nA decis\u00e3o de tornar p\u00fablicos seus pontos de vista fora causada pela intoler\u00e2ncia da dire\u00e7\u00e3o partid\u00e1ria que, obedecendo cegamente \u00e0s instru\u00e7\u00f5es emanadas diretamente de Moscou, mas recicladas atrav\u00e9s do Bureau Sul-Americano da&nbsp;III Internacional, instalado em Montevid\u00e9u, impedia qualquer discuss\u00e3o aprofundada dos problemas gerais do processo revolucion\u00e1rio e, mais especificamente, da pol\u00edtica imposta \u00e0 sua se\u00e7\u00e3o brasileira, o Partido Comunista do Brasil.\n\n\n\nEstava, por\u00e9m, baseada na convic\u00e7\u00e3o de que as suas cr\u00edticas \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o tomada ent\u00e3o pela&nbsp;III Internacional&nbsp;e pelo partido, no Brasil, constitu\u00edam aplica\u00e7\u00e3o correta da an\u00e1lise marxista e leninista da situa\u00e7\u00e3o. E de que, agindo em sua defesa, discutindo-as e expondo-as aos membros da organiza\u00e7\u00e3o e \u00e0 vanguarda revolucion\u00e1ria prolet\u00e1ria, estavam acompanhando a opini\u00e3o de&nbsp;L\u00eanin, que afirmara, j\u00e1 em 1894, a respeito do problema:\n\n\n\n\n\u201c\u00c9 rigorosamente certo que n\u00e3o existe completa unanimidade entre os marxistas ... Esta falta de unanimidade n\u00e3o revela debilidade, mas a for\u00e7a dos social-democratas russos... O consenso dos que se satisfazem com a aceita\u00e7\u00e3o un\u00e2nime das \u2019verdades alentadoras\u2019, essa tenra e comovente unanimidade, foi substitu\u00eddo por diverg\u00eancias entre pessoas que precisam de uma explica\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica real, da organiza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica atual da R\u00fassia ... uma an\u00e1lise de sua verdadeira evolu\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, de sua evolu\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e do resto das suas superestruturas.\u201d2\n\n\n\n\nNos anos trinta, quando estes documentos foram produzidos, a posi\u00e7\u00e3o de&nbsp;L\u00eanin, favor\u00e1vel \u00e0 admissibilidade de diverg\u00eancias nos organismos partid\u00e1rios em rela\u00e7\u00e3o a problemas de t\u00e1tica e de pol\u00edtica conjuntural, n\u00e3o era lembrada, sequer, pela maioria absoluta de seus contempor\u00e2neos. \u00c0quela altura,&nbsp;Stalin, explorando o argumento de que&nbsp;L\u00eanin&nbsp;aplicara modelos diferentes de organiza\u00e7\u00e3o da disciplina interna de acordo com certas situa\u00e7\u00f5es especiais (quanto mais dura a persegui\u00e7\u00e3o policial nas condi\u00e7\u00f5es de clandestinidade, mais centralizada a dire\u00e7\u00e3o), fizera o Partido Comunista da Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica e a&nbsp;III Internacional, dos quais j\u00e1 se considerava senhor absoluto, adotar o princ\u00edpio de que quaisquer diverg\u00eancias com os \u00f3rg\u00e3os dirigentes, fossem elas quais fossem, constitu\u00edam trai\u00e7\u00e3o \u00e0 causa da revolu\u00e7\u00e3o, ao partido e \u00e0 na\u00e7\u00e3o. Seus autores mereciam, portanto, a expuls\u00e3o do partido, a perda das fun\u00e7\u00f5es administrativas, dos empregos que porventura ocupassem, da pr\u00f3pria liberdade individual e at\u00e9 o fuzilamento. A simples apresenta\u00e7\u00e3o de um ponto de vista diferente por parte de um mero militante de base, numa reuni\u00e3o de partido ou de comit\u00eas sindicais, era considerada tentativa fracionista, exigindo, portanto, puni\u00e7\u00e3o severa.\n\n\n\nNessa \u00e9poca,&nbsp;Stalin&nbsp;j\u00e1 dispunha de influ\u00eancia quase absoluta no partido, que conseguira empolgar mediante o abuso total do cargo de secret\u00e1rio-geral, que lhe permitia agir com desenvoltura na administra\u00e7\u00e3o do partido e da rep\u00fablica. E se utilizava do poder para seus objetivos pessoais de modo ilimitado, pois conseguira afastar da burocracia do Estado e da hierarquia partid\u00e1ria todos os \"velhos\" militantes, a come\u00e7ar pelo grupo heroico que havia derrubado o Estado burgu\u00eas e instalado o poder do proletariado numa grande na\u00e7\u00e3o, pela primeira vez na Hist\u00f3ria. Tudo isso conseguira principalmente mediante \u00e0 intriga e \u00e0 difama\u00e7\u00e3o de um lado, e \u00e0 entrega de todos os principais cargos da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e do partido a elementos inimigos da revolu\u00e7\u00e3o: ex-mencheviques de direita, ex-oficiais graduados do ex\u00e9rcito czarista, jovens burocratas sem qualquer opini\u00e3o, a n\u00e3o ser a de que \u00e9 preciso manter-se a todo custo no posto, e larga safra de \"nepistas\", frutos dos efeitos contradit\u00f3rios de certos mecanismos da amarga fase da&nbsp;NEP. Esses apoios lhe proporcionavam maioria absoluta de aprova\u00e7\u00f5es em todas as inst\u00e2ncias onde tivessem de ser discutidas as suas opini\u00f5es e decis\u00f5es. A burocracia se tornara, pois, atrav\u00e9s de&nbsp;Stalin, base de sustenta\u00e7\u00e3o da estrutura do Estado e do partido. O secret\u00e1rio-geral era o fautor e o s\u00edmbolo desse novo dom\u00ednio dentro da sociedade sovi\u00e9tica. Era, como todo o curso seguinte da hist\u00f3ria do pa\u00eds evidenciou, o agente da burocracia de Estado, a qual conseguira, atrav\u00e9s de sua a\u00e7\u00e3o, afastar o poder direto do proletariado, obrigando-o a delegar a sua \"representa\u00e7\u00e3o\" \u00e0 burocracia anti-bolchevique. Bra\u00e7o direito dessa nova ordem,&nbsp;Stalin&nbsp;conseguira, em 1926 e 1927, expulsar&nbsp;Trotsky,&nbsp;Kamenev&nbsp;e&nbsp;Zinoviev&nbsp;do Bureau Pol\u00edtico e do Pleno do Comit\u00ea Central e, posteriormente, do partido. Em janeiro de 1928, desintegra-se a oposi\u00e7\u00e3o conjunta e s\u00e3o deportados os elementos considerados \"irreconcili\u00e1veis\".&nbsp;Trotsky&nbsp;\u00e9 enviado a Alma Ata.\n\n\n\nAssim,&nbsp;Stalin&nbsp;conseguira, j\u00e1 nos \u00faltimos anos da d\u00e9cada de 20, desmantelar a parte mais substancial da resist\u00eancia dos \"velhos bolcheviques\" e fizera o partido e a&nbsp;Internacional&nbsp;adotarem as teorias da \"possibilidade da constru\u00e7\u00e3o do socialismo em um s\u00f3 pa\u00eds\"; da \"revolu\u00e7\u00e3o por etapas ou a retalho\", em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 da \"revolu\u00e7\u00e3o permanente\", formulada primitivamente por&nbsp;Marx&nbsp;e apoiada por&nbsp;Trotsky; dos \"sindicatos vermelhos\", que marcaram o isolamento dos comunistas das organiza\u00e7\u00f5es oper\u00e1rias de massa; do \"terceiro per\u00edodo\", que lhe permitiu lan\u00e7ar \u00e0 aventuras suicidas v\u00e1rias se\u00e7\u00f5es da&nbsp;Internacional&nbsp;e entregar \u00e0 burguesia conglomerados inteiros de organismos sindicais; da necessidade de aliar-se, nos \"pa\u00edses atrasados\", \u00e0s burguesias nacionais, \u00e0s quais deviam subordinar-se os movimentos comunistas, para n\u00e3o criar empecilhos \u00e0 \"tarefa hist\u00f3rica\" da \"luta contra o imperialismo\".\n\n\n\nAs deforma\u00e7\u00f5es impostas ao curso revolucion\u00e1rio iniciado com a tomada do poder e sempre apresentadas como determinadas pelas dificuldades da organiza\u00e7\u00e3o do estado socialista projetado pelos bolcheviques e a opress\u00e3o e viol\u00eancia exercidas contra os oposicionistas \u2014 de que o famoso relat\u00f3rio&nbsp;Kruschev&nbsp;apresentado ao XX Congresso \u00e9 uma prova definitiva, embora tardia e incompleta \u2014 n\u00e3o foram aceitas sem luta. Logo no come\u00e7o do processo de a\u00e7ambarcamento do partido,&nbsp;Stalin&nbsp;e sua burocracia encontraram a resist\u00eancia dos companheiros de&nbsp;L\u00eanin, de toda a camada de revolucion\u00e1rios que demonstraram a sua verdadeira qualidade na realiza\u00e7\u00e3o da tomada do poder e da subsequente guerra civil, em defesa do nascente Estado Sovi\u00e9tico. O s\u00edmbolo mais caracterizador dessa resist\u00eancia, sua express\u00e3o mais forte e leg\u00edtima, foi&nbsp;Leon Trotsky.\n\n\n\nPara venc\u00ea-lo, e aos seus companheiros e seguidores,&nbsp;Stalin&nbsp;empregou o sistema do terror ilimitado, culminando, mais tarde, com o assassinato de centenas de oposicionistas e do pr\u00f3prio&nbsp;Trotsky.\n\n\n\nOs anos conturbados do ascenso do stalinismo marcam tamb\u00e9m uma \u00e9poca de grandes derrotas do proletariado mundial: na It\u00e1lia, o advento de&nbsp;Mussolini&nbsp;ao poder; na Pol\u00f4nia, o golpe de estado do sanguin\u00e1rio marechal&nbsp;Pilsudski; na China, a incorpora\u00e7\u00e3o dos militantes comunistas ao partido da burguesia chinesa, o&nbsp;Kuomintang, por ordem de&nbsp;Stalin, que assim julgava apoiar a alian\u00e7a de classes do antigo Imp\u00e9rio Celeste \"contra\" o imperialismo, com o consequente exterm\u00ednio, ordenado pelo seu chefe&nbsp;Chang-Kai-Chek, de dezenas de milhares de trabalhadores, em Shangai; execu\u00e7\u00e3o de&nbsp;Sacco&nbsp;e&nbsp;Vanzetti&nbsp;nos Estados Unidos;&nbsp;Salazar&nbsp;ministro das Finan\u00e7as e dono de Portugal...\n\n\n\nA esta altura, conv\u00e9m explicar que a refer\u00eancia aos epis\u00f3dios traum\u00e1ticos desse per\u00edodo \u00e9 feita, principalmente, para que o leitor possa formar uma vis\u00e3o a mais real poss\u00edvel das causas que tornaram a pol\u00eamica t\u00e3o tensa e aguda. E poder esclarecer tamb\u00e9m o motivo pelo qual, depois de uma luta em que perdeu milhares ou dezenas de milhares de companheiros, em que levou ao extremo a sua decis\u00e3o de n\u00e3o romper com o partido, a paci\u00eancia na discuss\u00e3o e a abund\u00e2ncia de argumenta\u00e7\u00e3o em suas cr\u00edticas e an\u00e1lises, a oposi\u00e7\u00e3o de esquerda teve finalmente de separar-se em definitivo do partido russo e de sua servil&nbsp;Internacional, para atuar de modo independente.\n\n\n\nOs documentos aqui reproduzidos referem-se \u00e0 fase de oposi\u00e7\u00e3o e refletem a decis\u00e3o de manter-se no quadro das institui\u00e7\u00f5es \"oficiais\", sem, entretanto, deixar de exercer o direito revolucion\u00e1rio de afirmar abertamente seus princ\u00edpios contra todas as tentativas de emudecimento vindas das dire\u00e7\u00f5es nacional e internacional.\n\n\n\nNo Brasil, o problema da aplica\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica stalinista ao Partido Comunista n\u00e3o sofre, nos in\u00edcios dos anos 20, grandes dificuldades. O partido \u00e9 novo, possui poucos membros com capacita\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica: os marxistas contam-se nos dedos de uma m\u00e3o. As posi\u00e7\u00f5es do partido fundam-se de modo geral nas opini\u00f5es de&nbsp;Octavio Brand\u00e3o, expostas no livro \u201cAgrarismo e lndustrialismo\u201d, que coloca como problema central da revolu\u00e7\u00e3o o seu car\u00e1ter \"agr\u00e1rio e antiimperialista\", uma \"fase democr\u00e1tico-burguesa\". Mais tarde, depois da volta de Moscou de militantes brasileiros enviados para \"aprender\" marxismo ou representar os comunistas deste pa\u00eds em congressos da&nbsp;III Internacional, o car\u00e1ter da revolu\u00e7\u00e3o foi definido como \"oper\u00e1rio e campon\u00eas\". De acordo com movimentos pol\u00edticos e sociais que sacudiam o pa\u00eds, a \"palavra de ordem\" foi tomando matizes diferentes, \"sem deixar nunca seu conte\u00fado democr\u00e1tico-burgu\u00eas\", dir\u00e1, anos mais tarde, um membro destacado do pr\u00f3prio PCB.\n\n\n\nDa caracteriza\u00e7\u00e3o do tipo de sociedade em que se vive depende o car\u00e1ter das modifica\u00e7\u00f5es (revolu\u00e7\u00e3o) que se pretende materializar. As generaliza\u00e7\u00f5es de&nbsp;Octavio Brand\u00e3o, os dogmas stalinistas a respeito da natureza e da disciplina do Partido e o conhecimento do que est\u00e1 se passando sob dom\u00ednio stalinista na Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica, na China, na Alemanha, em todos os pa\u00edses enfim, desperta a aten\u00e7\u00e3o dos membros do partido no Brasil. E muito particularmente de um grupo mais interessado no estudo s\u00e9rio do marxismo do que no do papel de dirigentes e deposit\u00e1rios da confian\u00e7a dos senhores da&nbsp;III Internacional.\n\n\n\nEsses militantes procedem de v\u00e1rias origens. Aristides da Silveira Lobo, que pertence aos quadros do PCB desde 1923, \u00e9 um intelectual ativista e en\u00e9rgico, professor de l\u00edngua portuguesa, orador brilhante enviado \u00e0 S\u00e3o Paulo para organizar o comit\u00ea regional local. Cabe-lhe uma tarefa dif\u00edcil: a luta contra a predomin\u00e2ncia da atividade anarquista nos sindicatos, ainda muito forte. Tradutor de obras marxistas, em contato permanente com os elementos intelectuais mais pr\u00f3ximos das posi\u00e7\u00f5es revolucion\u00e1rias, Aristides Lobo est\u00e1 em cont\u00ednuo confronto com os dirigentes do partido. Na medida em que se aprofunda na leitura das obras de&nbsp;Marx,&nbsp;L\u00eanin,&nbsp;Trotsky,&nbsp;Bukharin&nbsp;e outros autores revolucion\u00e1rios, A. Lobo se convence da fragilidade te\u00f3rica e t\u00e1tica da dire\u00e7\u00e3o partid\u00e1ria, \u00e0 qual critica sem restri\u00e7\u00f5es, toda vez que lhe pare\u00e7a necess\u00e1rio. \u00c9 um militante honesto, dedicado e corajoso. Quando inicia, como era de se prever, o seu processo de ruptura, em 1928, Lobo j\u00e1 conta com mais de dez encarceramentos. Em 1930 \u00e9 exilado e vai \u00e0 Argentina, onde organiza, com&nbsp;Luiz Carlos Prestes, a LAR.\n\n\n\nJo\u00e3o da Costa Pimenta, fluminense, sem d\u00favida o oper\u00e1rio melhor dotado de sua gera\u00e7\u00e3o, \u00e9 um gr\u00e1fico que se torna rapidamente um aglutinador de militantes. Fundador do PCB, tamb\u00e9m n\u00e3o aceita a dire\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica e age com grande liberdade de a\u00e7\u00e3o, mas sempre rigorosamente no sentido da defesa da classe trabalhadora e de programas de luta organizada. \u00c9 tamb\u00e9m grande orador e possui personalidade jovial, irradiando simpatia, diversamente de Aristides Lobo, que \u00e9 sarc\u00e1stico e contundente.\n\n\n\nRodolfo Coutinho, pernambucano, depois de passar pelo movimento anarquista, entra para o Partido Comunista e se distingue pela sua atividade de divulgador do marxismo. Depois de transferir-se para o Rio de Janeiro, Rodolfo participa de todos os problemas da organiza\u00e7\u00e3o e \u00e9 um dos primeiros a apresentar uma s\u00e9rie de quest\u00f5es pol\u00eamicas ante \u00e0 Comiss\u00e3o Central Executiva do partido, em documento assinado em companhia de Joaquim Barbosa, a prop\u00f3sito da decis\u00e3o tomada pela CCE de enviar&nbsp;Astrogildo Pereira&nbsp;\u00e0 Buenos Aires para propor uma alian\u00e7a do PCB com&nbsp;Luiz Carlos Prestes&nbsp;e que consideram antimarxista e contrarrevolucion\u00e1ria.\n\n\n\nMario Xavier de Andrade Pedrosa, mais simplesmente Mario Pedrosa, natural de Timba\u00faba (PE), vai ao Rio de Janeiro e cursa Direito, na \u00e9poca em que Livio Barreto Xavier, procedente do Cear\u00e1, est\u00e1 completando seus estudos na mesma faculdade. Ambos s\u00e3o alunos do professor Edgardo de Castro Rebello, historiador e professor, que os inicia e aperfei\u00e7oa no conhecimento do marxismo. Castro Rebello tem outros disc\u00edpulos, como Dias Pequeno e Rodolfo Coutinho. Pedrosa e L. Xavier ingressam no PCB quase ao mesmo tempo e se tornam amigos fraternais e companheiros de luta, numa colabora\u00e7\u00e3o estreita que se prolonga durante muitos anos. Pedrosa, cujas qualidades pessoais despertam as aten\u00e7\u00f5es do partido, \u00e9 enviado pela dire\u00e7\u00e3o para frequentar a escola leninista de Moscou. Acometido de doen\u00e7a enquanto passa pela Alemanha, onde toma conhecimento detalhado das cr\u00edticas de&nbsp;Trotsky&nbsp;e da situa\u00e7\u00e3o da&nbsp;Internacional, recusa seguir viagem e retorna ao Brasil. Forma quase imediatamente o primeiro grupo oposicionista brasileiro, o Grupo Comunista Lenine, em 1930. Intelig\u00eancia vers\u00e1til e milit\u00e2ncia ativa, Pedrosa \u00e9 dos marxistas mais brilhantes de seu tempo. Livio Xavier distingue-se pelo profundo conhecimento dos aspectos te\u00f3ricos do marxismo e do leninismo. A colabora\u00e7\u00e3o desses dois elementos com Jo\u00e3o da Costa Pimenta, Aristides Lobo, Dalla D\u00e9a (oper\u00e1rio gr\u00e1fico), M\u00e1rio Dupont, Mary Houston Pedrosa, mulher de Mario, Manuel Medeiros, tamb\u00e9m gr\u00e1fico, Jos\u00e9 Auto e com a escritora Raquel de Queiroz, permite a funda\u00e7\u00e3o da Liga Comunista Internacionalista (bolchevique-leninista), constituindo-se, assim, no Brasil, o primeiro n\u00facleo caracterizadamente oposicionista, de tend\u00eancia trotskista. No primeiro n\u00famero do jornal que o grupo faz circular, o car\u00e1ter da organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 nitidamente explicado: oposicionistas, n\u00e3o pretendem, seus criadores, romper com o partido. Seu agrupamento pressup\u00f5e uma tentativa de convencer a maioria do partido de que ela deve restabelecer os princ\u00edpios e a pol\u00edtica revolucion\u00e1rios, opondo-se aos desvios que o stalinismo est\u00e1 introduzindo em todos os organismos partid\u00e1rios.\n\n\n\nTransferindo-se para S\u00e3o Paulo, o Comit\u00ea Central da Liga Comunista Internacionalista, absorve numerosos elementos ativos em organiza\u00e7\u00f5es sindicais, estudantis e pol\u00edticas que se negavam a filiar-se ao PCB por motivos muito afins e semelhantes aos que determinavam as posi\u00e7\u00f5es da LCI. O mais numeroso e significativo desses grupos, que permitiu r\u00e1pida expans\u00e3o das atividades da LCI, era formado por Mirno Tibor, jovem e brilhante estudante; Arnaldo Tommasini, Lelia Abramo e F\u00falvio Abramo, todos empregados no com\u00e9rcio, L. M\u00e1ssara, contador, Azis Sim\u00e3o, estudante, M\u00e1rio Colleoni, metal\u00fargico de Santo Andr\u00e9, Ariston Rusciolelli, comerci\u00e1rio, Josefina Mendez, oper\u00e1ria t\u00eaxtil, Fernando Bertolotti, contador e outros.\n\n\n\nAglutinaram-se tamb\u00e9m em torno da LCI v\u00e1rios elementos de comunidades estrangeiras, h\u00fangaros principalmente, destacando-se entre eles Rudolf Josip Lauff, que, de prisioneiro dos russos quando da derrota h\u00fangara na batalha de Przemysl, durante a I Guerra Mundial, se tornou soldado do Ex\u00e9rcito Vermelho e combateu ao longo de toda a Transiberiana, at\u00e9 ser preso, novamente, desta vez pelos japoneses, em Vladivostock; com ele vieram para a LCI mais dois ex-militantes das unidades h\u00fangaras do Ex\u00e9rcito Vermelho, Anton M\u00e1cek e Anton. Colaboram, tamb\u00e9m, com a LCI dois intelectuais europeus, o poeta surrealista Benjamin P\u00e9ret e o combativo militante trotskista italiano Goffredo Rosini, que deveria desaparecer na Guerra Civil Espanhola, com fortes ind\u00edcios de ter sido assassinado pela&nbsp;GPU. Simpatizantes muito ativos eram Geraldo Ferraz, jornalista e cr\u00edtico de arte que conseguia contratar para o jornal que dirigia v\u00e1rios militantes trotskistas; Miguel de Macedo, tamb\u00e9m jornalista, que ministrava cursos de marxismo para militantes e escrevia artigos para os \u00f3rg\u00e3os do grupo (inclusive para O Homem Livre); os editores Salvador Pinta\u00fade e Paschoal Petraccone, que os auxiliavam encarregando-os de tradu\u00e7\u00e3o de obras estrangeiras; o jornalista, desenhista e gravador Livio Abramo, autor de numerosos desenhos para as publica\u00e7\u00f5es da LCI; finalmente, uma cita\u00e7\u00e3o especial para o m\u00e9dico Nestor Reis, fisiologista de grande capacidade, a quem Mario Pedrosa, Victor de Azevedo Pinheiro e quem assina estas linhas tiveram a ventura de haver sido tratados de suas doen\u00e7as pulmonares.\n\n\n\nN\u00e3o cabe neste pref\u00e1cio despretensioso fazer a an\u00e1lise das posi\u00e7\u00f5es que a Liga Comunista Internacionalista, na condi\u00e7\u00e3o de oposi\u00e7\u00e3o interna do PCB e n\u00e3o ainda entidade independente, tomou em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 tarefa que se propusera, de reintegrar o PCB \u00e0 sua condi\u00e7\u00e3o de agente do processo revolucion\u00e1rio.\n\n\n\nA cole\u00e7\u00e3o que estamos oferecendo a todos os que procuram conhecer os fatos da hist\u00f3ria do movimento oper\u00e1rio brasileiro como eles realmente aconteceram fala por si mesma. Os textos aqui reproduzidos pela primeira vez em volume n\u00e3o estavam, at\u00e9 agora, ao alcance dos scholars, historiadores e... romancistas. A exiguidade dos meios de propaganda de que disp\u00fanhamos; a repress\u00e3o, que mui rapidamente recolhia e destru\u00eda tudo quanto pudesse cheirar a propaganda subversiva; a eficiente colabora\u00e7\u00e3o com a pol\u00edcia, nesse mister, dos stalinistas e seus simpatizantes, fizeram desaparecer quase tudo o que os oposicionistas e a Liga subsequente produziram. Alguns documentos est\u00e3o sendo publicados pela primeira vez e outros tiveram de ser revertidos para o portugu\u00eas, a partir de tradu\u00e7\u00f5es estrangeiras.\n\n\n\nA plataforma da oposi\u00e7\u00e3o inclui, como ponto fundamental, tal como \u00e9 exposto no editorial \"Nossos prop\u00f3sitos\", publicado no primeiro n\u00famero do jornal A Luta de Classe, \u00f3rg\u00e3o criado em 1930, \"a solu\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria do problema social... mostrando a diferen\u00e7a fundamental que existe entre a concep\u00e7\u00e3o \u2019retalhista\u2019 de Revolu\u00e7\u00e3o (por etapas ou a presta\u00e7\u00f5es) e a verdadeira concep\u00e7\u00e3o marxista do desenvolvimento hist\u00f3rico, segundo a qual os acontecimentos se interdependem dialeticamente, marchando com ritmo que lhes \u00e9 pr\u00f3prio e n\u00e3o dando jamais a possibilidade de uma classe resolver os problemas da outra\". A partir desse princ\u00edpio, que \u00e9 fundamental ainda hoje e enquanto o capitalismo perdurar na Terra, a posi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dos comunistas deve ser a de manter o objetivo de n\u00e3o abandonar a luta de classes em favor da \"alian\u00e7a de classes\" que \u00e9 o leitmotiv principal da atua\u00e7\u00e3o do Partido Comunista, at\u00e9 hoje.\n\n\n\nE a \"Carta aberta aos membros do PC\", redigida por Aristides Lobo, al\u00e9m de assinalar os erros que o Partido praticou com rela\u00e7\u00e3o a movimentos pequeno-burgueses, militares e golpistas, lembra as bases em que deve considerar-se a disciplina partid\u00e1ria, a fim de que os membros do partido tenham disposi\u00e7\u00e3o e coragem de vencer as ordens burocr\u00e1ticas, e discutir os problemas reais das classes trabalhadoras. E denuncia m\u00e9todo de desmoraliza\u00e7\u00e3o baseado em cal\u00fanias, que o PC j\u00e1 p\u00f5e em pr\u00e1tica, citando o caso concreto de sua pr\u00f3pria expuls\u00e3o.\n\n\n\nMas \u00e9 nos documentos em que faz a an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e social do Brasil, da situa\u00e7\u00e3o brasileira e o trabalho para seu esclarecimento e no projeto de tese sobre a situa\u00e7\u00e3o nacional que o trabalho verdadeiramente marxista das posi\u00e7\u00f5es fundamentais dos oposicionistas se afirma com todo vigor.\n\n\n\nO primeiro trabalho analisa as consequ\u00eancias da revolu\u00e7\u00e3o de 1930, desmentindo a vers\u00e3o stalin\u00f3ide de que o movimento da \"Nova Rep\u00fablica\" apregoada pelos jovens e velhos pol\u00edticos fora feito em nome da unidade nacional em perigo. Ao contr\u00e1rio, tratava-se de manter a unidade burguesa do Brasil por meio de uma centraliza\u00e7\u00e3o acentuada sob a forma de ditadura militar aberta ou mascarada, amea\u00e7ando com as suas baionetas as massas exploradas e oprimidas.\n\n\n\nNo \"Esbo\u00e7o\" \u2014 da autoria comum de Mario Pedrosa e Livio Xavier \u2014 faz-se, pela primeira vez no Brasil, um esfor\u00e7o s\u00e9rio para compreender a forma\u00e7\u00e3o nacional a partir de sua situa\u00e7\u00e3o de col\u00f4nia e, depois, de pa\u00eds independente. Na ocasi\u00e3o, o Partido Comunista n\u00e3o levantara qualquer estudo s\u00e9rio sobre a caracteriza\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o nacional. Bastavam-lhe as generaliza\u00e7\u00f5es antimarxistas de&nbsp;Octavio Brand\u00e3o&nbsp;e os ukases vindos da&nbsp;III Internacional&nbsp;via Bureau Sul-Americano.\n\n\n\nAnalisando a transforma\u00e7\u00e3o sofrida pelo pa\u00eds, com a necessidade de harmonizar o desenvolvimento da ind\u00fastria nascente com a manuten\u00e7\u00e3o do monop\u00f3lio do caf\u00e9 no mercado mundial e a penetra\u00e7\u00e3o do imperialismo devido ao crescimento da ind\u00fastria, os autores mostram que na luta \"em meio ao turbilh\u00e3o imperialista a burguesia nacional deve subordinar a sua pr\u00f3pria defesa \u00e0 defesa do capitalismo\". Da\u00ed, concluem os autores, \"a sua incapacidade pol\u00edtica, seu reacionarismo cego e velhaco e \u2014 em todos os planos \u2014 a sua covardia\".\n\n\n\nAo analisar a pol\u00edtica do Partido Comunista, o documento tamb\u00e9m analisa as conclus\u00f5es do \"Esbo\u00e7o\", propondo alguns acr\u00e9scimos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 situa\u00e7\u00e3o brasileira do momento. Funda-se principalmente no erro grosseiro do PCB, segundo o qual a \"grande massa da popula\u00e7\u00e3o rural brasileira seria constitu\u00edda de pequenos propriet\u00e1rios\". O partido considerava os colonos como propriet\u00e1rios, quando, na realidade, a sua situa\u00e7\u00e3o era a de um trabalhador semi-escravizado pelas condi\u00e7\u00f5es impostas discricionariamente pelos fazendeiros. O trabalho mostra que o partido, fundando sua pol\u00edtica em generaliza\u00e7\u00f5es n\u00e3o-marxistas, atribui ao colono o papel da pequena burguesia rural dos pa\u00edses europeus... na realidade adotando a concep\u00e7\u00e3o hip\u00f3crita da burguesia.\n\n\n\nFundamentalmente, os trabalhos de an\u00e1lise sobre a situa\u00e7\u00e3o nacional realizados pela Oposi\u00e7\u00e3o de Esquerda nos anos de 1930 a 1933, que est\u00e3o organicamente entrosados neste volume, defendem a tese marxista e leninista da exist\u00eancia de uma luta de classes sem quartel da burguesia contra o proletariado e suas organiza\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e de classe, e que o esquecimento desse princ\u00edpio leva as massas trabalhadoras das cidades e dos campos \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de subordina\u00e7\u00e3o de seus interesses aos dos seus exploradores. Numa palavra, n\u00e3o pode haver realmente uma alian\u00e7a de classes real no desenvolvimento da hist\u00f3rico.\n\n\n\n***\n\n\n\nDesde a publica\u00e7\u00e3o das teses da Oposi\u00e7\u00e3o de Esquerda at\u00e9 hoje, o povo brasileiro passou por fases de extremo sacrif\u00edcio, explora\u00e7\u00e3o, mis\u00e9ria e repress\u00e3o. Ofuscando todos os maus governos anteriores, o que surgiu do putsch militar de 1964 foi o mais caracter\u00edstico do tipo de regime que a burguesia, sempre aliada do imperialismo, apesar da boa vontade dos comunistas de mostrar que assim n\u00e3o \u00e9, aplica \u00e0s massas e \u00e0s suas vanguardas. Foi um per\u00edodo de horror, de opress\u00e3o, de persegui\u00e7\u00f5es, assassinatos e de desenfreada impunidade para os autores de todos esses crimes. Impunidade que os torna audaciosos e muito seguros de que nada mais lhes pode acontecer, nem qualquer arranh\u00e3o em suas propriedades mal-havidas, nem qualquer outra san\u00e7\u00e3o social ou pol\u00edtica.\n\n\n\nDiante desse quadro, n\u00e3o se pode calar e esquecer os crimes cometidos contra todos os que se opuseram ao regime reacion\u00e1rio e violento que se instalou no pa\u00eds em 1964. O que se evidenciou nesse negro per\u00edodo da hist\u00f3ria brasileira foi a decis\u00e3o existente nos militantes conscientes, estivessem eles certos ou errados, nesta ou naquela posi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, de enfrentar com decis\u00e3o e hero\u00edsmo a repress\u00e3o brutal e totalmente desproporcionada em face da fraca organiza\u00e7\u00e3o de resist\u00eancia das massas. Sejam feitos os reconhecimentos e as homenagens a todos os que tombaram sob a viol\u00eancia do regime reacion\u00e1rio de 1964.\n\n\n\n***\n\n\n\nFinalizando, lembremos que, dando um balan\u00e7o hist\u00f3rico dos acontecimentos, ainda que muito esquem\u00e1tico e sucinto, podemos afirmar que \u00e9 admir\u00e1vel constatar que as posi\u00e7\u00f5es fundamentais das duas correntes em que se divide, realmente, o chamado \"movimento revolucion\u00e1rio\" permanecem nas trincheiras em que se abrigavam h\u00e1 mais de meio s\u00e9culo: o(s) partido(s) comunista(s) continua(m) bravamente a qualificar de trai\u00e7\u00e3o toda reafirma\u00e7\u00e3o do conceito de luta de classes quando a pol\u00edtica lhe(s) apresenta a necessidade de uma defini\u00e7\u00e3o em face de uma situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica concreta, digamos, como uma elei\u00e7\u00e3o, ou a vota\u00e7\u00e3o de uma lei abolindo a depend\u00eancia dos sindicatos, do imposto sindical, etc. E parece at\u00e9 enternecedora a defesa tenaz dessa pobre e desprotegida burguesia nacional, que morreria v\u00edtima miseranda se as hostes aguerridas do(s) partido(s) aludido(s) n\u00e3o se compactassem em muralhas humanas para impedir seu esmagamento sob as patas do pavoroso imperialismo.\n\n\n\nNa realidade, o(s) partido(s) comunistas) brasileiro(s) desenvolve(m) uma atividade consciente, continuada e tenaz em defesa da \"moderniza\u00e7\u00e3o\" do capitalismo e da burguesia nacional e se op\u00f5e(m), com a mesma pertin\u00e1cia e decis\u00e3o, a qualquer movimento que se proponha a esclarecer as massas oper\u00e1rias e camponesas de que seu inimigo \u00e9 o capitalismo, \u00e9 a burguesia.\n\n\n\n\n\n\n\nNotas:\n\n\n\n1 Trecho do documento \"Nossos Propositos\" da LCI.\n\n\n\n2 Citado por Pierre Brou\u00e9 em Hist\u00f3ria del Partido Bolchevique.\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2023\/04\/a-luta-de-classe.jpg?fit=1000%2C500&ssl=1","width":1000,"height":500}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"48235\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "48235" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/a-oposicao-de-esquerda-no-brasil/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:43 GMT -->
</html>