<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/estamos-sindicalizando-a-empresa-mais-valiosa-do-mundo-entrevista-com-um-trabalhador-da-apple/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:35 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>“Estamos sindicalizando a empresa mais valiosa do mundo”: entrevista com um trabalhador da Apple &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/46861" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/estamos-sindicalizando-a-empresa-mais-valiosa-do-mundo-entrevista-com-um-trabalhador-da-apple/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Festamos-sindicalizando-a-empresa-mais-valiosa-do-mundo-entrevista-com-um-trabalhador-da-apple%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Festamos-sindicalizando-a-empresa-mais-valiosa-do-mundo-entrevista-com-um-trabalhador-da-apple%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="“Estamos sindicalizando a empresa mais valiosa do mundo”: entrevista com um trabalhador da Apple" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/estamos-sindicalizando-a-empresa-mais-valiosa-do-mundo-entrevista-com-um-trabalhador-da-apple/" />
<meta property="og:description" content="Em junho deste ano, os trabalhadores do varejo da Apple em Baltimore fizeram história ao vencer a votação pela representação sindical na primeira das 270 lojas da Apple nos EUA. Isso representa os …" />
<meta property="article:published_time" content="2022-11-16T14:06:47+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2022-11-16T14:06:52+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/11/Apple_store_Florida_Image_proshob.jpeg?fit=1200%2C900&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1200" />
<meta property="og:image:height" content="900" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="“Estamos sindicalizando a empresa mais valiosa do mundo”: entrevista com um trabalhador da Apple" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/11/Apple_store_Florida_Image_proshob.jpeg?fit=1200%2C900&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-46861 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-46861 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-sindical" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/11/Apple_store_Florida_Image_proshob.jpeg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/11/Apple_store_Florida_Image_proshob.jpeg?resize=660%2C330&amp;ssl=1 660w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/11/Apple_store_Florida_Image_proshob.jpeg?resize=1050%2C525&amp;ssl=1 1050w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/11/Apple_store_Florida_Image_proshob.jpeg?zoom=2&amp;resize=660%2C330&amp;ssl=1 1320w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/11/Apple_store_Florida_Image_proshob.jpeg?zoom=3&amp;resize=660%2C330&amp;ssl=1 1980w" sizes="(max-width: 660px) 100vw, 660px" />		</div>
	
		<div class="single-post-caption">Imagem: proshob</div> 


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">“Estamos sindicalizando a empresa mais valiosa do mundo”: entrevista com um trabalhador da Apple</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/socialist-appeal-cmiestados-unidos/" title="">Revolutionary Communists of America (ICR/Estados Unidos) </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/11/2022</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					
<p>Em junho deste ano, os trabalhadores do varejo da Apple em Baltimore fizeram história ao vencer a votação pela representação sindical na primeira das 270 lojas da Apple nos EUA. Isso representa os primeiros tiros na batalha para sindicalizar a empresa com a maior valorização de mercado do mundo, atingindo<a href="https://translate.google.com/website?sl=en&amp;tl=pt&amp;hl=en&amp;client=webapp&amp;u=https://www.nytimes.com/2022/01/03/technology/apple-3-trillion-market-value.html"> US$ 3 trilhões</a> de dólares no início deste ano. A batalha pela Apple junta-se à crescente onda de<a href="https://socialistrevolution-org.translate.goog/starbucks-worker-interview/?_x_tr_sl=en&amp;_x_tr_tl=pt&amp;_x_tr_hl=en&amp;_x_tr_pto=wapp"> movimentos organizadores na Starbucks</a> , aos recentes desenvolvimentos de sindicalização na <a href="https://www.wired.com/story/activision-blizzard-union-negotiations/">Activision Blizzard</a> e à<a href="https://socialistrevolution-org.translate.goog/amazon-labor-union-and-the-awakening-of-the-american-working-class/?_x_tr_sl=en&amp;_x_tr_tl=pt&amp;_x_tr_hl=en&amp;_x_tr_pto=wapp"> histórica votação sindical na Amazon</a> .</p>



<p>No primeiro semestre deste ano, os trabalhadores da Apple em Maryland, Geórgia, Kentucky e<a href="https://www.theverge.com/2022/6/9/23161526/apple-retail-workers-switch-unions-communications-workers-america"> Nova York</a> anunciaram campanhas de sindicalização. <em>A Revolução Socialista (seção do EUA da Corrente Marxista Internacional)</em> acompanhou esses eventos com cuidado e apóia totalmente todos os esforços de organização sindical – desde a luta pelo reconhecimento do sindicato até o estabelecimento de salários mais altos, benefícios e melhores condições de trabalho.</p>



<p><a href="https://socialistrevolution-org.translate.goog/interview-with-chris-smalls-the-labor-movement-is-awakening/?_x_tr_sl=en&amp;_x_tr_tl=pt&amp;_x_tr_hl=en&amp;_x_tr_pto=wapp">Assim como na batalha da Amazon</a>, a luta para sindicalizar uma das empresas mais poderosas do mundo não será nada fácil. Vencer esta batalha exigirá nada menos que uma ofensiva total do movimento trabalhista, um retorno às táticas militantes de luta de classes das décadas de 1930 e 1940 e a mais ampla solidariedade e apoio da classe trabalhadora em geral.</p>



<p><em>A Revolução Socialista</em> argumenta que a Communication Workers of America (CWA), e quaisquer outros sindicatos envolvidos, devem dedicar todos os recursos necessários para fortalecer a campanha o mais forte possível com o objetivo de sindicalizar todas as lojas da Apple. Esse esforço deve abranger todos os cantos do império da Apple, conectando os trabalhadores do varejo nas lojas da Apple em todo o mundo com os trabalhadores da sede corporativa, bem como com os trabalhadores que projetam e fabricam os produtos da Apple.</p>



<p><em>A Revolução Socialista</em> recentemente conversou com um vendedor da Apple em Nova York e simpatizante da Revolução Socialista, que nos falou sobre o estado atual da campanha em Nova York. A conversa foi mantida sob condição de anonimato, dada a fase inicial em que a campanha está atualmente em sua loja. Esta entrevista foi editada para maior clareza e duração.</p>


<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter size-full"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="365" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/11/Apple_Store_interio_Image_Dllu_Wikimedia_Commons.webp?resize=618%2C365&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-46865" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/11/Apple_Store_interio_Image_Dllu_Wikimedia_Commons.webp?w=800&amp;ssl=1 800w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/11/Apple_Store_interio_Image_Dllu_Wikimedia_Commons.webp?resize=300%2C177&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/11/Apple_Store_interio_Image_Dllu_Wikimedia_Commons.webp?resize=150%2C89&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/11/Apple_Store_interio_Image_Dllu_Wikimedia_Commons.webp?resize=768%2C453&amp;ssl=1 768w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">A CWA e quaisquer outros sindicatos envolvidos devem dedicar todos os recursos necessários para fortalecer a campanha mais forte possível com o objetivo de sindicalizar todas as lojas da Apple. / Imagem: Dllu, Wikimedia Commons</figcaption></figure></div>


<h2 class="wp-block-heading"><strong>Quando os funcionários da Apple começaram a conversar sobre organização nas lojas?</strong></h2>



<p>O COVID foi um dos principais empurrões. Quando as coisas estavam começando a fechar, a Apple foi uma das primeiras empresas a realmente fechar todas as suas lojas de varejo. A Apple já tinha muita experiência em lidar com isso da China – eles têm tantas lojas lá que, em dezembro de 2019, janeiro de 2020, eles sabiam o que estava acontecendo. Eles já estavam começando a reduzir as capacidades nas lojas em todo o resto do mundo.</p>



<p>Na época, uma das coisas que eles começaram a fazer foi pegar os trabalhadores do varejo e colocá-los em funções de suporte, como telefone e bate-papo por texto para suporte. E esse foi o início de muita discussão entre os trabalhadores de toda a empresa. Antes disso, não havia realmente nenhuma comunicação entre os funcionários corporativos, de suporte e de varejo.</p>



<p>Então nós simplesmente não sabíamos o que estava acontecendo em cada mundo separado. Agora sim. Agora que tivemos essa experiência, sabemos o que a empresa está fazendo e ouvi muitas experiências ruins de pessoas que foram transferidas para trabalhar em casa. Isso levou muitos de nós a perceber que estamos gerando muito dinheiro para a Apple. Estamos simplesmente despejando dinheiro em suas contas.</p>



<h2 class="wp-block-heading"><strong>Você pode falar sobre a disparidade de remuneração entre corporativo e varejo?</strong></h2>



<p>Grande parte da disparidade está nos benefícios que a acompanham. Por exemplo, praticamente todos na Apple recebem ações na Bolsa de estoque restrito (RSUs). As RSUs de varejo são lamentáveis ​​em comparação com as RSUs corporativas.</p>



<p>Por exemplo, só recebo cerca de US$ 2 mil dólares por ano em RSUs. Algumas pessoas nas empresas estão recebendo US$ 50 mil ou US$ 60 mil dólares que são recebidos mais rapidamente. O meu é apenas uma vez por ano e eles têm períodos de aquisição de seis meses. E, no entanto, nós dois trabalhamos 40 horas por semana.</p>



<p>É apenas uma desconexão absoluta no que fornecemos à empresa e o quanto eles valorizam os funcionários corporativos sobre nós. Enquanto os funcionários corporativos trabalhavam em casa, reabrimos três meses após o bloqueio inicial. Estávamos nas lojas literalmente arriscando nossa saúde para vender computadores e consertar telefones.</p>



<p>Começamos a ver que a diferença nos benefícios não refletia realmente a realidade do trabalho. Além disso, recentemente, no varejo, recebemos um bônus de US$ 1 mil dólares porque todos descobrimos que os funcionários da empresa recebiam US$ 1 mil dólares por dia para aparecer no campus enquanto ele estava fechado. Basicamente, eles estavam sendo pagos a mais para aparecer em um lugar onde praticamente não havia ninguém lá. E eles não estavam arriscando nada apenas para entrar em um escritório e fazer um pouco de trabalho por conta própria.</p>



<p>Enquanto isso, ainda estamos recebendo vinte e poucos por hora para lidar com os clientes que gritam conosco por exigir que usem uma máscara.</p>


<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter size-full"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="320" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/11/apple_store_masks_Image_Kgbo_Wikimedia_Commons.webp?resize=618%2C320&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-46866" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/11/apple_store_masks_Image_Kgbo_Wikimedia_Commons.webp?w=800&amp;ssl=1 800w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/11/apple_store_masks_Image_Kgbo_Wikimedia_Commons.webp?resize=300%2C155&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/11/apple_store_masks_Image_Kgbo_Wikimedia_Commons.webp?resize=150%2C78&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/11/apple_store_masks_Image_Kgbo_Wikimedia_Commons.webp?resize=768%2C397&amp;ssl=1 768w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">“Ainda estamos recebendo vinte e poucos por hora para lidar com os clientes que gritam conosco por exigir que usem uma máscara.” / Imagem: Kgbo, Wikimedia Commons</figcaption></figure></div>


<h2 class="wp-block-heading"><strong>Parece que os trabalhadores da Apple sabiam sobre algumas dessas disparidades pré-pandemia, mas o COVID foi a proverbial palha que quebrou as costas do camelo.</strong></h2>



<p>Sim, a mudança na mentalidade tem sido em torno da saúde. A Apple nos disse no início que eles estão levando o COVID muito a sério. Eles disseram: “ligue se você não se sentir bem – não apareça”.</p>



<p>O único problema com isso é que eles continuaram com toda essa escassez de pessoal enquanto os trabalhadores estavam ficando doentes, e ainda tentavam lotar as lojas o máximo possível com o máximo de clientes que podiam entrar em um determinado dia.</p>



<p>Houve um período no início de 2021 em que em Nova York, pelo menos, fomos para esse modelo “expresso”, como eles chamavam. Basicamente, tínhamos um monte de vitrines, como caixas de banco na frente da loja. E você pode entrar e deixar seu dispositivo para manutenção ou pegar um pedido online.</p>



<p>Não houve navegação na loja ou qualquer coisa assim. A ideia era que haveria menos interação direta. Você não está perto dessas pessoas o tempo todo. O problema era que eles esperavam que víssemos 50% mais clientes, já que era o modelo “expresso”. A maneira como a Apple configura os compromissos é quase inteiramente algorítmica, e eles aumentaram a capacidade do algoritmo em cerca de 50% porque deveríamos passar tão pouco tempo com esses clientes. Claro, isso nunca foi o caso, porque os clientes estão sempre lá pelo tempo que acharem necessário, não pelo tempo que queremos. Mas o algoritmo aumentou muito a quantidade de pessoas que estavam chegando a qualquer momento.</p>



<p>Então eles empurraram ainda mais pessoas para dentro da loja, ou nós os fizemos esperar do lado de fora no frio, porque era inverno. Houve tempos de espera massivamente longos para obter qualquer tipo de serviço. O serviço foi terrível porque não podíamos gastar tempo trabalhando em nada. Para mim, pelo menos, achei estressante porque havia muito mais pessoas passando a qualquer momento que estavam todas compactadas em uma fila antes que alguém fosse vacinado. Então foi basicamente um evento super propagador. Foi horrível.</p>



<h2 class="wp-block-heading"><strong>Então eles aumentaram o tráfego de pedestres nessas condições para aumentar as transações de vendas?</strong></h2>



<p>Bastante. Esse tem sido um tema recorrente durante toda a pandemia e também antes, mas realmente surgiu durante esse período. A maneira como a Apple vê as interações tem mais a ver com a quantidade de tempo que as pessoas passam nessas interações.</p>



<p>O modelo atual é que os clientes não são obrigados a usar máscaras, mas os trabalhadores sim. A justificativa é que os clientes não devem ficar mais do que 10 a 15 minutos na loja porque você já deve ter terminado sua interação até lá.</p>



<p>Efetivamente, isso nunca acontece. Eles querem ficar lá o maior tempo possível. E muitas coisas nas quais você trabalha com eles não levam apenas 10 minutos. Mas, além disso, os chefes efetivamente transferem a culpa para nós. Eles estão dizendo: “Oh, você não terminou sua venda em 15 minutos”.</p>



<p>Bem, se você ficar doente, a culpa é sua porque você não foi rápido o suficiente. Está completamente de cabeça para baixo. Na cidade de Nova York, eles exigiram que todos nós nos vacinemos. Então somos nós que podemos garantir que estamos vacinados, mas somos nós que temos que usar máscaras para proteger os clientes que podem entrar. E já tive clientes tossindo e cuspindo em cima de mim. Não é uma ótima experiência.</p>



<h2 class="wp-block-heading"><strong>Como estão as coisas com os esforços de organização em Nova York?</strong></h2>



<p>As duas lojas que estão mais longe agora estão em Manhattan. Tim Cook visitou essas lojas para tentar intimidar os trabalhadores. O corporativo está respirando diretamente no pescoço dos funcionários em todos os momentos.</p>



<p>Teria sido muito bom estar todos sob a mesma bandeira sindical. Entramos em contato com a CWA através de diferentes lojas e [as outras lojas] todas estão se reunindo, trabalhando com elas. Eles têm sido muito fáceis de trabalhar até agora, fornecendo muitos recursos, fazendo muito, até mesmo tendo reuniões de Zoom onde falamos sobre o que seu gerente vai dizer para dissuadi-lo de se sindicalizar.</p>



<p>Então, estou feliz em trabalhar com eles agora, mas tem sido uma situação selvagem.</p>


<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter size-full is-resized"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/11/Tim_Cook_Image_lemagit_Flickr.webp?resize=618%2C413&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-46867" width="618" height="413" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/11/Tim_Cook_Image_lemagit_Flickr.webp?w=800&amp;ssl=1 800w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/11/Tim_Cook_Image_lemagit_Flickr.webp?resize=300%2C201&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/11/Tim_Cook_Image_lemagit_Flickr.webp?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/11/Tim_Cook_Image_lemagit_Flickr.webp?resize=768%2C514&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/11/Tim_Cook_Image_lemagit_Flickr.webp?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">O CEO da Apple, Tim Cook, visitou as lojas da Apple em Manhattan, “para tentar intimidar os trabalhadores. A empresa está sempre respirando diretamente no pescoço dos funcionários.” / Imagem: lemagit, Flickr</figcaption></figure></div>


<h2 class="wp-block-heading"><strong>Então, muitas lojas estão agindo de forma independente ao invés de um esforço coordenado? Você pode falar mais sobre isso?</strong></h2>



<p>Cada loja está fazendo sua própria unidade de sindicalização separada. Isso me preocupa muito. Na cidade de Nova York, por exemplo, houve muitas vezes em que os trabalhadores foram chamados antes do nosso turno e disseram: “Ei, vá a esta ou aquela loja para ajudar”. Não é grande coisa. Eu não me importo de fazer isso. Mas quando você tem quase dez lojas diferentes, sindicalizadas e não sindicalizadas, e você pode facilmente obter uma força de trabalho de outra loja para entrar, como é isso?</p>



<p>Você tem aquela ameaça constante de fura-greves virem para receber o pagamento de um dia. Os trabalhadores podiam ser enviados de um local para outro em questão de minutos. Existem algumas lojas em Nova York que estão a uma curta distância de trânsito.</p>



<p>O objetivo é conquistar as lojas não sindicais e aproximar esses trabalhadores o mais próximo possível do sindicato. Em última análise, organizar todos os locais é a única maneira de impedir a administração de implantar um suprimento quase inesgotável de fura-greves que podem cair sobre qualquer loja a qualquer momento, dependendo do que a Apple acha que é a melhor maneira de quebrar o sindicato naquele momento.</p>



<h2 class="wp-block-heading"><strong>Você pode me dar sua perspectiva sobre a </strong><a href="https://www.theverge.com/2022/4/29/23048296/apple-retail-store-union-atlanta-cumberland-mall-open-letter"><strong>carta aberta</strong></a><strong> dos trabalhadores de Atlanta e pelo que você acha que os trabalhadores da Apple deveriam lutar?</strong></h2>



<p>Esta é uma conversa que tive com muitas pessoas que se sindicalizaram. Estou empurrando-os para uma direção mais militante da luta de classes e para longe de uma atitude mais branda sobre a empresa e o conflito que está em jogo.</p>



<p>Há algumas pessoas que abordam o esforço de organização apelando para os “valores” que a Apple afirma defender, com a atitude do tipo “nós amamos esta empresa e queremos que ela cumpra seus valores”. Muito da linguagem florida que vem com isso, onde eles querem um bom local de trabalho e tudo é atraente para o <a href="https://www.linkedin.com/pulse/apples-new-credo-enriching-lives-rita-j-king">credo da Apple</a> . A administração quer que os trabalhadores recitem este pequeno ditado “Estamos aqui para enriquecer vidas, para ajudar sonhadores a se tornarem realizadores” e todo esse tipo de porcaria.</p>



<p>E há um monte de coisas realmente “legais” lá. O apelo disso é dizer aos chefes: “Ei, você diz todas essas coisas legais, por que não age de acordo com elas?” Eu acho que essa linha de argumento vem de um lugar bem intencionado, mas vai ficar aquém porque no final das contas esta é uma empresa que quer ganhar dinheiro. Isso é uma luta de classes.</p>



<p>Esta é uma empresa onde as pessoas trabalham por um salário. Eles exploram os trabalhadores, não apenas nos EUA, mas em todo o mundo. É um ponto de partida dizer que a Apple tem todos esses valores e eles simplesmente não estão vivendo de acordo com eles. Mas mesmo se eles estivessem à altura deles, como isso realmente se pareceria? Isso mudaria significativamente a vida dos trabalhadores? Você sabe, a empresa pode dizer “acreditamos que nossa alma é nosso povo”, mas esta é a empresa mais valiosa do mundo, <em>por causa de nosso trabalho</em>. Estamos fazendo com que eles tenham lucros recordes. Não queremos linguagem floreada, queremos receber um salário que realmente cubra nosso aluguel e outras despesas de vida.</p>



<p>Queremos melhores benefícios. Já vi muito isso de pessoas de fora da empresa dizendo: “Ah, você é tão bom trabalhando para o varejo da Apple porque seus salários são muito mais altos que o salário mínimo”. Eu não sabia que o salário mínimo era o objetivo aqui. Claro que são mais altos. A Apple pode pagar por isso. É uma empresa multibilionária, uma das mais lucrativas do mundo.</p>



<p>E no que diz respeito ao varejo, sim, é um show muito bom, mas há muito mais que damos à empresa e eles tiram de nós. Passei longas horas nos fins de semana de lançamento de vendas do iPhone, onde eles nos diziam: “Ah, nossa loja faturou um milhão e meio de dólares neste fim de semana. Aqui está uma fatia de pizza.” É um insulto. A venda de um único desses telefones poderia nos pagar o melhor serviço de buffet da cidade. Eles nos dão uma fatia de pizza e nos dizem para ir buscá-la nós mesmos.</p>



<p>Com a quantidade de dinheiro que está passando por essas indústrias, deveríamos ver parte disso também. Sou uma das pessoas mais bem treinadas em qualquer loja de varejo da Apple. Recebo menos de US $30 dólares por hora para consertar computadores de US $2 mil dólares com componentes de mil dólares. E é esperado que eu faça vários reparos a cada turno. Temos tanto que oferecemos nesta esfera e merecemos mais.</p>


<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter size-full"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="464" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/11/Line_at_Apple_Store_in_NYC_Image_Rob_DiCaterino.webp?resize=618%2C464&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-46868" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/11/Line_at_Apple_Store_in_NYC_Image_Rob_DiCaterino.webp?w=800&amp;ssl=1 800w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/11/Line_at_Apple_Store_in_NYC_Image_Rob_DiCaterino.webp?resize=300%2C225&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/11/Line_at_Apple_Store_in_NYC_Image_Rob_DiCaterino.webp?resize=150%2C113&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/11/Line_at_Apple_Store_in_NYC_Image_Rob_DiCaterino.webp?resize=768%2C576&amp;ssl=1 768w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">“Passei longas horas nos fins de semana de lançamento para vendas de iPhone, onde eles nos diziam: &#8216;Ah, nossa loja faturou um milhão e meio de dólares neste fim de semana. Aqui está uma fatia de pizza.&#8217;” / Imagem: Rob DiCaterino, Wikimedia Commons</figcaption></figure></div>


<h2 class="wp-block-heading"><strong>Que resistência e preocupações você e outros organizadores encontraram entre aqueles que não queriam se filiar a um sindicato?</strong></h2>



<p>Com algumas das conversas anti-sindicais que ouvi de algumas pessoas na loja, ouvi alguém dizer: “Ah, parece muito bom, mas pode ser mais difícil ser promovido”. Os chefes dizem que vão começar a levar as métricas muito a sério. As pessoas pensam que toda a cultura mudará em torno de promoções ou alguns outros benefícios que temos.</p>



<p>Por exemplo, eu sou um “gênio” na Apple, então estou principalmente no Genius Bar, consertando Macs e coisas assim. Mas digamos que eu estivesse realmente interessado em ser um lead, que é basicamente uma função de supervisor, eu poderia ter uma “experiência” na loja e passar cerca de seis meses nessa função. Basicamente eu seria treinado e então eu seria um supervisor.</p>



<p>O principal problema com isso é que eles não mudam seu salário e você não é pago pelo trabalho que está fazendo. Você é pago pelo papel oficial que você tem. Assim, com as experiências na loja, houve muitas vezes em que alguém que é apenas um especialista em vendas &#8211; o mais baixo pago na folha de pagamento &#8211; está fazendo o trabalho de supervisor para pagamento de vendas. É como um estágio não remunerado.</p>



<p>Indo para Cupertino, você recebe uma diária, então eles cobrem muitos dos custos, mas você ainda está sendo pago apenas pelo trabalho de varejo que você tem. E mesmo assim, as pessoas têm medo. Eles são como, “Oh, a Apple vai tirar isso de nós. Eles não vão nos deixar fazer isso.”</p>



<p>Fora isso, ouço falar do medo de perder benefícios, RSUs ou perder a capacidade de trocar turnos com as pessoas. Muito disso se resume a pensar que eles vão perder os benefícios que a Apple nos deu.</p>



<p>E a principal coisa que digo a isso é que não há garantia de que manteremos quaisquer benefícios a menos que nos sindicalizemos. Todas essas coisas só existem pelas “boas graças” da empresa e podem ir embora a qualquer momento. A única maneira de garanti-los é sindicalizar. E o sindicato somos nós. Fazemos as solicitações sobre o que queremos incluir em nosso contrato. Se quisermos exigir treinamento remunerado, lutaremos por isso. Vamos nos garantir de receber os salários que correspondem ao trabalho real que estamos fazendo. A questão é que esse tipo de coisa que as pessoas estão preocupadas em perder não é uma questão de o sindicato não deixar você ter. É que a Apple está ameaçando tirá-lo se você se sindicalizar. Essa é a luta diante de nós.</p>



<p>Transmitir isso é a coisa mais importante – nada do que temos é garantido a menos que lutemos por isso. E para isso, precisamos ter um sindicato.</p>



<h2 class="wp-block-heading"><strong>Que apoio a CWA lhe deu?</strong></h2>



<p>Principalmente, tem sido muito treinamento e oportunidades para usar seus espaços de reunião. Seu método de sindicalização é um método bastante padrão de construir um comitê organizador primeiro e obter 10% a 20% de apoio no início. E então você pode ir a público e começar a pressionar por um voto. Se tivermos dúvidas ou quisermos falar sobre certas coisas, foi muito bom ter este apoio para recorrer, mesmo em nossos estágios iniciais na minha loja.</p>



<h2 class="wp-block-heading"><strong>Como outros trabalhadores, sindicalistas e socialistas podem ajudar no esforço local e internacionalmente?</strong></h2>



<p>Provavelmente a melhor coisa que eles podem fazer é procurar nossas atualizações e quando você ver que uma loja está se sindicalizando, apoie em qualquer ação solidária que você puder. E certifique-se de que as pessoas saibam que os trabalhadores estão participando dessa luta porque sabemos que podemos obter muito mais desta empresa – e para outros trabalhadores no varejo e em outros setores.</p>



<p>Quando você ouve sobre esses pequenos agressores como, “Oh, bem, eles já ganham tanto dinheiro ou recebem muito mais do que outros trabalhadores do varejo”, corrija-os. Ajude-os a entender que só porque é melhor que o varejo médio não significa que não possa ser ainda melhor para todos. A coisa com a Apple é que mesmo em tecnologia, eles acabam sendo formadores de tendências. Eles colocam um entalhe em um telefone e, de repente, todo telefone tem um entalhe por três anos.</p>



<p>A mesma coisa acontece com sua experiência de varejo. Uma maré alta levanta todos os barcos. Quanto mais os trabalhadores da Apple puderem ganhar da empresa, melhor será a posição de todos os trabalhadores, mesmo em outros setores.</p>



<h2 class="wp-block-heading"><strong>Existem planos para se conectar com os trabalhadores da empresa?</strong></h2>



<p>Estamos em contato com eles. Eu não sei se eles estão trabalhando especificamente com CWA ainda. Mas nós temos esses laços. Eu sei que com<a href="https://translate.google.com/website?sl=en&amp;tl=pt&amp;hl=en&amp;client=webapp&amp;u=https://abcnews.go.com/US/video/apple-store-employee-explains-hes-fighting-unionize-84325286"> </a><a href="https://translate.google.com/website?sl=en&amp;tl=pt&amp;hl=en&amp;client=webapp&amp;u=https://abcnews.go.com/US/video/apple-store-employee-explains-hes-fighting-unionize-84325286">Derrick Bowles</a>, um dos líderes dos trabalhadores por trás dos esforços de organização em Atlanta, onde eles lançaram a primeira petição sindical, muito de sua organização começou porque ele estava conversando com funcionários da empresa. E temos canais abertos para falar com eles.</p>



<p>As pessoas com quem conversamos nos deram muito apoio. Os trabalhadores corporativos estão do nosso lado com isso. Eles querem que nós nos sindicalizemos e eles querem se sindicalizar também.</p>



<h2 class="wp-block-heading"><strong>O que os patrões estão fazendo para quebrar o sindicato?</strong></h2>



<p>Bem, Tim Cook apareceu em algumas lojas, para começar – para tentar “acalmar” as coisas. Bastante interessante. Fora isso, eles estão tentando reuniões cativas que o NLRB (agência governamental que regula os sindicatos) <a href="https://www.dwt.com/blogs/family-business-resource-center/2022/06/nlrb-captive-audience-mandatory-meetings">considerou</a> ilegais.</p>



<p>A Apple acaba de enviar muitas mensagens anti-sindicais. Há um vídeo dizendo: “Ah, na Apple estamos muito felizes por oferecer tantos benefícios. É por isso que você não precisa de um sindicato.” O vídeo continua falando sobre como é ótimo trabalhar para a Apple, seguido por uns bons cinco minutos dizendo que um sindicato é um “terceiro” que quer impedir você de interagir conosco [os chefes] pessoalmente, e nós sabemos disso. &#8220;interação individual é o melhor caminho a percorrer.&#8221; É tudo uma discussão antissindical muito comum.</p>



<p>Fora isso, os líderes de mercado da área metropolitana de Nova York passam pelas lojas diariamente para observar as pessoas. Eles os puxam de lado para conversar com eles sobre benefícios e coisas assim para tentar descobrir quem é pró sindicato e quem não é.</p>



<p>Houve um incidente em uma loja onde houve uma discussão da equipe sobre os benefícios na reunião de abertura da loja, e um dos organizadores dos trabalhadores começou a falar sobre como esses benefícios não vêm de nada, exceto da boa vontade da empresa; não há garantia de nenhum deles. Eles foram puxados de lado e gritados basicamente por terem ousado falar contra a benevolência da Apple. Muito disso é muito padrão e combinado com o poder de desligamento do gerente.</p>



<p>A Apple também respondeu de outras maneiras, onde eles deram muitos aumentos salariais ultimamente. Eles adicionaram muitos benefícios disponíveis, especialmente para trabalhadores de meio período. Normalmente, nossos aumentos anuais vêm no outono, por volta de outubro, mas eles adiantaram para julho, o que é anormal, e também estão aumentando o salário base.</p>



<p>Então você pode ver que os esforços de sindicalização já estão fazendo alguma coisa. A Apple já está sentindo a pressão para aumentar os salários e os benefícios, o que sem dúvida é um fracasso do sindicato porque eles querem dar aumentos nominais para que os trabalhadores não lutem por nada melhor.</p>



<h2 class="wp-block-heading"><strong>Até que ponto houve uma discussão sobre a possibilidade de entrar em greve e o que isso significaria?</strong></h2>



<p>Não houve muita discussão sobre a greve nesta fase. Acho que as pessoas têm a ilusão de que qualquer tipo de negociação sobre contratos será de boa fé. Elas não serão nem um pouco. Eu realmente espero que os trabalhadores entendam isso, antes de entrar em negociações. Esta é uma empresa muito astuta que sabe exatamente o que está fazendo. A Apple contratou o mesmo <a href="https://www.engadget.com/apple-union-starbucks-cwa-cumberland-012024025.html">escritório de advocacia</a> antissindical que a Starbucks estava usando, Littler Mendelson, que tem a reputação de ser uma das firmas mais agressivas contra sindicatos do país.</p>



<p>As coisas que mencionei sobre os fura-greves em potencial são algo com que teremos que lidar, porque do jeito que a campanha de sindicalização está indo, tem sido loja por loja.</p>


<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter size-full"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="332" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/11/Minneapolis_Teamsters_Strike_Image_public_domain.webp?resize=618%2C332&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-46869" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/11/Minneapolis_Teamsters_Strike_Image_public_domain.webp?w=1024&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/11/Minneapolis_Teamsters_Strike_Image_public_domain.webp?resize=300%2C161&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/11/Minneapolis_Teamsters_Strike_Image_public_domain.webp?resize=150%2C81&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/11/Minneapolis_Teamsters_Strike_Image_public_domain.webp?resize=768%2C413&amp;ssl=1 768w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">Vencer essa batalha exigirá um retorno às táticas militantes de luta de classes das décadas de 1930 e 1940, mas “não houve muita discussão sobre a greve neste estágio”. / Imagem: Domínio Público</figcaption></figure></div>


<p><img loading="lazy" decoding="async" src="#" alt="Minneapolis Teamsters greve de 1934" width="624" height="336">&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading"><strong>Você pode falar sobre a campanha nacional da CWA?</strong></h2>



<p>Eles foram contatados por lojas da Apple em todo o país. Não acho que será um processo rápido. Vai ser uma luta séria. Apenas com base no meu próprio trabalho e quanto tempo levou para Atlanta e outras lojas, acho que ainda levará um tempo até vermos mais e mais lojas indo a frente.</p>



<p>Mas a CWA está designando pessoas para cada loja e comprometendo recursos. Acho que com o sucesso em torno da Verizon eles estão realmente interessados ​​na ideia de colocar a Apple sob seu controle também. Seria uma grande vitória para a CWA e para os trabalhadores da Apple se pudéssemos realmente passar por essas eleições sindicais e conseguir alguns bons contratos.</p>



<p>E claramente a maré está virando a favor desse tipo de luta.</p>



<hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity is-style-wide"/>



<p><strong>Tradução de Levy Santana</strong></p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/estamos-sindicalizando-a-empresa-mais-valiosa-do-mundo-entrevista-com-um-trabalhador-da-apple/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/estamos-sindicalizando-a-empresa-mais-valiosa-do-mundo-entrevista-com-um-trabalhador-da-apple/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/estamos-sindicalizando-a-empresa-mais-valiosa-do-mundo-entrevista-com-um-trabalhador-da-apple/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/estamos-sindicalizando-a-empresa-mais-valiosa-do-mundo-entrevista-com-um-trabalhador-da-apple/" data-text="“Estamos sindicalizando a empresa mais valiosa do mundo”: entrevista com um trabalhador da Apple" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/estamos-sindicalizando-a-empresa-mais-valiosa-do-mundo-entrevista-com-um-trabalhador-da-apple/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2022-11-16T11:06:47-03:00","datePublished":"2022-11-16T11:06:47-03:00","dateModified":"2022-11-16T11:06:52-03:00","headline":"\u201cEstamos sindicalizando a empresa mais valiosa do mundo\u201d: entrevista com um trabalhador da Apple","name":"\u201cEstamos sindicalizando a empresa mais valiosa do mundo\u201d: entrevista com um trabalhador da Apple","keywords":[],"url":"https:\/\/marxismo.org.br\/estamos-sindicalizando-a-empresa-mais-valiosa-do-mundo-entrevista-com-um-trabalhador-da-apple\/","description":"Em junho deste ano, os trabalhadores do varejo da Apple em Baltimore fizeram hist\u00f3ria ao vencer a vota\u00e7\u00e3o pela representa\u00e7\u00e3o sindical na primeira das 270 lojas da Apple nos EUA. Isso representa os pri","copyrightYear":"2022","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/estamos-sindicalizando-a-empresa-mais-valiosa-do-mundo-entrevista-com-um-trabalhador-da-apple/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/estamos-sindicalizando-a-empresa-mais-valiosa-do-mundo-entrevista-com-um-trabalhador-da-apple/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/estamos-sindicalizando-a-empresa-mais-valiosa-do-mundo-entrevista-com-um-trabalhador-da-apple/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/estamos-sindicalizando-a-empresa-mais-valiosa-do-mundo-entrevista-com-um-trabalhador-da-apple\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Revolutionary Communists of America (ICR\/Estados Unidos)","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/socialist-appeal-cmiestados-unidos\/"},"articleSection":"Sindical","articleBody":"\nEm junho deste ano, os trabalhadores do varejo da Apple em Baltimore fizeram hist\u00f3ria ao vencer a vota\u00e7\u00e3o pela representa\u00e7\u00e3o sindical na primeira das 270 lojas da Apple nos EUA. Isso representa os primeiros tiros na batalha para sindicalizar a empresa com a maior valoriza\u00e7\u00e3o de mercado do mundo, atingindo US$ 3 trilh\u00f5es de d\u00f3lares no in\u00edcio deste ano. A batalha pela Apple junta-se \u00e0 crescente onda de movimentos organizadores na Starbucks , aos recentes desenvolvimentos de sindicaliza\u00e7\u00e3o na Activision Blizzard e \u00e0 hist\u00f3rica vota\u00e7\u00e3o sindical na Amazon .\n\n\n\nNo primeiro semestre deste ano, os trabalhadores da Apple em Maryland, Ge\u00f3rgia, Kentucky e Nova York anunciaram campanhas de sindicaliza\u00e7\u00e3o. A Revolu\u00e7\u00e3o Socialista (se\u00e7\u00e3o do EUA da Corrente Marxista Internacional) acompanhou esses eventos com cuidado e ap\u00f3ia totalmente todos os esfor\u00e7os de organiza\u00e7\u00e3o sindical \u2013 desde a luta pelo reconhecimento do sindicato at\u00e9 o estabelecimento de sal\u00e1rios mais altos, benef\u00edcios e melhores condi\u00e7\u00f5es de trabalho.\n\n\n\nAssim como na batalha da Amazon, a luta para sindicalizar uma das empresas mais poderosas do mundo n\u00e3o ser\u00e1 nada f\u00e1cil. Vencer esta batalha exigir\u00e1 nada menos que uma ofensiva total do movimento trabalhista, um retorno \u00e0s t\u00e1ticas militantes de luta de classes das d\u00e9cadas de 1930 e 1940 e a mais ampla solidariedade e apoio da classe trabalhadora em geral.\n\n\n\nA Revolu\u00e7\u00e3o Socialista argumenta que a Communication Workers of America (CWA), e quaisquer outros sindicatos envolvidos, devem dedicar todos os recursos necess\u00e1rios para fortalecer a campanha o mais forte poss\u00edvel com o objetivo de sindicalizar todas as lojas da Apple. Esse esfor\u00e7o deve abranger todos os cantos do imp\u00e9rio da Apple, conectando os trabalhadores do varejo nas lojas da Apple em todo o mundo com os trabalhadores da sede corporativa, bem como com os trabalhadores que projetam e fabricam os produtos da Apple.\n\n\n\nA Revolu\u00e7\u00e3o Socialista recentemente conversou com um vendedor da Apple em Nova York e simpatizante da Revolu\u00e7\u00e3o Socialista, que nos falou sobre o estado atual da campanha em Nova York. A conversa foi mantida sob condi\u00e7\u00e3o de anonimato, dada a fase inicial em que a campanha est\u00e1 atualmente em sua loja. Esta entrevista foi editada para maior clareza e dura\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nA CWA e quaisquer outros sindicatos envolvidos devem dedicar todos os recursos necess\u00e1rios para fortalecer a campanha mais forte poss\u00edvel com o objetivo de sindicalizar todas as lojas da Apple. \/ Imagem: Dllu, Wikimedia Commons\n\n\n\nQuando os funcion\u00e1rios da Apple come\u00e7aram a conversar sobre organiza\u00e7\u00e3o nas lojas?\n\n\n\nO COVID foi um dos principais empurr\u00f5es. Quando as coisas estavam come\u00e7ando a fechar, a Apple foi uma das primeiras empresas a realmente fechar todas as suas lojas de varejo. A Apple j\u00e1 tinha muita experi\u00eancia em lidar com isso da China \u2013 eles t\u00eam tantas lojas l\u00e1 que, em dezembro de 2019, janeiro de 2020, eles sabiam o que estava acontecendo. Eles j\u00e1 estavam come\u00e7ando a reduzir as capacidades nas lojas em todo o resto do mundo.\n\n\n\nNa \u00e9poca, uma das coisas que eles come\u00e7aram a fazer foi pegar os trabalhadores do varejo e coloc\u00e1-los em fun\u00e7\u00f5es de suporte, como telefone e bate-papo por texto para suporte. E esse foi o in\u00edcio de muita discuss\u00e3o entre os trabalhadores de toda a empresa. Antes disso, n\u00e3o havia realmente nenhuma comunica\u00e7\u00e3o entre os funcion\u00e1rios corporativos, de suporte e de varejo.\n\n\n\nEnt\u00e3o n\u00f3s simplesmente n\u00e3o sab\u00edamos o que estava acontecendo em cada mundo separado. Agora sim. Agora que tivemos essa experi\u00eancia, sabemos o que a empresa est\u00e1 fazendo e ouvi muitas experi\u00eancias ruins de pessoas que foram transferidas para trabalhar em casa. Isso levou muitos de n\u00f3s a perceber que estamos gerando muito dinheiro para a Apple. Estamos simplesmente despejando dinheiro em suas contas.\n\n\n\nVoc\u00ea pode falar sobre a disparidade de remunera\u00e7\u00e3o entre corporativo e varejo?\n\n\n\nGrande parte da disparidade est\u00e1 nos benef\u00edcios que a acompanham. Por exemplo, praticamente todos na Apple recebem a\u00e7\u00f5es na Bolsa de estoque restrito (RSUs). As RSUs de varejo s\u00e3o lament\u00e1veis \u200b\u200bem compara\u00e7\u00e3o com as RSUs corporativas.\n\n\n\nPor exemplo, s\u00f3 recebo cerca de US$ 2 mil d\u00f3lares por ano em RSUs. Algumas pessoas nas empresas est\u00e3o recebendo US$ 50 mil ou US$ 60 mil d\u00f3lares que s\u00e3o recebidos mais rapidamente. O meu \u00e9 apenas uma vez por ano e eles t\u00eam per\u00edodos de aquisi\u00e7\u00e3o de seis meses. E, no entanto, n\u00f3s dois trabalhamos 40 horas por semana.\n\n\n\n\u00c9 apenas uma desconex\u00e3o absoluta no que fornecemos \u00e0 empresa e o quanto eles valorizam os funcion\u00e1rios corporativos sobre n\u00f3s. Enquanto os funcion\u00e1rios corporativos trabalhavam em casa, reabrimos tr\u00eas meses ap\u00f3s o bloqueio inicial. Est\u00e1vamos nas lojas literalmente arriscando nossa sa\u00fade para vender computadores e consertar telefones.\n\n\n\nCome\u00e7amos a ver que a diferen\u00e7a nos benef\u00edcios n\u00e3o refletia realmente a realidade do trabalho. Al\u00e9m disso, recentemente, no varejo, recebemos um b\u00f4nus de US$ 1 mil d\u00f3lares porque todos descobrimos que os funcion\u00e1rios da empresa recebiam US$ 1 mil d\u00f3lares por dia para aparecer no campus enquanto ele estava fechado. Basicamente, eles estavam sendo pagos a mais para aparecer em um lugar onde praticamente n\u00e3o havia ningu\u00e9m l\u00e1. E eles n\u00e3o estavam arriscando nada apenas para entrar em um escrit\u00f3rio e fazer um pouco de trabalho por conta pr\u00f3pria.\n\n\n\nEnquanto isso, ainda estamos recebendo vinte e poucos por hora para lidar com os clientes que gritam conosco por exigir que usem uma m\u00e1scara.\n\n\n\n\u201cAinda estamos recebendo vinte e poucos por hora para lidar com os clientes que gritam conosco por exigir que usem uma m\u00e1scara.\u201d \/ Imagem: Kgbo, Wikimedia Commons\n\n\n\nParece que os trabalhadores da Apple sabiam sobre algumas dessas disparidades pr\u00e9-pandemia, mas o COVID foi a proverbial palha que quebrou as costas do camelo.\n\n\n\nSim, a mudan\u00e7a na mentalidade tem sido em torno da sa\u00fade. A Apple nos disse no in\u00edcio que eles est\u00e3o levando o COVID muito a s\u00e9rio. Eles disseram: \u201cligue se voc\u00ea n\u00e3o se sentir bem \u2013 n\u00e3o apare\u00e7a\u201d.\n\n\n\nO \u00fanico problema com isso \u00e9 que eles continuaram com toda essa escassez de pessoal enquanto os trabalhadores estavam ficando doentes, e ainda tentavam lotar as lojas o m\u00e1ximo poss\u00edvel com o m\u00e1ximo de clientes que podiam entrar em um determinado dia.\n\n\n\nHouve um per\u00edodo no in\u00edcio de 2021 em que em Nova York, pelo menos, fomos para esse modelo \u201cexpresso\u201d, como eles chamavam. Basicamente, t\u00ednhamos um monte de vitrines, como caixas de banco na frente da loja. E voc\u00ea pode entrar e deixar seu dispositivo para manuten\u00e7\u00e3o ou pegar um pedido online.\n\n\n\nN\u00e3o houve navega\u00e7\u00e3o na loja ou qualquer coisa assim. A ideia era que haveria menos intera\u00e7\u00e3o direta. Voc\u00ea n\u00e3o est\u00e1 perto dessas pessoas o tempo todo. O problema era que eles esperavam que v\u00edssemos 50% mais clientes, j\u00e1 que era o modelo \u201cexpresso\u201d. A maneira como a Apple configura os compromissos \u00e9 quase inteiramente algor\u00edtmica, e eles aumentaram a capacidade do algoritmo em cerca de 50% porque dever\u00edamos passar t\u00e3o pouco tempo com esses clientes. Claro, isso nunca foi o caso, porque os clientes est\u00e3o sempre l\u00e1 pelo tempo que acharem necess\u00e1rio, n\u00e3o pelo tempo que queremos. Mas o algoritmo aumentou muito a quantidade de pessoas que estavam chegando a qualquer momento.\n\n\n\nEnt\u00e3o eles empurraram ainda mais pessoas para dentro da loja, ou n\u00f3s os fizemos esperar do lado de fora no frio, porque era inverno. Houve tempos de espera massivamente longos para obter qualquer tipo de servi\u00e7o. O servi\u00e7o foi terr\u00edvel porque n\u00e3o pod\u00edamos gastar tempo trabalhando em nada. Para mim, pelo menos, achei estressante porque havia muito mais pessoas passando a qualquer momento que estavam todas compactadas em uma fila antes que algu\u00e9m fosse vacinado. Ent\u00e3o foi basicamente um evento super propagador. Foi horr\u00edvel.\n\n\n\nEnt\u00e3o eles aumentaram o tr\u00e1fego de pedestres nessas condi\u00e7\u00f5es para aumentar as transa\u00e7\u00f5es de vendas?\n\n\n\nBastante. Esse tem sido um tema recorrente durante toda a pandemia e tamb\u00e9m antes, mas realmente surgiu durante esse per\u00edodo. A maneira como a Apple v\u00ea as intera\u00e7\u00f5es tem mais a ver com a quantidade de tempo que as pessoas passam nessas intera\u00e7\u00f5es.\n\n\n\nO modelo atual \u00e9 que os clientes n\u00e3o s\u00e3o obrigados a usar m\u00e1scaras, mas os trabalhadores sim. A justificativa \u00e9 que os clientes n\u00e3o devem ficar mais do que 10 a 15 minutos na loja porque voc\u00ea j\u00e1 deve ter terminado sua intera\u00e7\u00e3o at\u00e9 l\u00e1.\n\n\n\nEfetivamente, isso nunca acontece. Eles querem ficar l\u00e1 o maior tempo poss\u00edvel. E muitas coisas nas quais voc\u00ea trabalha com eles n\u00e3o levam apenas 10 minutos. Mas, al\u00e9m disso, os chefes efetivamente transferem a culpa para n\u00f3s. Eles est\u00e3o dizendo: \u201cOh, voc\u00ea n\u00e3o terminou sua venda em 15 minutos\u201d.\n\n\n\nBem, se voc\u00ea ficar doente, a culpa \u00e9 sua porque voc\u00ea n\u00e3o foi r\u00e1pido o suficiente. Est\u00e1 completamente de cabe\u00e7a para baixo. Na cidade de Nova York, eles exigiram que todos n\u00f3s nos vacinemos. Ent\u00e3o somos n\u00f3s que podemos garantir que estamos vacinados, mas somos n\u00f3s que temos que usar m\u00e1scaras para proteger os clientes que podem entrar. E j\u00e1 tive clientes tossindo e cuspindo em cima de mim. N\u00e3o \u00e9 uma \u00f3tima experi\u00eancia.\n\n\n\nComo est\u00e3o as coisas com os esfor\u00e7os de organiza\u00e7\u00e3o em Nova York?\n\n\n\nAs duas lojas que est\u00e3o mais longe agora est\u00e3o em Manhattan. Tim Cook visitou essas lojas para tentar intimidar os trabalhadores. O corporativo est\u00e1 respirando diretamente no pesco\u00e7o dos funcion\u00e1rios em todos os momentos.\n\n\n\nTeria sido muito bom estar todos sob a mesma bandeira sindical. Entramos em contato com a CWA atrav\u00e9s de diferentes lojas e [as outras lojas] todas est\u00e3o se reunindo, trabalhando com elas. Eles t\u00eam sido muito f\u00e1ceis de trabalhar at\u00e9 agora, fornecendo muitos recursos, fazendo muito, at\u00e9 mesmo tendo reuni\u00f5es de Zoom onde falamos sobre o que seu gerente vai dizer para dissuadi-lo de se sindicalizar.\n\n\n\nEnt\u00e3o, estou feliz em trabalhar com eles agora, mas tem sido uma situa\u00e7\u00e3o selvagem.\n\n\n\nO CEO da Apple, Tim Cook, visitou as lojas da Apple em Manhattan, \u201cpara tentar intimidar os trabalhadores. A empresa est\u00e1 sempre respirando diretamente no pesco\u00e7o dos funcion\u00e1rios.\u201d \/ Imagem: lemagit, Flickr\n\n\n\nEnt\u00e3o, muitas lojas est\u00e3o agindo de forma independente ao inv\u00e9s de um esfor\u00e7o coordenado? Voc\u00ea pode falar mais sobre isso?\n\n\n\nCada loja est\u00e1 fazendo sua pr\u00f3pria unidade de sindicaliza\u00e7\u00e3o separada. Isso me preocupa muito. Na cidade de Nova York, por exemplo, houve muitas vezes em que os trabalhadores foram chamados antes do nosso turno e disseram: \u201cEi, v\u00e1 a esta ou aquela loja para ajudar\u201d. N\u00e3o \u00e9 grande coisa. Eu n\u00e3o me importo de fazer isso. Mas quando voc\u00ea tem quase dez lojas diferentes, sindicalizadas e n\u00e3o sindicalizadas, e voc\u00ea pode facilmente obter uma for\u00e7a de trabalho de outra loja para entrar, como \u00e9 isso?\n\n\n\nVoc\u00ea tem aquela amea\u00e7a constante de fura-greves virem para receber o pagamento de um dia. Os trabalhadores podiam ser enviados de um local para outro em quest\u00e3o de minutos. Existem algumas lojas em Nova York que est\u00e3o a uma curta dist\u00e2ncia de tr\u00e2nsito.\n\n\n\nO objetivo \u00e9 conquistar as lojas n\u00e3o sindicais e aproximar esses trabalhadores o mais pr\u00f3ximo poss\u00edvel do sindicato. Em \u00faltima an\u00e1lise, organizar todos os locais \u00e9 a \u00fanica maneira de impedir a administra\u00e7\u00e3o de implantar um suprimento quase inesgot\u00e1vel de fura-greves que podem cair sobre qualquer loja a qualquer momento, dependendo do que a Apple acha que \u00e9 a melhor maneira de quebrar o sindicato naquele momento.\n\n\n\nVoc\u00ea pode me dar sua perspectiva sobre a carta aberta dos trabalhadores de Atlanta e pelo que voc\u00ea acha que os trabalhadores da Apple deveriam lutar?\n\n\n\nEsta \u00e9 uma conversa que tive com muitas pessoas que se sindicalizaram. Estou empurrando-os para uma dire\u00e7\u00e3o mais militante da luta de classes e para longe de uma atitude mais branda sobre a empresa e o conflito que est\u00e1 em jogo.\n\n\n\nH\u00e1 algumas pessoas que abordam o esfor\u00e7o de organiza\u00e7\u00e3o apelando para os \u201cvalores\u201d que a Apple afirma defender, com a atitude do tipo \u201cn\u00f3s amamos esta empresa e queremos que ela cumpra seus valores\u201d. Muito da linguagem florida que vem com isso, onde eles querem um bom local de trabalho e tudo \u00e9 atraente para o credo da Apple . A administra\u00e7\u00e3o quer que os trabalhadores recitem este pequeno ditado \u201cEstamos aqui para enriquecer vidas, para ajudar sonhadores a se tornarem realizadores\u201d e todo esse tipo de porcaria.\n\n\n\nE h\u00e1 um monte de coisas realmente \u201clegais\u201d l\u00e1. O apelo disso \u00e9 dizer aos chefes: \u201cEi, voc\u00ea diz todas essas coisas legais, por que n\u00e3o age de acordo com elas?\u201d Eu acho que essa linha de argumento vem de um lugar bem intencionado, mas vai ficar aqu\u00e9m porque no final das contas esta \u00e9 uma empresa que quer ganhar dinheiro. Isso \u00e9 uma luta de classes.\n\n\n\nEsta \u00e9 uma empresa onde as pessoas trabalham por um sal\u00e1rio. Eles exploram os trabalhadores, n\u00e3o apenas nos EUA, mas em todo o mundo. \u00c9 um ponto de partida dizer que a Apple tem todos esses valores e eles simplesmente n\u00e3o est\u00e3o vivendo de acordo com eles. Mas mesmo se eles estivessem \u00e0 altura deles, como isso realmente se pareceria? Isso mudaria significativamente a vida dos trabalhadores? Voc\u00ea sabe, a empresa pode dizer \u201cacreditamos que nossa alma \u00e9 nosso povo\u201d, mas esta \u00e9 a empresa mais valiosa do mundo, por causa de nosso trabalho. Estamos fazendo com que eles tenham lucros recordes. N\u00e3o queremos linguagem floreada, queremos receber um sal\u00e1rio que realmente cubra nosso aluguel e outras despesas de vida.\n\n\n\nQueremos melhores benef\u00edcios. J\u00e1 vi muito isso de pessoas de fora da empresa dizendo: \u201cAh, voc\u00ea \u00e9 t\u00e3o bom trabalhando para o varejo da Apple porque seus sal\u00e1rios s\u00e3o muito mais altos que o sal\u00e1rio m\u00ednimo\u201d. Eu n\u00e3o sabia que o sal\u00e1rio m\u00ednimo era o objetivo aqui. Claro que s\u00e3o mais altos. A Apple pode pagar por isso. \u00c9 uma empresa multibilion\u00e1ria, uma das mais lucrativas do mundo.\n\n\n\nE no que diz respeito ao varejo, sim, \u00e9 um show muito bom, mas h\u00e1 muito mais que damos \u00e0 empresa e eles tiram de n\u00f3s. Passei longas horas nos fins de semana de lan\u00e7amento de vendas do iPhone, onde eles nos diziam: \u201cAh, nossa loja faturou um milh\u00e3o e meio de d\u00f3lares neste fim de semana. Aqui est\u00e1 uma fatia de pizza.\u201d \u00c9 um insulto. A venda de um \u00fanico desses telefones poderia nos pagar o melhor servi\u00e7o de buffet da cidade. Eles nos d\u00e3o uma fatia de pizza e nos dizem para ir busc\u00e1-la n\u00f3s mesmos.\n\n\n\nCom a quantidade de dinheiro que est\u00e1 passando por essas ind\u00fastrias, dever\u00edamos ver parte disso tamb\u00e9m. Sou uma das pessoas mais bem treinadas em qualquer loja de varejo da Apple. Recebo menos de US $30 d\u00f3lares por hora para consertar computadores de US $2 mil d\u00f3lares com componentes de mil d\u00f3lares. E \u00e9 esperado que eu fa\u00e7a v\u00e1rios reparos a cada turno. Temos tanto que oferecemos nesta esfera e merecemos mais.\n\n\n\n\u201cPassei longas horas nos fins de semana de lan\u00e7amento para vendas de iPhone, onde eles nos diziam: 'Ah, nossa loja faturou um milh\u00e3o e meio de d\u00f3lares neste fim de semana. Aqui est\u00e1 uma fatia de pizza.'\u201d \/ Imagem: Rob DiCaterino, Wikimedia Commons\n\n\n\nQue resist\u00eancia e preocupa\u00e7\u00f5es voc\u00ea e outros organizadores encontraram entre aqueles que n\u00e3o queriam se filiar a um sindicato?\n\n\n\nCom algumas das conversas anti-sindicais que ouvi de algumas pessoas na loja, ouvi algu\u00e9m dizer: \u201cAh, parece muito bom, mas pode ser mais dif\u00edcil ser promovido\u201d. Os chefes dizem que v\u00e3o come\u00e7ar a levar as m\u00e9tricas muito a s\u00e9rio. As pessoas pensam que toda a cultura mudar\u00e1 em torno de promo\u00e7\u00f5es ou alguns outros benef\u00edcios que temos.\n\n\n\nPor exemplo, eu sou um \u201cg\u00eanio\u201d na Apple, ent\u00e3o estou principalmente no Genius Bar, consertando Macs e coisas assim. Mas digamos que eu estivesse realmente interessado em ser um lead, que \u00e9 basicamente uma fun\u00e7\u00e3o de supervisor, eu poderia ter uma \u201cexperi\u00eancia\u201d na loja e passar cerca de seis meses nessa fun\u00e7\u00e3o. Basicamente eu seria treinado e ent\u00e3o eu seria um supervisor.\n\n\n\nO principal problema com isso \u00e9 que eles n\u00e3o mudam seu sal\u00e1rio e voc\u00ea n\u00e3o \u00e9 pago pelo trabalho que est\u00e1 fazendo. Voc\u00ea \u00e9 pago pelo papel oficial que voc\u00ea tem. Assim, com as experi\u00eancias na loja, houve muitas vezes em que algu\u00e9m que \u00e9 apenas um especialista em vendas - o mais baixo pago na folha de pagamento - est\u00e1 fazendo o trabalho de supervisor para pagamento de vendas. \u00c9 como um est\u00e1gio n\u00e3o remunerado.\n\n\n\nIndo para Cupertino, voc\u00ea recebe uma di\u00e1ria, ent\u00e3o eles cobrem muitos dos custos, mas voc\u00ea ainda est\u00e1 sendo pago apenas pelo trabalho de varejo que voc\u00ea tem. E mesmo assim, as pessoas t\u00eam medo. Eles s\u00e3o como, \u201cOh, a Apple vai tirar isso de n\u00f3s. Eles n\u00e3o v\u00e3o nos deixar fazer isso.\u201d\n\n\n\nFora isso, ou\u00e7o falar do medo de perder benef\u00edcios, RSUs ou perder a capacidade de trocar turnos com as pessoas. Muito disso se resume a pensar que eles v\u00e3o perder os benef\u00edcios que a Apple nos deu.\n\n\n\nE a principal coisa que digo a isso \u00e9 que n\u00e3o h\u00e1 garantia de que manteremos quaisquer benef\u00edcios a menos que nos sindicalizemos. Todas essas coisas s\u00f3 existem pelas \u201cboas gra\u00e7as\u201d da empresa e podem ir embora a qualquer momento. A \u00fanica maneira de garanti-los \u00e9 sindicalizar. E o sindicato somos n\u00f3s. Fazemos as solicita\u00e7\u00f5es sobre o que queremos incluir em nosso contrato. Se quisermos exigir treinamento remunerado, lutaremos por isso. Vamos nos garantir de receber os sal\u00e1rios que correspondem ao trabalho real que estamos fazendo. A quest\u00e3o \u00e9 que esse tipo de coisa que as pessoas est\u00e3o preocupadas em perder n\u00e3o \u00e9 uma quest\u00e3o de o sindicato n\u00e3o deixar voc\u00ea ter. \u00c9 que a Apple est\u00e1 amea\u00e7ando tir\u00e1-lo se voc\u00ea se sindicalizar. Essa \u00e9 a luta diante de n\u00f3s.\n\n\n\nTransmitir isso \u00e9 a coisa mais importante \u2013 nada do que temos \u00e9 garantido a menos que lutemos por isso. E para isso, precisamos ter um sindicato.\n\n\n\nQue apoio a CWA lhe deu?\n\n\n\nPrincipalmente, tem sido muito treinamento e oportunidades para usar seus espa\u00e7os de reuni\u00e3o. Seu m\u00e9todo de sindicaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 um m\u00e9todo bastante padr\u00e3o de construir um comit\u00ea organizador primeiro e obter 10% a 20% de apoio no in\u00edcio. E ent\u00e3o voc\u00ea pode ir a p\u00fablico e come\u00e7ar a pressionar por um voto. Se tivermos d\u00favidas ou quisermos falar sobre certas coisas, foi muito bom ter este apoio para recorrer, mesmo em nossos est\u00e1gios iniciais na minha loja.\n\n\n\nComo outros trabalhadores, sindicalistas e socialistas podem ajudar no esfor\u00e7o local e internacionalmente?\n\n\n\nProvavelmente a melhor coisa que eles podem fazer \u00e9 procurar nossas atualiza\u00e7\u00f5es e quando voc\u00ea ver que uma loja est\u00e1 se sindicalizando, apoie em qualquer a\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria que voc\u00ea puder. E certifique-se de que as pessoas saibam que os trabalhadores est\u00e3o participando dessa luta porque sabemos que podemos obter muito mais desta empresa \u2013 e para outros trabalhadores no varejo e em outros setores.\n\n\n\nQuando voc\u00ea ouve sobre esses pequenos agressores como, \u201cOh, bem, eles j\u00e1 ganham tanto dinheiro ou recebem muito mais do que outros trabalhadores do varejo\u201d, corrija-os. Ajude-os a entender que s\u00f3 porque \u00e9 melhor que o varejo m\u00e9dio n\u00e3o significa que n\u00e3o possa ser ainda melhor para todos. A coisa com a Apple \u00e9 que mesmo em tecnologia, eles acabam sendo formadores de tend\u00eancias. Eles colocam um entalhe em um telefone e, de repente, todo telefone tem um entalhe por tr\u00eas anos.\n\n\n\nA mesma coisa acontece com sua experi\u00eancia de varejo. Uma mar\u00e9 alta levanta todos os barcos. Quanto mais os trabalhadores da Apple puderem ganhar da empresa, melhor ser\u00e1 a posi\u00e7\u00e3o de todos os trabalhadores, mesmo em outros setores.\n\n\n\nExistem planos para se conectar com os trabalhadores da empresa?\n\n\n\nEstamos em contato com eles. Eu n\u00e3o sei se eles est\u00e3o trabalhando especificamente com CWA ainda. Mas n\u00f3s temos esses la\u00e7os. Eu sei que com Derrick Bowles, um dos l\u00edderes dos trabalhadores por tr\u00e1s dos esfor\u00e7os de organiza\u00e7\u00e3o em Atlanta, onde eles lan\u00e7aram a primeira peti\u00e7\u00e3o sindical, muito de sua organiza\u00e7\u00e3o come\u00e7ou porque ele estava conversando com funcion\u00e1rios da empresa. E temos canais abertos para falar com eles.\n\n\n\nAs pessoas com quem conversamos nos deram muito apoio. Os trabalhadores corporativos est\u00e3o do nosso lado com isso. Eles querem que n\u00f3s nos sindicalizemos e eles querem se sindicalizar tamb\u00e9m.\n\n\n\nO que os patr\u00f5es est\u00e3o fazendo para quebrar o sindicato?\n\n\n\nBem, Tim Cook apareceu em algumas lojas, para come\u00e7ar \u2013 para tentar \u201cacalmar\u201d as coisas. Bastante interessante. Fora isso, eles est\u00e3o tentando reuni\u00f5es cativas que o NLRB (ag\u00eancia governamental que regula os sindicatos) considerou ilegais.\n\n\n\nA Apple acaba de enviar muitas mensagens anti-sindicais. H\u00e1 um v\u00eddeo dizendo: \u201cAh, na Apple estamos muito felizes por oferecer tantos benef\u00edcios. \u00c9 por isso que voc\u00ea n\u00e3o precisa de um sindicato.\u201d O v\u00eddeo continua falando sobre como \u00e9 \u00f3timo trabalhar para a Apple, seguido por uns bons cinco minutos dizendo que um sindicato \u00e9 um \u201cterceiro\u201d que quer impedir voc\u00ea de interagir conosco [os chefes] pessoalmente, e n\u00f3s sabemos disso. \"intera\u00e7\u00e3o individual \u00e9 o melhor caminho a percorrer.\" \u00c9 tudo uma discuss\u00e3o antissindical muito comum.\n\n\n\nFora isso, os l\u00edderes de mercado da \u00e1rea metropolitana de Nova York passam pelas lojas diariamente para observar as pessoas. Eles os puxam de lado para conversar com eles sobre benef\u00edcios e coisas assim para tentar descobrir quem \u00e9 pr\u00f3 sindicato e quem n\u00e3o \u00e9.\n\n\n\nHouve um incidente em uma loja onde houve uma discuss\u00e3o da equipe sobre os benef\u00edcios na reuni\u00e3o de abertura da loja, e um dos organizadores dos trabalhadores come\u00e7ou a falar sobre como esses benef\u00edcios n\u00e3o v\u00eam de nada, exceto da boa vontade da empresa; n\u00e3o h\u00e1 garantia de nenhum deles. Eles foram puxados de lado e gritados basicamente por terem ousado falar contra a benevol\u00eancia da Apple. Muito disso \u00e9 muito padr\u00e3o e combinado com o poder de desligamento do gerente.\n\n\n\nA Apple tamb\u00e9m respondeu de outras maneiras, onde eles deram muitos aumentos salariais ultimamente. Eles adicionaram muitos benef\u00edcios dispon\u00edveis, especialmente para trabalhadores de meio per\u00edodo. Normalmente, nossos aumentos anuais v\u00eam no outono, por volta de outubro, mas eles adiantaram para julho, o que \u00e9 anormal, e tamb\u00e9m est\u00e3o aumentando o sal\u00e1rio base.\n\n\n\nEnt\u00e3o voc\u00ea pode ver que os esfor\u00e7os de sindicaliza\u00e7\u00e3o j\u00e1 est\u00e3o fazendo alguma coisa. A Apple j\u00e1 est\u00e1 sentindo a press\u00e3o para aumentar os sal\u00e1rios e os benef\u00edcios, o que sem d\u00favida \u00e9 um fracasso do sindicato porque eles querem dar aumentos nominais para que os trabalhadores n\u00e3o lutem por nada melhor.\n\n\n\nAt\u00e9 que ponto houve uma discuss\u00e3o sobre a possibilidade de entrar em greve e o que isso significaria?\n\n\n\nN\u00e3o houve muita discuss\u00e3o sobre a greve nesta fase. Acho que as pessoas t\u00eam a ilus\u00e3o de que qualquer tipo de negocia\u00e7\u00e3o sobre contratos ser\u00e1 de boa f\u00e9. Elas n\u00e3o ser\u00e3o nem um pouco. Eu realmente espero que os trabalhadores entendam isso, antes de entrar em negocia\u00e7\u00f5es. Esta \u00e9 uma empresa muito astuta que sabe exatamente o que est\u00e1 fazendo. A Apple contratou o mesmo escrit\u00f3rio de advocacia antissindical que a Starbucks estava usando, Littler Mendelson, que tem a reputa\u00e7\u00e3o de ser uma das firmas mais agressivas contra sindicatos do pa\u00eds.\n\n\n\nAs coisas que mencionei sobre os fura-greves em potencial s\u00e3o algo com que teremos que lidar, porque do jeito que a campanha de sindicaliza\u00e7\u00e3o est\u00e1 indo, tem sido loja por loja.\n\n\n\nVencer essa batalha exigir\u00e1 um retorno \u00e0s t\u00e1ticas militantes de luta de classes das d\u00e9cadas de 1930 e 1940, mas \u201cn\u00e3o houve muita discuss\u00e3o sobre a greve neste est\u00e1gio\u201d. \/ Imagem: Dom\u00ednio P\u00fablico\n\n\n\n&nbsp;\n\n\n\nVoc\u00ea pode falar sobre a campanha nacional da CWA?\n\n\n\nEles foram contatados por lojas da Apple em todo o pa\u00eds. N\u00e3o acho que ser\u00e1 um processo r\u00e1pido. Vai ser uma luta s\u00e9ria. Apenas com base no meu pr\u00f3prio trabalho e quanto tempo levou para Atlanta e outras lojas, acho que ainda levar\u00e1 um tempo at\u00e9 vermos mais e mais lojas indo a frente.\n\n\n\nMas a CWA est\u00e1 designando pessoas para cada loja e comprometendo recursos. Acho que com o sucesso em torno da Verizon eles est\u00e3o realmente interessados \u200b\u200bna ideia de colocar a Apple sob seu controle tamb\u00e9m. Seria uma grande vit\u00f3ria para a CWA e para os trabalhadores da Apple se pud\u00e9ssemos realmente passar por essas elei\u00e7\u00f5es sindicais e conseguir alguns bons contratos.\n\n\n\nE claramente a mar\u00e9 est\u00e1 virando a favor desse tipo de luta.\n\n\n\n\n\n\n\nTradu\u00e7\u00e3o de Levy Santana\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2022\/11\/Apple_store_Florida_Image_proshob.jpeg?fit=2560%2C1920&ssl=1","width":2560,"height":1920}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"46861\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "46861" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/estamos-sindicalizando-a-empresa-mais-valiosa-do-mundo-entrevista-com-um-trabalhador-da-apple/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:35 GMT -->
</html>