<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/israel-no-banco-dos-reus-a-mentira-da-ordem-baseada-em-regras-do-ocidente/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:31 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Israel no banco dos réus: a mentira da “ordem baseada em regras” do Ocidente &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/50071" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/israel-no-banco-dos-reus-a-mentira-da-ordem-baseada-em-regras-do-ocidente/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fisrael-no-banco-dos-reus-a-mentira-da-ordem-baseada-em-regras-do-ocidente%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fisrael-no-banco-dos-reus-a-mentira-da-ordem-baseada-em-regras-do-ocidente%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Israel no banco dos réus: a mentira da “ordem baseada em regras” do Ocidente" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/israel-no-banco-dos-reus-a-mentira-da-ordem-baseada-em-regras-do-ocidente/" />
<meta property="og:description" content="“Se permitirmos que um país grande intimide um menor, simplesmente o invada e tome seu território, então será uma época de caça aberta, não apenas na Europa, mas em todo o mundo.” Nesses&nbsp;termo…" />
<meta property="article:published_time" content="2023-10-17T16:23:10+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2023-10-17T18:57:47+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/transferir-678x381.jpeg1_.webp?fit=678%2C381&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="678" />
<meta property="og:image:height" content="381" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Israel no banco dos réus: a mentira da “ordem baseada em regras” do Ocidente" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/transferir-678x381.jpeg1_.webp?fit=678%2C381&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-50071 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-50071 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-mundo tag-anthony-blinken tag-guerra tag-intifada tag-israel tag-palestina tag-ucrania" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/transferir-678x381.jpeg1_.webp?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" />		</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Israel no banco dos réus: a mentira da “ordem baseada em regras” do Ocidente</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/ben-curry/" title="">Ben Curry </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/10/2023</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					
<p>“<em>Se permitirmos que um país grande intimide um menor, simplesmente o invada e tome seu território, então será uma época de caça aberta, não apenas na Europa, mas em todo o mundo.</em>” Nesses&nbsp;<a href="https://www.reuters.com/world/blinken-says-allowing-russia-bully-ukraine-would-mean-open-season-worldwide-2022-08-08/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">termos,&nbsp;</a>&nbsp;o secretário de Estado dos EUA, Anthony Blinken, denunciou a invasão da Ucrânia pela Rússia em agosto do ano passado. No entanto, na quinta-feira – enquanto Israel imperialista armado com armas nucleares continuava a reduzir um pequeno enclave empobrecido a escombros – Blinken esteve ao lado de Netanyahu numa conferência de imprensa conjunta e prometeu solenemente: “<em>Vocês podem ser fortes o suficiente para se defenderem por conta própria, mas enquanto a América existir, vocês nunca, nunca terão que fazê-lo sozinhos</em>“. Sim, é “época aberta” na Palestina.&nbsp;</p>



<p>Na Ucrânia, os imperialistas ocidentais posam como defensores de uma pequena nação. Hoje, na Palestina, as mesmas senhoras e senhores enviam porta-aviões para vigiar Israel enquanto este massacra um povo em grande parte indefeso. Na Ucrânia, todos os mísseis russos que atingem infraestruturas civis são denunciados como um “crime de guerra”. Hoje, o arrasamento de bairros inteiros em Gaza e o bombardeamento de escolas e hospitais são legítimas “autodefesas”.&nbsp;</p>



<p>“<em>Tudo deve ser feito dentro do direito internacional</em>“, explicou o lacaio da classe dominante britânica, Sir Keir Starmer, “<em>mas não quero afastar-me dos princípios fundamentais de que Israel tem o direito de se defender</em>“.&nbsp;</p>



<p>Ah, sim, o “direito internacional”, a “ordem internacional assente em regras”. Estes marcam a linha ténue entre o Ocidente civilizado e os seus bárbaros inimigos – uma linha que a Rússia, dizem-nos, viola flagrante e frequentemente na Ucrânia.&nbsp;</p>



<p>Nessa guerra, os políticos ocidentais contabilizaram todas as violações cometidas pelos russos – reais ou imaginárias – e compilaram-nas numa folha de acusação para ser levada ao Tribunal Penal Internacional. De acordo com o procurador-geral ucraniano, o número de crimes deste tipo ultrapassa já os&nbsp;<a href="https://www.cnbc.com/2023/02/01/ukraine-russia-war-65000-war-crimes-committed-prosecutor-general-says.html" target="_blank" rel="noreferrer noopener">65.000.</a>&nbsp;</p>



<p>Os tribunais burgueses trabalham em toda parte com base na chamada “doutrina do precedente”. Bem, certamente nenhum defensor dos “valores liberais” se oporá se usarmos a doutrina do precedente e a folha de acusação elaborada contra Putin para ver qual é a posição de Israel em relação à “ordem internacional baseada em regras” e ao “direito internacional”.&nbsp;</p>



<p>Ou talvez encontremos, como suspeitamos, que toda a conversa sobre “regras”, “direito internacional”, “valores liberais” e o resto não passa de mera fachada hipócrita para as políticas mais vis e predatórias do imperialismo.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Crimes de guerra&nbsp;</h2>



<p>À medida que a guerra na Ucrânia se desenrolava, os políticos ocidentais e a imprensa não esperaram muito para rotular Putin de criminoso de guerra. Em primeiro lugar na lista de acusações: os russos visavam deliberadamente civis, uma prática proibida pela Convenção de Genebra de 1949. O Secretário de Estado dos EUA enumerou os seguintes alegados crimes:&nbsp;</p>



<p>“<em>As forças russas destruíram prédios de apartamentos, escolas, hospitais, infraestruturas críticas, veículos civis, centros comerciais e ambulâncias, deixando milhares de civis inocentes mortos ou feridos. Muitos dos locais atingidos pelas forças russas foram claramente identificados como em uso por civis.</em>”&nbsp;</p>



<p>Isso foi um mês depois da guerra na Ucrânia.&nbsp;</p>



<p>No entanto, poucas&nbsp;<em>horas&nbsp;</em>depois da campanha de Israel, o segundo edifício mais alto da cidade de Gaza – um bloco de apartamentos residenciais – foi destruído. Este foi apenas um prelúdio para a destruição de bairros inteiros.&nbsp;</p>



<p>De acordo com o&nbsp;<em>New York Times,&nbsp;</em>a 10 de outubro – apenas dois dias após o bombardeamento – os ataques aéreos israelitas demoliram mesquitas, atingiram pelo menos dois hospitais, dois centros geridos pelo Crescente Vermelho Palestiniano e duas escolas onde os refugiados estavam amontoados.&nbsp;</p>



<p>Após apenas&nbsp;<em>duas noites de&nbsp;</em>bombardeamento, 187.000 palestinianos foram deslocados – quase um em cada dez dos 2 milhões de habitantes de Gaza. 130.000 deles estão em escolas, os restantes com amigos. Não conhecemos os números mais recentes.&nbsp;</p>



<p>Certamente o número de deslocados teria sido muito, muito maior se os habitantes de Gaza tivessem para onde ir. Netanyahu aconselhou doentiamente os habitantes de Gaza a fugirem, mas as FDI já haviam instituído um lockdown completo na Faixa de Gaza, sem que nada entrasse ou saísse. Combustível, alimentos e água foram cortados.&nbsp;</p>



<p>E enquanto as pessoas tentavam fugir através da travessia de Rafah para o Egito, as FDI responderam bombardeando a travessia.&nbsp;</p>



<p>“<em>A depravação de tudo isso é alucinante</em>“, criticou o embaixador americano Michael Carpenter.&nbsp;<em>“[Em primeiro lugar, eles] concordaram em abrir um corredor humanitário […] mas depois bombardearam a estrada de saída no momento em que os civis estavam em processo de fuga. É pura maldade</em>.” Sim, ele protestou contra o bombardeio de um corredor humanitário… mas em Mariupol no ano passado!&nbsp;&nbsp;</p>



<p>Quando Mariupol estava sitiada, quando os portos ucranianos do Mar Negro estavam sitiados, o imperialismo ocidental formou um único coro de denúncia.&nbsp;<a href="https://www.state.gov/secretary-antony-j-blinken-at-the-unsc-meeting-on-food-insecurity-and-conflict/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">O Secretário de Estado norte-americano, Anthony Blinken</a>, o chefe da política externa da UE<a href="https://www.reuters.com/world/europe/russias-blockade-ukrainian-grain-exports-is-war-crime-eus-top-diplomat-2022-06-20/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">, e muitos, muitos outros, denunciaram-nos como “crimes de guerra”.</a>&nbsp;&nbsp;</p>



<p>A presidente da Comissão Europeia, Ursula von der Leyen, explicou num tweet que “<em>os ataques da Rússia contra infraestruturas civis, especialmente eletricidade, são crimes de guerra</em>“. Mas um dia depois da única central elétrica de Gaza ter ficado sem combustível por causa do bloqueio, e as luzes se apagarem e a comida começar a estragar-se… a Presidente da Comissão da UE está numa viagem de “solidariedade” com o povo israelita e ainda não escreveu uma palavra no Twitter sobre a situação dos habitantes de Gaza. Não que ela não tenha tido tempo de entrar no Twitter, já que encontrou tempo em 10 de outubro para “c<em>ondenar veementemente qualquer ato de destruição de infraestruturas críticas</em>“… referindo-se a uma fuga num gasoduto entre a Estónia e a Finlândia!&nbsp;</p>



<p>Seria em vão vasculhar o Twitter e os jornais em busca da condenação dos crimes hediondos contra os palestinianos por parte de Secretários de Estado, Embaixadores, Presidentes da UE ou dos EUA.&nbsp;</p>



<p>E, no entanto, juridicamente falando, a tarefa do procurador deveria ser muito mais simples no caso de Israel.&nbsp;</p>



<p>É sempre mais difícil fazer com que a acusação se mantenha quando o arguido nega as acusações de que é alvo. Os russos sempre negaram que tenham&nbsp;<em>atingido intencionalmente</em>&nbsp;alvos civis condenado civis à fome. O Governo israelita, pelo contrário, foi muito claro quanto ao facto:&nbsp;<em>está a&nbsp;</em>visar todos os habitantes de Gaza e não pede desculpa por tê-lo feito! Como explicou o&nbsp;<a href="https://twitter.com/Israel_katz/status/1712356130377113904?s=20" target="_blank" rel="noreferrer noopener">Ministro da Energia</a>&nbsp;israelita:&nbsp;</p>



<p>“<em>Ajuda humanitária a Gaza? Nenhum interruptor elétrico será ligado, nenhuma boca de água será aberta e nenhum caminhão de combustível entrará até que os sequestrados israelenses sejam devolvidos para casa. E ninguém nos pregará moral.</em>”&nbsp;</p>



<p>Isto é muito claro, não é? Gaza está sitiada e&nbsp;<em>todos os seus 2 milhões&nbsp;</em>de habitantes são reféns. As suas vidas estão confiscadas, e os minutos vão passar até morrerem de fome (se não forem antes mortos por mísseis), até que todos os 150 israelitas raptados sejam libertados.&nbsp;</p>



<p>O ex-primeiro-ministro Naftali Bennet colocou a coisa em termos bastante descarados na sua entrevista bastante confusa a um apresentador da Sky News. Referindo-se ao corte de eletricidade em Gaza, seu entrevistador perguntou: “<em>E os bebês em incubadoras em Gaza cujo suporte de vida foi desligado porque os israelitas cortaram a energia?</em>”&nbsp;</p>



<p>Bennet rebateu: “<em>Você está perguntando seriamente sobre os civis palestinianos? O que há de errado consigo?</em>”&nbsp;</p>



<p>Gritando por cima do seu entrevistador<em>, que ousou mesmo colocar a questão de&nbsp;</em>saber se deveríamos considerar poupar vidas palestinianas inocentes, Bennett comparou a campanha israelita ao famoso bombardeamento de Dresden, quando a Força Aérea Real usou deliberadamente dispositivos incendiários para criar uma tempestade que devorou a cidade e tirou 25 000 vidas civis.&nbsp;</p>



<p>E por falar em armas incendiárias, na semana que passou, Israel usou&nbsp;<a href="https://www.hrw.org/news/2023/10/12/israel-white-phosphorus-used-gaza-lebanon" target="_blank" rel="noreferrer noopener">fósforo branco</a>&nbsp;em áreas densamente povoadas – e sim, isso também é um crime de guerra.&nbsp;</p>



<p>Mais tarde, o Presidente de Israel, Isaac Herzog, deixou&nbsp;<a href="https://www.itv.com/news/2023-10-13/israeli-president-says-gazans-could-have-risen-up-to-fight-hamas" target="_blank" rel="noreferrer noopener">muito clara a sua atitude</a>&nbsp;em relação aos palestinianos em Gaza. Eles são coletivamente culpados e, portanto, enfrentarão punições coletivas:&nbsp;</p>



<p>“<em>Não é verdade esta retórica sobre os civis não [estarem] conscientes, não envolvidos. Não é absolutamente verdade. Podiam ter-se levantado, podiam ter lutado contra esse regime perverso que tomou Gaza num golpe de Estado.</em>”&nbsp;</p>



<p>À medida que estas linhas vão sendo escritas, o castigo coletivo que está a ser aplicado ao povo palestiniano está a aumentar exponencialmente. Hoje, o governo israelita deu a todos os 1 milhão de residentes no norte de Gaza – 50% de toda a população do enclave – um prazo: evacuar para o sul em 24 horas ou arriscar a sua vida. Os EUA deram todo o seu apoio aos israelitas que, como se vê, estão a deslocar todo um povo apenas para “salvar vidas”. É difícil encontrar sequer um precedente para tais crimes.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">O pior crime de guerra de todos&nbsp;</h2>



<p>Num ensaio de 2001, a historiadora belga Anne Morelli descreveu aquilo a que chamou os “dez mandamentos” da propaganda de guerra. O terceiro da sua lista diz o seguinte: “O líder do nosso adversário é inerentemente mau e assemelha-se ao diabo.”&nbsp;</p>



<p>Ao construir apoio público para sua guerra por procuração na Ucrânia, o Ocidente não considerou suficiente acusar Putin e a Rússia de “crimes de guerra”. Não, em conformidade com este “mandamento”, para fazer Putin parecer um&nbsp;<em>verdadeiro&nbsp;</em>diabo, acusaram-no de cometer o pior crime de guerra, aquele que supera todos os outros e invoca comparações hitlerianas: o genocídio.&nbsp;</p>



<p>Essa acusação em particular tem figurado fortemente na propaganda do Ocidente. Como Biden disse em abril de 2022: “<em>Eu chamei isto de genocídio porque ficou cada vez mais claro que Putin está apenas tentando acabar com a ideia de ser-se ucraniano</em>“.&nbsp;</p>



<p>A alegação de genocídio é apoiada pelas justificações de Putin para a guerra, em que afirma que russos e ucranianos são um só povo, que não existe uma nação “ucraniana” separada, o que foi uma invenção bolchevique. Segundo Biden, isso constitui genocídio.&nbsp;</p>



<p>Mais do que isso, autoridades russas foram citadas como referindo-se a funcionários do governo ucraniano como “baratas”. Esta linguagem, dizem-nos, é “desumanizante” e é, portanto, aparentemente, “genocida”. Muito francamente, seria difícil argumentar contra a descrição russa… aplicada aos funcionários ocidentais. Estes últimos, por sua vez, parecem não ter nenhum problema quando o exército e o governo ucranianos descrevem os soldados russos como “orcs”.&nbsp;</p>



<p>Mas se quisermos uma linguagem realmente&nbsp;<em>colorida&nbsp; e&nbsp;</em>desumanizante, remetemos os nossos leitores para o&nbsp;<a href="https://www.aljazeera.com/program/newsfeed/2023/10/9/israeli-defence-minister-orders-complete-siege-on-gaza" target="_blank" rel="noreferrer noopener">Ministro da Defesa israelita, Yoav Gallant</a>, que no primeiro dia do bombardeamento israelita de Gaza declarou: “<em>Estamos a lutar contra os animais humanos.</em>” E, mais uma vez, é claro, não foi feita a menor objeção no Ocidente, onde as classes dominantes reiteraram seu apoio total e eterno à ofensiva de Israel.&nbsp;</p>



<p>O regime israelita deixou bem claro o que pretende. Trata-se de vingança: vingança coletiva contra todo o povo palestiniano. Um porta-voz oficial das FDI explicou ao&nbsp;<a href="https://13tv.co.il/item/news/politics/security/day-4-903742131/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">Canal 13 de Israel&nbsp;</a>&nbsp;como isso poderá ser feito: “<em>Gaza tornar-se-á uma cidade de tendas</em>“.&nbsp;</p>



<p>Enquanto isso, o deputado do Likud, Revital Gotliv, sugeriu o uso de armas nucleares para nivelar Gaza. Onde está o alvoroço entre as nossas senhoras e senhores democráticos no Ocidente? Onde está a preocupação com a humanidade que expressaram com tanto sentimento (aparente) na Ucrânia, quando os legisladores do partido no poder em Israel propõem eliminar milhões de pessoas com bombas nucleares?&nbsp;</p>



<p>Ouçamos os planos de genocídio mais frios e cuidadosamente elaborados do atual Ministro das Finanças israelita, Bezalel Smotrich.&nbsp;</p>



<p>Em 2017, este encantador cavalheiro propôs um “plano&nbsp;<a href="https://hashiloach.org.il/israels-decisive-plan/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">decisivo</a>” para lidar com o problema palestiniano – um plano que em todos os aspetos se assemelha à política do atual governo. Em primeiro lugar, apoiar plenamente uma política agressiva de colonatos na Cisjordânia. Em segundo lugar, aplicar violentamente esta política. Com base nisso, Smotrich fez uma previsão: “<em>Os esforços terroristas árabes só aumentarão. Mas estes «esforços» são de saudar, porque Israel esmagará impiedosamente os palestinianos e o desespero instalar-se-á. A afirmação de que o anseio árabe por expressão nacional na Terra de Israel não pode ser ‘reprimido’ é incorreta. A solução dos dois Estados falhou (…)não há espaço na Terra de Israel para dois movimentos nacionais em conflito</em>“.&nbsp;</p>



<p>As aspirações nacionais do “povo palestiniano” (as citações assustadoras são de Smotrich) podem, vão e devem ser esmagadas.&nbsp;</p>



<p>De qualquer forma, este é um apelo ao genocídio muito mais descarado do que qualquer coisa que tenha caído dos lábios de Putin, e forma a ideologia central da extrema-direita e dos elementos fascistas que sustentam o governo de Netanyahu.&nbsp;</p>



<p>Onde está a denúncia do “genocídio” do Ocidente civilizado? É melhor esperamos sentados.&nbsp;</p>



<p>Um olhar sobre Nagorno-Karabakh, que assistiu nos últimos meses a uma limpeza étnica completa da sua população arménia pelo Azerbaijão, diz-nos tudo o que precisamos de saber sobre a atitude dos governos ocidentais face a tais crimes contra a humanidade… quando são levadas a cabo pelos seus “aliados”.&nbsp;</p>



<p>Numa coisa, porém, temos de concordar com Smotrich: com base no capitalismo, não pode haver “solução” para a questão israelo-palestiniana que não implique limpeza e destruição étnicas para o povo da Palestina. Uma parte significativa da classe dominante sionista quer claramente uma nova Nakba e está a trabalhar nesse sentido.&nbsp;</p>



<p>Só uma intifada que se estenda muito para além da Palestina – uma revolução socialista para estabelecer uma federação socialista do Médio Oriente, derrubando o Estado sionista e os seus aliados regionais e apoiantes imperialistas internacionais – pode salvaguardar os direitos nacionais do povo palestiniano.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Uma piada de mau gosto&nbsp;</h2>



<p>Abandonaremos aqui a conversa sobre a “ordem internacional assente em regras”. É uma piada de mau gosto por parte das potências ocidentais, e o que está a acontecer atualmente em Gaza não é de todo uma piada.&nbsp;</p>



<p>Tudo fede a hipocrisia. Os acontecimentos que estão a desenrolar-se em Gaza devem deixar claro a todos, exceto aos deliberadamente cegos, que os imperialistas ocidentais estão totalmente insensíveis à violação dos direitos das “pequenas nações” e ao massacre de civis inocentes. Todas as suas justas reivindicações são ignoradas no altar dos seus interesses imperialistas.&nbsp;</p>



<p>A fúria contra Putin é relativamente recente. Houve um tempo em que os imperialistas ocidentais pensavam que podiam manipular o homem do Kremlin, tal como manipularam o seu antecessor, Ieltsin. Mas o grande “crime” de Putin tem sido afirmar os interesses da classe dominante russa&nbsp;<em>contra&nbsp;</em>os do imperialismo ocidental: na Geórgia, na Síria e na Ucrânia.&nbsp;</p>



<p>Nesse conflito, o regime ucraniano é uma mera marioneta, e o povo ucraniano é mera carne para canhão – como os próprios imperialistas ocidentais afirmaram explicitamente várias vezes. Nas palavras do ex-candidato presidencial republicano&nbsp;<a href="https://twitter.com/SenatorRomney/status/1632442304131637253" target="_blank" rel="noreferrer noopener">Mitt Romney</a>: “<em>Apoiar a Ucrânia enfraquece um adversário, aumenta nossa vantagem de segurança nacional e não requer derramamento de sangue americano</em>“.&nbsp;</p>



<p>Deixaremos também de falar de qualquer ponto de comparação entre a guerra na Ucrânia e o que se passa em Gaza. Não há comparação, embora Zelensky tenha inserido uma piada de mau gosto numa reunião da NATO na segunda-feira: a de que há uma equivalência entre a Ucrânia e Israel e entre a Rússia e o Hamas: “<em>a essência é a mesma</em>“.&nbsp;</p>



<p>Nesta história de conto de fadas, a Ucrânia e Israel estão envolvidos numa luta maniqueísta do Bem e do Mal. A única coisa que a Ucrânia e Israel têm em comum é que ambos são postos avançados do imperialismo ocidental: ambos armados até aos dentes pelos EUA e pela NATO – mas enquanto um está envolvido numa guerra regular com um poderoso concorrente do imperialismo ocidental, o outro está numa guerra unilateral de vingança contra um indefeso e empobrecido povo, sem exército, marinha ou força aérea, sem uma economia propriamente dita, apenas com os meios mais primitivos de autodefesa à sua disposição.&nbsp;</p>



<p>Israel tem significado para o Ocidente como bastião seguro para os interesses do imperialismo norte-americano numa região de importância estratégica histórica. Os imperialistas nunca deixaram de intervir na região, com os EUA lutando para estabelecer um firme estrangulamento, criando um inferno vivo para milhões de seres humanos. E, no entanto, apesar de seus esforços sangrentos, sofreu revés atrás de reveses nos últimos anos. Cada revés obriga-o a apoiar-se cada vez mais no seu aliado, Israel.&nbsp;</p>



<p>A luta do povo palestiniano pela libertação é, portanto, vista pelas massas da região como uma extensão da sua própria luta contra o imperialismo. É por isso que a causa palestiniana goza de uma simpatia tão esmagadora entre os povos oprimidos do Médio Oriente e em todo o lado. Uma vitória dos palestinianos seria uma vitória de todos aqueles que, durante gerações, sofreram opressão, morte e destruição às mãos da força mais reacionária do planeta: o imperialismo norte-americano e os seus aliados regionais.&nbsp;</p>



<p>Raramente a história humana conheceu uma barbárie tão assimétrica como a que estamos agora a assistir. Quando o exército russo lançou a sua ofensiva inicial em fevereiro de 2022, fê-lo com 200.000 soldados espalhados por uma frente de 1.000 km de comprimento. Em Israel, 380.000 reservas foram convocadas, além dos 200.000 soldados já destacados, para uma guerra contra um enclave do tamanho do concelho de Tomar.&nbsp;</p>



<p>Este vasto exército – um dos mais avançados do mundo – enfrenta 40.000 homens, armados com armas ligeiras e dispositivos primitivos e improvisados. Em apenas seis dias, Israel lançou&nbsp;<a href="https://www.washingtonpost.com/world/2023/10/12/israel-gaza-war-updates-hamas/#link-36ET66QNF5CKHAYKCYIWED4GOA" target="_blank" rel="noreferrer noopener">6.000 bombas</a>&nbsp;sobre Gaza. São tantos quantos os EUA lançaram num&nbsp;<em>ano inteiro&nbsp;</em>durante a guerra no Afeganistão.&nbsp;</p>



<p>A máquina de propaganda ocidental pode tentar tudo o que quiser para transformar isto numa guerra de “autodefesa”, mas nem ela é capaz de milagres. Milhões já veem através da propaganda. Milhões de outros virão a vê-lo à medida que a barbárie do exército israelita aumenta na Palestina.&nbsp;</p>



<p>Antes desta invasão, um indivíduo ingénuo, mas talvez bem-intencionado, poderia falar da necessidade de “diplomacia” para resolver o conflito israelo-palestiniano, da “comunidade internacional” exercer “pressão” sobre Israel para que respeite o “direito internacional”.&nbsp;</p>



<p>Mas agora, a hipocrisia e a falsidade em torno das próprias palavras deixam um gosto amargo na boca. Quanto à “comunidade internacional” dos governos imperialistas ocidentais: neste momento, já deveria estar bem claro que eles são tão culpados, se não mais, pelo atual caos do que o próprio Estado de Israel.&nbsp;</p>



<p>Para os defensores da causa da libertação palestiniana no Ocidente, a luta revolucionária contra a nossa própria classe dominante representa o único meio que pode ajudar a luta do povo palestiniano. Cabe à classe trabalhadora em cada país condenar e combater as suas próprias classes dirigentes criminosas.&nbsp;</p>



<p>Intifada até à Vitória!&nbsp;</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/israel-no-banco-dos-reus-a-mentira-da-ordem-baseada-em-regras-do-ocidente/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/israel-no-banco-dos-reus-a-mentira-da-ordem-baseada-em-regras-do-ocidente/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/israel-no-banco-dos-reus-a-mentira-da-ordem-baseada-em-regras-do-ocidente/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/israel-no-banco-dos-reus-a-mentira-da-ordem-baseada-em-regras-do-ocidente/" data-text="Israel no banco dos réus: a mentira da “ordem baseada em regras” do Ocidente" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/israel-no-banco-dos-reus-a-mentira-da-ordem-baseada-em-regras-do-ocidente/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2023-10-17T13:23:10-03:00","datePublished":"2023-10-17T13:23:10-03:00","dateModified":"2023-10-17T15:57:47-03:00","headline":"Israel no banco dos r\u00e9us: a mentira da \u201cordem baseada em regras\u201d do Ocidente","name":"Israel no banco dos r\u00e9us: a mentira da \u201cordem baseada em regras\u201d do Ocidente","keywords":"Anthony Blinken,Guerra,intifada,Israel,Palestina,Ucr\u00e2nia","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/israel-no-banco-dos-reus-a-mentira-da-ordem-baseada-em-regras-do-ocidente\/","description":"\u201cSe permitirmos que um pa\u00eds grande intimide um menor, simplesmente o invada e tome seu territ\u00f3rio, ent\u00e3o ser\u00e1 uma \u00e9poca de ca\u00e7a aberta, n\u00e3o apenas na Europa, mas em todo o mundo.\u201d Nesses&nbsp;termos,","copyrightYear":"2023","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/israel-no-banco-dos-reus-a-mentira-da-ordem-baseada-em-regras-do-ocidente/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/israel-no-banco-dos-reus-a-mentira-da-ordem-baseada-em-regras-do-ocidente/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/israel-no-banco-dos-reus-a-mentira-da-ordem-baseada-em-regras-do-ocidente/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/israel-no-banco-dos-reus-a-mentira-da-ordem-baseada-em-regras-do-ocidente\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Ben Curry","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/ben-curry\/"},"articleSection":"Mundo","articleBody":"\n\u201cSe permitirmos que um pa\u00eds grande intimide um menor, simplesmente o invada e tome seu territ\u00f3rio, ent\u00e3o ser\u00e1 uma \u00e9poca de ca\u00e7a aberta, n\u00e3o apenas na Europa, mas em todo o mundo.\u201d Nesses&nbsp;termos,&nbsp;&nbsp;o secret\u00e1rio de Estado dos EUA, Anthony Blinken, denunciou a invas\u00e3o da Ucr\u00e2nia pela R\u00fassia em agosto do ano passado. No entanto, na quinta-feira \u2013 enquanto Israel imperialista armado com armas nucleares continuava a reduzir um pequeno enclave empobrecido a escombros \u2013 Blinken esteve ao lado de Netanyahu numa confer\u00eancia de imprensa conjunta e prometeu solenemente: \u201cVoc\u00eas podem ser fortes o suficiente para se defenderem por conta pr\u00f3pria, mas enquanto a Am\u00e9rica existir, voc\u00eas nunca, nunca ter\u00e3o que faz\u00ea-lo sozinhos\u201c. Sim, \u00e9 \u201c\u00e9poca aberta\u201d na Palestina.&nbsp;\n\n\n\nNa Ucr\u00e2nia, os imperialistas ocidentais posam como defensores de uma pequena na\u00e7\u00e3o. Hoje, na Palestina, as mesmas senhoras e senhores enviam porta-avi\u00f5es para vigiar Israel enquanto este massacra um povo em grande parte indefeso. Na Ucr\u00e2nia, todos os m\u00edsseis russos que atingem infraestruturas civis s\u00e3o denunciados como um \u201ccrime de guerra\u201d. Hoje, o arrasamento de bairros inteiros em Gaza e o bombardeamento de escolas e hospitais s\u00e3o leg\u00edtimas \u201cautodefesas\u201d.&nbsp;\n\n\n\n\u201cTudo deve ser feito dentro do direito internacional\u201c, explicou o lacaio da classe dominante brit\u00e2nica, Sir Keir Starmer, \u201cmas n\u00e3o quero afastar-me dos princ\u00edpios fundamentais de que Israel tem o direito de se defender\u201c.&nbsp;\n\n\n\nAh, sim, o \u201cdireito internacional\u201d, a \u201cordem internacional assente em regras\u201d. Estes marcam a linha t\u00e9nue entre o Ocidente civilizado e os seus b\u00e1rbaros inimigos \u2013 uma linha que a R\u00fassia, dizem-nos, viola flagrante e frequentemente na Ucr\u00e2nia.&nbsp;\n\n\n\nNessa guerra, os pol\u00edticos ocidentais contabilizaram todas as viola\u00e7\u00f5es cometidas pelos russos \u2013 reais ou imagin\u00e1rias \u2013 e compilaram-nas numa folha de acusa\u00e7\u00e3o para ser levada ao Tribunal Penal Internacional. De acordo com o procurador-geral ucraniano, o n\u00famero de crimes deste tipo ultrapassa j\u00e1 os&nbsp;65.000.&nbsp;\n\n\n\nOs tribunais burgueses trabalham em toda parte com base na chamada \u201cdoutrina do precedente\u201d. Bem, certamente nenhum defensor dos \u201cvalores liberais\u201d se opor\u00e1 se usarmos a doutrina do precedente e a folha de acusa\u00e7\u00e3o elaborada contra Putin para ver qual \u00e9 a posi\u00e7\u00e3o de Israel em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u201cordem internacional baseada em regras\u201d e ao \u201cdireito internacional\u201d.&nbsp;\n\n\n\nOu talvez encontremos, como suspeitamos, que toda a conversa sobre \u201cregras\u201d, \u201cdireito internacional\u201d, \u201cvalores liberais\u201d e o resto n\u00e3o passa de mera fachada hip\u00f3crita para as pol\u00edticas mais vis e predat\u00f3rias do imperialismo.&nbsp;\n\n\n\nCrimes de guerra&nbsp;\n\n\n\n\u00c0 medida que a guerra na Ucr\u00e2nia se desenrolava, os pol\u00edticos ocidentais e a imprensa n\u00e3o esperaram muito para rotular Putin de criminoso de guerra. Em primeiro lugar na lista de acusa\u00e7\u00f5es: os russos visavam deliberadamente civis, uma pr\u00e1tica proibida pela Conven\u00e7\u00e3o de Genebra de 1949. O Secret\u00e1rio de Estado dos EUA enumerou os seguintes alegados crimes:&nbsp;\n\n\n\n\u201cAs for\u00e7as russas destru\u00edram pr\u00e9dios de apartamentos, escolas, hospitais, infraestruturas cr\u00edticas, ve\u00edculos civis, centros comerciais e ambul\u00e2ncias, deixando milhares de civis inocentes mortos ou feridos. Muitos dos locais atingidos pelas for\u00e7as russas foram claramente identificados como em uso por civis.\u201d&nbsp;\n\n\n\nIsso foi um m\u00eas depois da guerra na Ucr\u00e2nia.&nbsp;\n\n\n\nNo entanto, poucas&nbsp;horas&nbsp;depois da campanha de Israel, o segundo edif\u00edcio mais alto da cidade de Gaza \u2013 um bloco de apartamentos residenciais \u2013 foi destru\u00eddo. Este foi apenas um prel\u00fadio para a destrui\u00e7\u00e3o de bairros inteiros.&nbsp;\n\n\n\nDe acordo com o&nbsp;New York Times,&nbsp;a 10 de outubro \u2013 apenas dois dias ap\u00f3s o bombardeamento \u2013 os ataques a\u00e9reos israelitas demoliram mesquitas, atingiram pelo menos dois hospitais, dois centros geridos pelo Crescente Vermelho Palestiniano e duas escolas onde os refugiados estavam amontoados.&nbsp;\n\n\n\nAp\u00f3s apenas&nbsp;duas noites de&nbsp;bombardeamento, 187.000 palestinianos foram deslocados \u2013 quase um em cada dez dos 2 milh\u00f5es de habitantes de Gaza. 130.000 deles est\u00e3o em escolas, os restantes com amigos. N\u00e3o conhecemos os n\u00fameros mais recentes.&nbsp;\n\n\n\nCertamente o n\u00famero de deslocados teria sido muito, muito maior se os habitantes de Gaza tivessem para onde ir. Netanyahu aconselhou doentiamente os habitantes de Gaza a fugirem, mas as FDI j\u00e1 haviam institu\u00eddo um lockdown completo na Faixa de Gaza, sem que nada entrasse ou sa\u00edsse. Combust\u00edvel, alimentos e \u00e1gua foram cortados.&nbsp;\n\n\n\nE enquanto as pessoas tentavam fugir atrav\u00e9s da travessia de Rafah para o Egito, as FDI responderam bombardeando a travessia.&nbsp;\n\n\n\n\u201cA deprava\u00e7\u00e3o de tudo isso \u00e9 alucinante\u201c, criticou o embaixador americano Michael Carpenter.&nbsp;\u201c[Em primeiro lugar, eles] concordaram em abrir um corredor humanit\u00e1rio [\u2026] mas depois bombardearam a estrada de sa\u00edda no momento em que os civis estavam em processo de fuga. \u00c9 pura maldade.\u201d Sim, ele protestou contra o bombardeio de um corredor humanit\u00e1rio\u2026 mas em Mariupol no ano passado!&nbsp;&nbsp;\n\n\n\nQuando Mariupol estava sitiada, quando os portos ucranianos do Mar Negro estavam sitiados, o imperialismo ocidental formou um \u00fanico coro de den\u00fancia.&nbsp;O Secret\u00e1rio de Estado norte-americano, Anthony Blinken, o chefe da pol\u00edtica externa da UE, e muitos, muitos outros, denunciaram-nos como \u201ccrimes de guerra\u201d.&nbsp;&nbsp;\n\n\n\nA presidente da Comiss\u00e3o Europeia, Ursula von der Leyen, explicou num tweet que \u201cos ataques da R\u00fassia contra infraestruturas civis, especialmente eletricidade, s\u00e3o crimes de guerra\u201c. Mas um dia depois da \u00fanica central el\u00e9trica de Gaza ter ficado sem combust\u00edvel por causa do bloqueio, e as luzes se apagarem e a comida come\u00e7ar a estragar-se\u2026 a Presidente da Comiss\u00e3o da UE est\u00e1 numa viagem de \u201csolidariedade\u201d com o povo israelita e ainda n\u00e3o escreveu uma palavra no Twitter sobre a situa\u00e7\u00e3o dos habitantes de Gaza. N\u00e3o que ela n\u00e3o tenha tido tempo de entrar no Twitter, j\u00e1 que encontrou tempo em 10 de outubro para \u201ccondenar veementemente qualquer ato de destrui\u00e7\u00e3o de infraestruturas cr\u00edticas\u201c\u2026 referindo-se a uma fuga num gasoduto entre a Est\u00f3nia e a Finl\u00e2ndia!&nbsp;\n\n\n\nSeria em v\u00e3o vasculhar o Twitter e os jornais em busca da condena\u00e7\u00e3o dos crimes hediondos contra os palestinianos por parte de Secret\u00e1rios de Estado, Embaixadores, Presidentes da UE ou dos EUA.&nbsp;\n\n\n\nE, no entanto, juridicamente falando, a tarefa do procurador deveria ser muito mais simples no caso de Israel.&nbsp;\n\n\n\n\u00c9 sempre mais dif\u00edcil fazer com que a acusa\u00e7\u00e3o se mantenha quando o arguido nega as acusa\u00e7\u00f5es de que \u00e9 alvo. Os russos sempre negaram que tenham&nbsp;atingido intencionalmente&nbsp;alvos civis condenado civis \u00e0 fome. O Governo israelita, pelo contr\u00e1rio, foi muito claro quanto ao facto:&nbsp;est\u00e1 a&nbsp;visar todos os habitantes de Gaza e n\u00e3o pede desculpa por t\u00ea-lo feito! Como explicou o&nbsp;Ministro da Energia&nbsp;israelita:&nbsp;\n\n\n\n\u201cAjuda humanit\u00e1ria a Gaza? Nenhum interruptor el\u00e9trico ser\u00e1 ligado, nenhuma boca de \u00e1gua ser\u00e1 aberta e nenhum caminh\u00e3o de combust\u00edvel entrar\u00e1 at\u00e9 que os sequestrados israelenses sejam devolvidos para casa. E ningu\u00e9m nos pregar\u00e1 moral.\u201d&nbsp;\n\n\n\nIsto \u00e9 muito claro, n\u00e3o \u00e9? Gaza est\u00e1 sitiada e&nbsp;todos os seus 2 milh\u00f5es&nbsp;de habitantes s\u00e3o ref\u00e9ns. As suas vidas est\u00e3o confiscadas, e os minutos v\u00e3o passar at\u00e9 morrerem de fome (se n\u00e3o forem antes mortos por m\u00edsseis), at\u00e9 que todos os 150 israelitas raptados sejam libertados.&nbsp;\n\n\n\nO ex-primeiro-ministro Naftali Bennet colocou a coisa em termos bastante descarados na sua entrevista bastante confusa a um apresentador da Sky News. Referindo-se ao corte de eletricidade em Gaza, seu entrevistador perguntou: \u201cE os beb\u00eas em incubadoras em Gaza cujo suporte de vida foi desligado porque os israelitas cortaram a energia?\u201d&nbsp;\n\n\n\nBennet rebateu: \u201cVoc\u00ea est\u00e1 perguntando seriamente sobre os civis palestinianos? O que h\u00e1 de errado consigo?\u201d&nbsp;\n\n\n\nGritando por cima do seu entrevistador, que ousou mesmo colocar a quest\u00e3o de&nbsp;saber se dever\u00edamos considerar poupar vidas palestinianas inocentes, Bennett comparou a campanha israelita ao famoso bombardeamento de Dresden, quando a For\u00e7a A\u00e9rea Real usou deliberadamente dispositivos incendi\u00e1rios para criar uma tempestade que devorou a cidade e tirou 25 000 vidas civis.&nbsp;\n\n\n\nE por falar em armas incendi\u00e1rias, na semana que passou, Israel usou&nbsp;f\u00f3sforo branco&nbsp;em \u00e1reas densamente povoadas \u2013 e sim, isso tamb\u00e9m \u00e9 um crime de guerra.&nbsp;\n\n\n\nMais tarde, o Presidente de Israel, Isaac Herzog, deixou&nbsp;muito clara a sua atitude&nbsp;em rela\u00e7\u00e3o aos palestinianos em Gaza. Eles s\u00e3o coletivamente culpados e, portanto, enfrentar\u00e3o puni\u00e7\u00f5es coletivas:&nbsp;\n\n\n\n\u201cN\u00e3o \u00e9 verdade esta ret\u00f3rica sobre os civis n\u00e3o [estarem] conscientes, n\u00e3o envolvidos. N\u00e3o \u00e9 absolutamente verdade. Podiam ter-se levantado, podiam ter lutado contra esse regime perverso que tomou Gaza num golpe de Estado.\u201d&nbsp;\n\n\n\n\u00c0 medida que estas linhas v\u00e3o sendo escritas, o castigo coletivo que est\u00e1 a ser aplicado ao povo palestiniano est\u00e1 a aumentar exponencialmente. Hoje, o governo israelita deu a todos os 1 milh\u00e3o de residentes no norte de Gaza \u2013 50% de toda a popula\u00e7\u00e3o do enclave \u2013 um prazo: evacuar para o sul em 24 horas ou arriscar a sua vida. Os EUA deram todo o seu apoio aos israelitas que, como se v\u00ea, est\u00e3o a deslocar todo um povo apenas para \u201csalvar vidas\u201d. \u00c9 dif\u00edcil encontrar sequer um precedente para tais crimes.&nbsp;\n\n\n\nO pior crime de guerra de todos&nbsp;\n\n\n\nNum ensaio de 2001, a historiadora belga Anne Morelli descreveu aquilo a que chamou os \u201cdez mandamentos\u201d da propaganda de guerra. O terceiro da sua lista diz o seguinte: \u201cO l\u00edder do nosso advers\u00e1rio \u00e9 inerentemente mau e assemelha-se ao diabo.\u201d&nbsp;\n\n\n\nAo construir apoio p\u00fablico para sua guerra por procura\u00e7\u00e3o na Ucr\u00e2nia, o Ocidente n\u00e3o considerou suficiente acusar Putin e a R\u00fassia de \u201ccrimes de guerra\u201d. N\u00e3o, em conformidade com este \u201cmandamento\u201d, para fazer Putin parecer um&nbsp;verdadeiro&nbsp;diabo, acusaram-no de cometer o pior crime de guerra, aquele que supera todos os outros e invoca compara\u00e7\u00f5es hitlerianas: o genoc\u00eddio.&nbsp;\n\n\n\nEssa acusa\u00e7\u00e3o em particular tem figurado fortemente na propaganda do Ocidente. Como Biden disse em abril de 2022: \u201cEu chamei isto de genoc\u00eddio porque ficou cada vez mais claro que Putin est\u00e1 apenas tentando acabar com a ideia de ser-se ucraniano\u201c.&nbsp;\n\n\n\nA alega\u00e7\u00e3o de genoc\u00eddio \u00e9 apoiada pelas justifica\u00e7\u00f5es de Putin para a guerra, em que afirma que russos e ucranianos s\u00e3o um s\u00f3 povo, que n\u00e3o existe uma na\u00e7\u00e3o \u201cucraniana\u201d separada, o que foi uma inven\u00e7\u00e3o bolchevique. Segundo Biden, isso constitui genoc\u00eddio.&nbsp;\n\n\n\nMais do que isso, autoridades russas foram citadas como referindo-se a funcion\u00e1rios do governo ucraniano como \u201cbaratas\u201d. Esta linguagem, dizem-nos, \u00e9 \u201cdesumanizante\u201d e \u00e9, portanto, aparentemente, \u201cgenocida\u201d. Muito francamente, seria dif\u00edcil argumentar contra a descri\u00e7\u00e3o russa\u2026 aplicada aos funcion\u00e1rios ocidentais. Estes \u00faltimos, por sua vez, parecem n\u00e3o ter nenhum problema quando o ex\u00e9rcito e o governo ucranianos descrevem os soldados russos como \u201corcs\u201d.&nbsp;\n\n\n\nMas se quisermos uma linguagem realmente&nbsp;colorida&nbsp; e&nbsp;desumanizante, remetemos os nossos leitores para o&nbsp;Ministro da Defesa israelita, Yoav Gallant, que no primeiro dia do bombardeamento israelita de Gaza declarou: \u201cEstamos a lutar contra os animais humanos.\u201d E, mais uma vez, \u00e9 claro, n\u00e3o foi feita a menor obje\u00e7\u00e3o no Ocidente, onde as classes dominantes reiteraram seu apoio total e eterno \u00e0 ofensiva de Israel.&nbsp;\n\n\n\nO regime israelita deixou bem claro o que pretende. Trata-se de vingan\u00e7a: vingan\u00e7a coletiva contra todo o povo palestiniano. Um porta-voz oficial das FDI explicou ao&nbsp;Canal 13 de Israel&nbsp;&nbsp;como isso poder\u00e1 ser feito: \u201cGaza tornar-se-\u00e1 uma cidade de tendas\u201c.&nbsp;\n\n\n\nEnquanto isso, o deputado do Likud, Revital Gotliv, sugeriu o uso de armas nucleares para nivelar Gaza. Onde est\u00e1 o alvoro\u00e7o entre as nossas senhoras e senhores democr\u00e1ticos no Ocidente? Onde est\u00e1 a preocupa\u00e7\u00e3o com a humanidade que expressaram com tanto sentimento (aparente) na Ucr\u00e2nia, quando os legisladores do partido no poder em Israel prop\u00f5em eliminar milh\u00f5es de pessoas com bombas nucleares?&nbsp;\n\n\n\nOu\u00e7amos os planos de genoc\u00eddio mais frios e cuidadosamente elaborados do atual Ministro das Finan\u00e7as israelita, Bezalel Smotrich.&nbsp;\n\n\n\nEm 2017, este encantador cavalheiro prop\u00f4s um \u201cplano&nbsp;decisivo\u201d para lidar com o problema palestiniano \u2013 um plano que em todos os aspetos se assemelha \u00e0 pol\u00edtica do atual governo. Em primeiro lugar, apoiar plenamente uma pol\u00edtica agressiva de colonatos na Cisjord\u00e2nia. Em segundo lugar, aplicar violentamente esta pol\u00edtica. Com base nisso, Smotrich fez uma previs\u00e3o: \u201cOs esfor\u00e7os terroristas \u00e1rabes s\u00f3 aumentar\u00e3o. Mas estes \u00abesfor\u00e7os\u00bb s\u00e3o de saudar, porque Israel esmagar\u00e1 impiedosamente os palestinianos e o desespero instalar-se-\u00e1. A afirma\u00e7\u00e3o de que o anseio \u00e1rabe por express\u00e3o nacional na Terra de Israel n\u00e3o pode ser \u2018reprimido\u2019 \u00e9 incorreta. A solu\u00e7\u00e3o dos dois Estados falhou (\u2026)n\u00e3o h\u00e1 espa\u00e7o na Terra de Israel para dois movimentos nacionais em conflito\u201c.&nbsp;\n\n\n\nAs aspira\u00e7\u00f5es nacionais do \u201cpovo palestiniano\u201d (as cita\u00e7\u00f5es assustadoras s\u00e3o de Smotrich) podem, v\u00e3o e devem ser esmagadas.&nbsp;\n\n\n\nDe qualquer forma, este \u00e9 um apelo ao genoc\u00eddio muito mais descarado do que qualquer coisa que tenha ca\u00eddo dos l\u00e1bios de Putin, e forma a ideologia central da extrema-direita e dos elementos fascistas que sustentam o governo de Netanyahu.&nbsp;\n\n\n\nOnde est\u00e1 a den\u00fancia do \u201cgenoc\u00eddio\u201d do Ocidente civilizado? \u00c9 melhor esperamos sentados.&nbsp;\n\n\n\nUm olhar sobre Nagorno-Karabakh, que assistiu nos \u00faltimos meses a uma limpeza \u00e9tnica completa da sua popula\u00e7\u00e3o arm\u00e9nia pelo Azerbaij\u00e3o, diz-nos tudo o que precisamos de saber sobre a atitude dos governos ocidentais face a tais crimes contra a humanidade\u2026 quando s\u00e3o levadas a cabo pelos seus \u201caliados\u201d.&nbsp;\n\n\n\nNuma coisa, por\u00e9m, temos de concordar com Smotrich: com base no capitalismo, n\u00e3o pode haver \u201csolu\u00e7\u00e3o\u201d para a quest\u00e3o israelo-palestiniana que n\u00e3o implique limpeza e destrui\u00e7\u00e3o \u00e9tnicas para o povo da Palestina. Uma parte significativa da classe dominante sionista quer claramente uma nova Nakba e est\u00e1 a trabalhar nesse sentido.&nbsp;\n\n\n\nS\u00f3 uma intifada que se estenda muito para al\u00e9m da Palestina \u2013 uma revolu\u00e7\u00e3o socialista para estabelecer uma federa\u00e7\u00e3o socialista do M\u00e9dio Oriente, derrubando o Estado sionista e os seus aliados regionais e apoiantes imperialistas internacionais \u2013 pode salvaguardar os direitos nacionais do povo palestiniano.&nbsp;\n\n\n\nUma piada de mau gosto&nbsp;\n\n\n\nAbandonaremos aqui a conversa sobre a \u201cordem internacional assente em regras\u201d. \u00c9 uma piada de mau gosto por parte das pot\u00eancias ocidentais, e o que est\u00e1 a acontecer atualmente em Gaza n\u00e3o \u00e9 de todo uma piada.&nbsp;\n\n\n\nTudo fede a hipocrisia. Os acontecimentos que est\u00e3o a desenrolar-se em Gaza devem deixar claro a todos, exceto aos deliberadamente cegos, que os imperialistas ocidentais est\u00e3o totalmente insens\u00edveis \u00e0 viola\u00e7\u00e3o dos direitos das \u201cpequenas na\u00e7\u00f5es\u201d e ao massacre de civis inocentes. Todas as suas justas reivindica\u00e7\u00f5es s\u00e3o ignoradas no altar dos seus interesses imperialistas.&nbsp;\n\n\n\nA f\u00faria contra Putin \u00e9 relativamente recente. Houve um tempo em que os imperialistas ocidentais pensavam que podiam manipular o homem do Kremlin, tal como manipularam o seu antecessor, Ieltsin. Mas o grande \u201ccrime\u201d de Putin tem sido afirmar os interesses da classe dominante russa&nbsp;contra&nbsp;os do imperialismo ocidental: na Ge\u00f3rgia, na S\u00edria e na Ucr\u00e2nia.&nbsp;\n\n\n\nNesse conflito, o regime ucraniano \u00e9 uma mera marioneta, e o povo ucraniano \u00e9 mera carne para canh\u00e3o \u2013 como os pr\u00f3prios imperialistas ocidentais afirmaram explicitamente v\u00e1rias vezes. Nas palavras do ex-candidato presidencial republicano&nbsp;Mitt Romney: \u201cApoiar a Ucr\u00e2nia enfraquece um advers\u00e1rio, aumenta nossa vantagem de seguran\u00e7a nacional e n\u00e3o requer derramamento de sangue americano\u201c.&nbsp;\n\n\n\nDeixaremos tamb\u00e9m de falar de qualquer ponto de compara\u00e7\u00e3o entre a guerra na Ucr\u00e2nia e o que se passa em Gaza. N\u00e3o h\u00e1 compara\u00e7\u00e3o, embora Zelensky tenha inserido uma piada de mau gosto numa reuni\u00e3o da NATO na segunda-feira: a de que h\u00e1 uma equival\u00eancia entre a Ucr\u00e2nia e Israel e entre a R\u00fassia e o Hamas: \u201ca ess\u00eancia \u00e9 a mesma\u201c.&nbsp;\n\n\n\nNesta hist\u00f3ria de conto de fadas, a Ucr\u00e2nia e Israel est\u00e3o envolvidos numa luta manique\u00edsta do Bem e do Mal. A \u00fanica coisa que a Ucr\u00e2nia e Israel t\u00eam em comum \u00e9 que ambos s\u00e3o postos avan\u00e7ados do imperialismo ocidental: ambos armados at\u00e9 aos dentes pelos EUA e pela NATO \u2013 mas enquanto um est\u00e1 envolvido numa guerra regular com um poderoso concorrente do imperialismo ocidental, o outro est\u00e1 numa guerra unilateral de vingan\u00e7a contra um indefeso e empobrecido povo, sem ex\u00e9rcito, marinha ou for\u00e7a a\u00e9rea, sem uma economia propriamente dita, apenas com os meios mais primitivos de autodefesa \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o.&nbsp;\n\n\n\nIsrael tem significado para o Ocidente como basti\u00e3o seguro para os interesses do imperialismo norte-americano numa regi\u00e3o de import\u00e2ncia estrat\u00e9gica hist\u00f3rica. Os imperialistas nunca deixaram de intervir na regi\u00e3o, com os EUA lutando para estabelecer um firme estrangulamento, criando um inferno vivo para milh\u00f5es de seres humanos. E, no entanto, apesar de seus esfor\u00e7os sangrentos, sofreu rev\u00e9s atr\u00e1s de reveses nos \u00faltimos anos. Cada rev\u00e9s obriga-o a apoiar-se cada vez mais no seu aliado, Israel.&nbsp;\n\n\n\nA luta do povo palestiniano pela liberta\u00e7\u00e3o \u00e9, portanto, vista pelas massas da regi\u00e3o como uma extens\u00e3o da sua pr\u00f3pria luta contra o imperialismo. \u00c9 por isso que a causa palestiniana goza de uma simpatia t\u00e3o esmagadora entre os povos oprimidos do M\u00e9dio Oriente e em todo o lado. Uma vit\u00f3ria dos palestinianos seria uma vit\u00f3ria de todos aqueles que, durante gera\u00e7\u00f5es, sofreram opress\u00e3o, morte e destrui\u00e7\u00e3o \u00e0s m\u00e3os da for\u00e7a mais reacion\u00e1ria do planeta: o imperialismo norte-americano e os seus aliados regionais.&nbsp;\n\n\n\nRaramente a hist\u00f3ria humana conheceu uma barb\u00e1rie t\u00e3o assim\u00e9trica como a que estamos agora a assistir. Quando o ex\u00e9rcito russo lan\u00e7ou a sua ofensiva inicial em fevereiro de 2022, f\u00ea-lo com 200.000 soldados espalhados por uma frente de 1.000 km de comprimento. Em Israel, 380.000 reservas foram convocadas, al\u00e9m dos 200.000 soldados j\u00e1 destacados, para uma guerra contra um enclave do tamanho do concelho de Tomar.&nbsp;\n\n\n\nEste vasto ex\u00e9rcito \u2013 um dos mais avan\u00e7ados do mundo \u2013 enfrenta 40.000 homens, armados com armas ligeiras e dispositivos primitivos e improvisados. Em apenas seis dias, Israel lan\u00e7ou&nbsp;6.000 bombas&nbsp;sobre Gaza. S\u00e3o tantos quantos os EUA lan\u00e7aram num&nbsp;ano inteiro&nbsp;durante a guerra no Afeganist\u00e3o.&nbsp;\n\n\n\nA m\u00e1quina de propaganda ocidental pode tentar tudo o que quiser para transformar isto numa guerra de \u201cautodefesa\u201d, mas nem ela \u00e9 capaz de milagres. Milh\u00f5es j\u00e1 veem atrav\u00e9s da propaganda. Milh\u00f5es de outros vir\u00e3o a v\u00ea-lo \u00e0 medida que a barb\u00e1rie do ex\u00e9rcito israelita aumenta na Palestina.&nbsp;\n\n\n\nAntes desta invas\u00e3o, um indiv\u00edduo ing\u00e9nuo, mas talvez bem-intencionado, poderia falar da necessidade de \u201cdiplomacia\u201d para resolver o conflito israelo-palestiniano, da \u201ccomunidade internacional\u201d exercer \u201cpress\u00e3o\u201d sobre Israel para que respeite o \u201cdireito internacional\u201d.&nbsp;\n\n\n\nMas agora, a hipocrisia e a falsidade em torno das pr\u00f3prias palavras deixam um gosto amargo na boca. Quanto \u00e0 \u201ccomunidade internacional\u201d dos governos imperialistas ocidentais: neste momento, j\u00e1 deveria estar bem claro que eles s\u00e3o t\u00e3o culpados, se n\u00e3o mais, pelo atual caos do que o pr\u00f3prio Estado de Israel.&nbsp;\n\n\n\nPara os defensores da causa da liberta\u00e7\u00e3o palestiniana no Ocidente, a luta revolucion\u00e1ria contra a nossa pr\u00f3pria classe dominante representa o \u00fanico meio que pode ajudar a luta do povo palestiniano. Cabe \u00e0 classe trabalhadora em cada pa\u00eds condenar e combater as suas pr\u00f3prias classes dirigentes criminosas.&nbsp;\n\n\n\nIntifada at\u00e9 \u00e0 Vit\u00f3ria!&nbsp;\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2023\/10\/transferir-678x381.jpeg1_.webp?fit=678%2C381&ssl=1","width":696,"height":381}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"50071\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "50071" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/israel-no-banco-dos-reus-a-mentira-da-ordem-baseada-em-regras-do-ocidente/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:31 GMT -->
</html>