<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/o-posicionamento-dos-socialistas-servios-durante-a-primeira-guerra-mundial/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:54 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>O posicionamento dos socialistas sérvios durante a Primeira Guerra Mundial &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/47573" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/o-posicionamento-dos-socialistas-servios-durante-a-primeira-guerra-mundial/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fo-posicionamento-dos-socialistas-servios-durante-a-primeira-guerra-mundial%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fo-posicionamento-dos-socialistas-servios-durante-a-primeira-guerra-mundial%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="O posicionamento dos socialistas sérvios durante a Primeira Guerra Mundial" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/o-posicionamento-dos-socialistas-servios-durante-a-primeira-guerra-mundial/" />
<meta property="og:description" content="O dia de hoje marca um ano do início da Guerra na Ucrânia, um conflito que mobiliza as principais forças políticas e econômicas do mundo contemporâneo. Este artigo é publicado em nosso site para aj…" />
<meta property="article:published_time" content="2023-02-24T07:35:00+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2023-03-09T14:56:36+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/02/Popovic_Image_own_work_2.jpg?fit=718%2C503&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="718" />
<meta property="og:image:height" content="503" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="O posicionamento dos socialistas sérvios durante a Primeira Guerra Mundial" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/02/Popovic_Image_own_work_2.jpg?fit=718%2C503&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-47573 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-47573 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-historia-geral tag-8503 tag-1-guerra-mundial tag-balcas tag-christian-rakovsky tag-dusan-popovic tag-europa tag-i-guerra-mundial tag-imperio-austro-hungaro tag-internacional-socialista tag-lenin-vladimir-lenin tag-leon-trotsky tag-nashe-slovo tag-primeira-guerra-mundial tag-rosa-luxemburgo tag-servia tag-socialdemocracia" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/02/Popovic_Image_own_work_2.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" />		</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">O posicionamento dos socialistas sérvios durante a Primeira Guerra Mundial</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/corrente-marxista-internacional/" title="">Internacional Comunista Revolucionária (ICR) </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>24/02/2023</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					
<p>O dia de hoje marca um ano do início da Guerra na Ucrânia, um conflito que mobiliza as principais forças políticas e econômicas do mundo contemporâneo. Este artigo é publicado em nosso site para ajudar aqueles militantes que se reivindicam do marxismo a refletir sobre a posição a ser assumida tomando como referência aquela dos revolucionários durante a 1ª Guerra Mundial.</p>



<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>



<p>Republicamos aqui uma carta muito interessante escrita em 1915 pelo socialista sérvio Dušan Popovič a Christian Rakovsky, o grande internacionalista dos Bálcãs. A carta foi publicada por <em>Nashe Slovo</em> (Nossa Palavra), um jornal socialista diário em língua russa publicado na França durante a Primeira Guerra Mundial e editado por Leon Trotsky. Achamos que contém lições cruciais para a atitude dos marxistas em relação à guerra imperialista e à maneira como as potências imperialistas usam os direitos das nações como pretexto para seus objetivos reas.</p>



<p>A carta foi escrita na primavera de 1915, menos de um ano desde o início da Primeira Guerra Mundial e descreve a posição anti-imperialista e anti-guerra assumida pela socialdemocracia (como os marxistas eram conhecidos na época) na Sérvia, bem como o estado de ânimo das diferentes camadas da população no país naquele momento.</p>



<p>Lembremos que a questão sérvia forneceu o pretexto formal para o início da Primeira Guerra Mundial, com o assassinato em Sarajevo do arquiduque Franz Ferdinand da Áustria em 28 de junho de 1914. Como Popovič corretamente aponta em sua carta a Rakovsky:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“Para nós ficou claro que, no que diz respeito ao conflito entre a Sérvia e a Áustria-Hungria, nosso país estava obviamente em uma posição defensiva. A Áustria vinha conduzindo uma política de conquista contra a Sérvia muito antes de esta se tornar um estado independente. (&#8230;) [basicamente] a Sérvia está defendendo sua vida e sua independência, que a Áustria estava constantemente ameaçando mesmo antes do assassinato em Sarajevo. E se a socialdemocracia tinha o direito legítimo de votar pela guerra em qualquer lugar, certamente esse era o caso sobretudo na Sérvia.”</p>
</blockquote>



<p>Esta foi exatamente a mesma avaliação feita por Lenin sobre esta questão em seu famoso panfleto <em>O colapso da Segunda Internacional</em> (maio-junho de 1915):</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“Na guerra atual, o elemento nacional é representado apenas pela guerra da Sérvia contra a Áustria (que, aliás, foi anotada na resolução da Conferência de Berna do nosso Partido). É apenas na Sérvia e entre os sérvios que podemos encontrar um movimento de libertação nacional de longa data, abrangendo milhões, ‘as massas do povo’, um movimento do qual a atual guerra da Sérvia contra a Áustria é uma ‘continuação’. Se esta guerra fosse isolada, isto é, se não estivesse relacionada com a guerra geral europeia, com os objetivos egoístas e predatórios da Grã-Bretanha, Rússia etc., teria sido dever de todos os socialistas desejar o êxito da burguesia sérvia, pois esta é a única conclusão, correta e absolutamente inevitável, a ser tirada do elemento nacional na guerra atual.&#8221;</p>
</blockquote>



<p>No entanto, a guerra não se limitou apenas à questão sérvia, mas foi uma conflagração geral entre diferentes potências imperialistas, em que cada grupo de gângsteres das grandes potências usava os direitos nacionais das pequenas nações (Sérvia, Bélgica) como uma cobertura conveniente para encobrir seus verdadeiros objetivos imperialistas.</p>



<p>Assim, Lenin explicou:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“(&#8230;) A dialética marxista, como a última palavra do método científico-evolutivo, exclui qualquer exame isolado de um objeto, isto é, um exame unilateral e monstruosamente distorcido. O elemento nacional na guerra servo-austríaca não tem, e não pode ter, qualquer significado sério na guerra europeia geral. Se a Alemanha vencer, ela estrangulará a Bélgica, mais uma parte da Polônia, talvez parte da França etc. Se a Rússia vencer, ela estrangulará a Galícia, mais uma parte da Polônia, da Armênia etc., a velha opressão nacional permanecerá. Para a Sérvia, ou seja, talvez para um por cento ou mais dos participantes na guerra atual, a guerra é uma ‘continuação da política’ do movimento burguês de libertação. Para os outros noventa e nove por cento, a guerra é uma continuação da política do imperialismo, ou seja, da burguesia decrépita, que só é capaz de estuprar as nações, não de libertá-las. A Tríplice Entente, que está ‘libertando’ a Sérvia, está vendendo os interesses da liberdade sérvia ao imperialismo italiano em troca da ajuda deste último para roubar a Áustria.”</p>
</blockquote>



<p>Para Lenin, a questão nacional sempre esteve subordinada à questão de classe, ou seja, aos interesses gerais da classe trabalhadora. Neste caso, o fator decisivo não foi a autodeterminação da Sérvia, mas sim a guerra imperialista reacionária na Europa.</p>



<p>Trotsky compartilhava dessa visão, como explicou em <em>A Guerra e a Internacional</em>:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“Se a socialdemocracia internacional, juntamente com seu contingente sérvio, ofereceu sua resistência inflexível às reivindicações nacionais da Sérvia, certamente não foi por consideração aos direitos históricos da Áustria-Hungria de oprimir e desintegrar as nacionalidades que vivem dentro de suas fronteiras; e certamente não em consideração à missão libertadora dos Habsburgos. Até agosto de 1914, ninguém, exceto os mercenários da imprensa, ousou pronunciar uma palavra sobre isso. Os socialistas foram influenciados em sua conduta por motivos inteiramente diferentes. Em primeiro lugar, <em>o proletariado</em>, embora de forma alguma contestasse o direito histórico da Sérvia de lutar pela unidade nacional, <em>não podia confiar a solução desse problema aos poderes que então controlavam os destinos do reino sérvio</em>. E em segundo lugar – e isso foi para nós o fator decisivo – <em>a social-democracia internacional não poderia sacrificar a paz da Europa à causa nacional dos sérvios</em>, reconhecendo, como o fez, que, salvo uma revolução europeia, <em>a única maneira pela qual tal unidade poderia ser alcançada era por meio de uma guerra europeia.&#8221;</em> (Trotsky, <em>The War and the Internacional</em>, 1914, grifo nosso)</p>
</blockquote>



<p>Finalmente, a mesma posição em relação à questão sérvia foi avançada por Rosa Luxemburgo em seu <em>Panfleto</em> <em>Junius</em>:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“Se alguma vez um estado, de acordo com considerações formais, teve o direito de defesa nacional ao seu lado, esse estado é a Sérvia. Privada pelas anexações austríacas de sua unidade nacional, ameaçada pela Áustria em sua própria existência como nação, forçada pela Áustria à guerra, está lutando, de acordo com todas as concepções humanas, pela existência, pela liberdade e pela civilização de seu povo. Mas, se o grupo socialdemocrata estiver certo em sua posição, então os socialdemocratas sérvios que protestaram contra a guerra no parlamento em Belgrado e se recusaram a votar créditos de guerra são na verdade traidores dos interesses mais vitais de sua própria nação. Na realidade, os socialistas sérvios Laptchevic e Kaclerovic não apenas inscreveram seus nomes em letras de ouro nos anais do movimento socialista internacional, mas também mostraram uma clara concepção histórica das verdadeiras causas da guerra. Ao votar contra os créditos de guerra, eles prestaram ao seu país o melhor serviço possível.”</p>
</blockquote>



<p>Luxemburgo então aponta que a classe dominante sérvia também tinha objetivos reacionários na guerra e tinha suas próprias ambições imperialistas predatórias:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“A Sérvia está formalmente engajada em uma guerra de defesa nacional. Mas sua monarquia e suas classes dominantes estão cheias de desejos expansionistas, assim como as classes dominantes de todos os estados modernos. Elas são indiferentes às linhas étnicas e, portanto, sua guerra assume um caráter agressivo. Assim, a Sérvia avança hoje em direção ao litoral do Adriático, onde trava um verdadeiro conflito imperialista com a Itália nas costas dos albaneses, um conflito cujo resultado final será decidido não por nenhuma das potências diretamente interessadas, mas pelas grandes potências que dirão a última palavra sobre os termos de paz.”</p>
</blockquote>



<p>O ponto-chave era ver a guerra na Sérvia não isoladamente, mas em seu contexto mais geral, particularmente a questão de quais poderes estavam por trás dela:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“Mas, acima de tudo, não devemos esquecer: por trás do nacionalismo sérvio está o imperialismo russo. A própria Sérvia é apenas um peão no grande jogo da política mundial. Um julgamento da guerra na Sérvia de um ponto de vista que não leve em conta essas grandes relações e o contexto político mundial geral é necessariamente sem fundamento.” (R. Luxemburgo, <em>The Junius Pamphlet</em>, 1915)</p>
</blockquote>



<p>Embora Lenin tivesse críticas à posição avançada no <em>Panfleto Junius</em> sobre a questão das guerras nacionais em geral, ele elogiou esta parte em relação à Sérvia.</p>



<p>Portanto, a posição internacionalista correta a ser tomada era a de oposição aos objetivos de guerra de todas as potências imperialistas. Essa posição foi obviamente mais difícil de assumir para os socialistas sérvios pela razão óbvia de que eles foram forçados a tomar uma posição que parecia ser contrária aos interesses nacionais progressistas de seu próprio país, que era oprimido e atacado por uma potência imperialista.</p>



<p>Popovič, como alude na carta, absteve-se na votação sobre os créditos de guerra no parlamento sérvio durante a primeira Guerra dos Bálcãs, enquanto outros do partido defendiam a oposição. Mas quando se tratou da eclosão da guerra entre os austro-húngaros e a Sérvia, os social-democratas sérvios não vacilaram e assumiram uma posição antiguerra internacionalista, inclusive votando contra os créditos de guerra. A memória do massacre nacional e das traições mútuas das guerras dos Bálcãs, que foram os <em>aperitivos</em> da Grande Guerra, deve ter desempenhado um papel.</p>



<p>Esta certamente não foi uma posição fácil de assumir. Trotsky, que estava na Sérvia na época, descreveu o estado de ânimo:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“Para avaliar plenamente esta ação dos socialistas sérvios, devemos ter em mente a situação política que confrontavam. Um grupo de conspiradores sérvios havia assassinado um membro da família Habsburgo, esteio do clericalismo, do militarismo e do imperialismo austro-húngaro. Usando isso como um pretexto bem-vindo, o partido militar em Viena enviou um ultimato à Sérvia que, por sua audácia, raramente teve paralelo na história diplomática. Em resposta, o governo sérvio fez concessões extraordinárias e sugeriu que a solução da questão em disputa fosse entregue ao tribunal de Haia. Em seguida, a Áustria declarou guerra à Sérvia. Se a ideia de uma ‘guerra de defesa’ tem algum significado, certamente se aplica à Sérvia neste caso. No entanto, nossos amigos, Laptchevic e Katzlerovitch, inabaláveis em sua convicção do curso de ação que eles, como socialistas, devem seguir, recusaram ao governo um voto de confiança. O escritor estava na Sérvia no início da guerra. No <em>Skuptchina</em> [parlamento], em uma atmosfera de indescritível entusiasmo nacional, foi feita uma votação sobre os créditos de guerra. A votação foi nominal. Duzentos membros responderam ‘Sim’. Então, em um momento de silêncio mortal, veio a voz do socialista Laptchevic &#8216;Não&#8217;. Todos sentiram a força moral desse protesto, e a cena ficou indelevelmente gravada em minha memória.” (Trotsky, <em>The War and the International</em>, 1914)</p>
</blockquote>



<p>Isso é o que Popovič explica em sua carta:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“No entanto, para nós, o fato decisivo foi que <em>a guerra entre a Sérvia e a Áustria era apenas uma pequena parte de uma totalidade, apenas o prólogo de uma guerra europeia universal, e esta última – estávamos profundamente convencidos disso – não poderia deixar de ter um caráter imperialista claramente pronunciado</em>. Como resultado, nós – sendo uma parte da grande internacional socialista e proletária – consideramos que era dever sagrado que nós nos opuséssemos à guerra resolutamente.”</p>
</blockquote>



<p>A isso se segue uma recriminação amarga contra os socialdemocratas nos principais países imperialistas que traíram seu dever internacionalista e caíram no pântano do chauvinismo nacional, apoiando os objetivos de guerra de seus próprios burgueses imperialistas, que não tinham um só traço de caráter democrático:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“Não queríamos causar nenhuma discórdia nas atitudes das seções da Internacional e, no entanto, é precisamente por nossa posição que, contrariando nossas intenções, causamos tal discórdia, pois, infelizmente!, quase todos os outros partidos socialistas votaram a favor desta guerra!”</p>
</blockquote>



<p>Há muitas lições a serem aprendidas desse episódio quanto à atitude que os socialistas devem adotar quando as potências imperialistas usam suas próprias aspirações nacionais como moeda de troca para justificar seus próprios objetivos imperialistas.</p>



<p>Em uma nota que acompanha o editorial de <em>Nashe Slovo</em>, que quase certamente foi escrito por Trotsky, o mesmo ponto é sublinhado:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“[Os socialistas sérvios] entendem que a questão do destino da Sérvia e do socialismo sérvio <em>não deve ser tomada isoladamente</em>. Considerando que é dever do socialismo internacional assumir uma posição intransigente de luta contra o imperialismo de todos os grandes estados em guerra, <em>os socialistas sérvios</em> – precisamente porque são internacionalistas – <em>subordinam as características locais e limitadas de sua posição à lógica geral do imperialismo mundial e do socialismo mundial.</em>”</p>
</blockquote>



<p>Além desse importante ponto de princípio, a carta de Popovič termina com uma descrição muito interessante do estado de ânimo na Sérvia depois que as consequências da guerra ficaram claras (e que levou apenas alguns meses, menos de um ano):</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“Infelizmente, estávamos demasiado corretos. Esta guerra destruiu a Sérvia. Seria um eufemismo dizer que o país foi dizimado: a metade, a melhor metade, de nossa população foi destruída. Às perdas em combate devem acrescentar-se outras, ainda maiores, provocadas pela febre tifoide e outras epidemias que, fruto do nosso caos administrativo, do descuido burocrático e da corrupção, fizeram inúmeras vítimas. O que havia de melhor e mais valioso na Sérvia não existe mais. &#8216;A Grande Sérvia não terá sérvios&#8217;: agora esta frase tornou-se um ditado popular entre nós. <em>As pessoas estão completamente exaustas. E todos anseiam pela paz.&#8221;</em> (ênfase nossa)</p>
</blockquote>



<p>Toda a carta está permeada por um forte sentimento de tristeza e dor, o que é compreensível. O golpe de martelo da guerra imperialista não apenas isolou os socialistas internacionalistas, mas muitos dos melhores ativistas e quadros do movimento morreram nas trincheiras. No início da carta, Popovič menciona a morte de Tucovič, morto no <em>front</em> em novembro de 1914. Sobre ele, Trotsky escreveu:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“Quantos arautos da Federação dos Bálcãs caíram nas guerras dos últimos anos! O golpe mais pesado para a social-democracia sérvia e balcânica na guerra foi o destino de Dimitrije Tucovič, que foi uma das figuras mais nobres e heroicas do movimento operário sérvio.” (Leon Trotsky, <em>&#8216;Political Profiles, Rakovsky and Kolarov</em>&#8216;, outubro de 1915)</p>
</blockquote>



<p>Mesmo assim, apesar de toda a dor, das perda e do sofrimento, Popovič termina sua carta a Rakovsky com uma nota de determinação: “continuaremos a luta, apesar da ferida incurável em nossos corações”.</p>



<p>Recomendamos aos camaradas que leiam atentamente e reflitam sobre as ideias contidas nesta extraordinária carta. Com Trotsky dizemos: &#8216;Aprendam com nossos heroicos camaradas sérvios!&#8217;</p>



<p>Esta carta foi publicada originalmente por Andreja Zivkovic e Dragan Plavsic (eds), <em>The Balkan Socialist Tradition</em>: <em>Balkan Socialism and the Balkan Federation</em>, 1871-1915 (<em>Revolutionary History</em>, vol. 8, no 3, 2003)</p>



<p>Jorge Martin, 27 de janeiro de 2023.</p>



<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>



<h2 class="wp-block-heading"><strong>Social-democracia sérvia na guerra</strong></h2>



<h3 class="wp-block-heading"><strong>Carta a Christian Rakovsky[1]</strong></h3>



<p>Estou em Nis. Nosso jornal <em>Radičke Novine</em> tem saído daqui desde o início da guerra. Tenho que editá-lo sozinho porque, desde o início da guerra, Lapčevič está em Skopje. Tínhamos publicado apenas algumas edições de nosso jornal após a declaração de guerra, quando o governo o proibiu. Mas assim que o alarme das primeiras semanas passou, retomamos a publicação. Desde outubro até o momento, o jornal tem sido publicado regularmente.</p>



<p>Você não pode imaginar as condições em que somos obrigados a trabalhar! Mas três grandes inspirações mantiveram meus esforços.</p>



<p>Em primeiro lugar, existe o nosso mais alto ideal socialista, que nos convoca a lutar de forma encarniçada e intransigente contra a barbárie universal do imperialismo capitalista.</p>



<p>Depois houve a morte do meu melhor amigo, Tucovič, que me causou uma dor ainda maior do que a morte do meu amado irmão, que também caiu no campo de batalha. Tucovič foi meu melhor camarada de trabalho e a força organizadora mais ativa de nosso movimento. Sua morte é uma perda indescritível para o nosso movimento e uma ocasião de luto permanente para mim pessoalmente. Mas, ao mesmo tempo, sua morte deu um novo entusiasmo ao trabalho e à luta; e quando passo o dia neste quartinho escuro e solitário, quando volto para casa à noite, sinto algum consolo ao pensar que talvez tenha conseguido avançar mais um passo na causa que vingará a morte de nosso infeliz e grande amigo.</p>



<p>Por fim, o que nos anima a perseverar é que nosso trabalho está dando frutos. <em>Radičke Novine</em> é lido em todos os círculos da sociedade e goza de grande influência. Atualmente, durante o massacre, quando quase todos os nossos camaradas estão no <em>front</em> ou em seus túmulos, <em>Radičke Novine</em> alcançou uma circulação tão alta quanto nos melhores momentos antes da guerra. Outra prova é o fato de que atualmente a censura existe quase exclusivamente por causa de <em>Radičke Novine</em>. É o único jornal de oposição na Sérvia, e quase todos os dias as autoridades militares protestam ante o governo por isso [2]. Isso também mostra que <em>não estamos fazendo concessões, absolutamente nenhuma, aos argumentos geralmente aceitos e às tendências nacionalistas e beligerantes</em>.</p>



<p>Talvez você se lembre nesta ocasião daquelas nuances que me levaram a discordar do restante dos camaradas na época da Guerra dos Bálcãs [3]. Sobre esse assunto, eu diria o seguinte: mesmo agora, mantenho meu antigo pensamento sobre isso. Em todo o caso, sou muito mais coerente do que aqueles camaradas europeus que nos pediram a rejeição absoluta daquela guerra, que representou em certo sentido uma revolução para os Balcãs (ou que, em última análise, <em>poderia</em> ter-se tornado uma), mas que por seu lado aceitou esta guerra, que é capitalista e imperialista por excelência [4].</p>



<p>Mas tudo isso agora é passado. No que diz respeito a esta guerra, estamos todos, sem exceção, de acordo desde o primeiro dia da guerra. No mesmo dia em que o decreto de mobilização foi emitido, convocamos nosso Comitê Central, com nosso querido camarada Tucovič, e nesta reunião estabelecemos claramente nossa posição com base em princípios.</p>



<p>Para nós ficou claro que, no que diz respeito ao conflito entre a Sérvia e a Áustria-Hungria, nosso país estava obviamente em uma posição defensiva. A Áustria vinha conduzindo uma política de conquista contra a Sérvia muito antes desta se tornar um estado independente. Quanto ao assassinato em Sarajevo, a culpa, sem dúvida, recai sobre as autoridades sérvias. Assim, em termos formais, parte da responsabilidade de provocar a guerra recai sobre a Sérvia. Mas basicamente a Sérvia está defendendo sua vida e sua independência, que a Áustria estava constantemente ameaçando mesmo antes do assassinato em Sarajevo. E se a socialdemocracia tinha o direito legítimo de votar pela guerra em qualquer lugar, certamente esse era o caso sobretudo na Sérvia.</p>



<p>No entanto, para nós, o fato decisivo era que <em>a guerra entre a Sérvia e a Áustria era apenas uma pequena parte de uma totalidade, apenas o prólogo de uma guerra europeia universal, e esta última — estávamos profundamente convencidos disso — não poderia deixar de ter um caráter imperialista claramente pronunciado</em>. Como resultado, nós – sendo uma parte da grande Internacional socialista e proletária – consideramos que era dever sagrado que nós nos opuséssemos à guerra resolutamente. <em>Não queríamos causar discórdia nas atitudes das seções da Internacional</em> e, no entanto, é precisamente por nossa posição que, contrariando nossas intenções, causamos tal discórdia, pois, infelizmente, quase todos os outros partidos socialistas votaram por esta guerra!</p>



<p>Foi um golpe moral terrível para nós, o golpe mais duro em nossas vidas como militantes. Mas apesar de tudo, não nos fez vacilar de forma alguma; não abalou nossa profunda convicção de que agimos como socialistas, e da única maneira possível para os socialistas. Os acontecimentos posteriores apenas reforçaram a nossa opinião sobre esta guerra. E alguns meses depois soubemos com a maior alegria que um certo número dos melhores socialistas compartilhava nossa opinião.</p>



<p>Infelizmente, tínhamos demasiada razão. Esta guerra destruiu a Sérvia. Seria um eufemismo dizer que o país foi dizimado: a metade, e a melhor metade, de nossa população foi destruída. Às perdas em combate devem acrescentar-se outras, ainda maiores, provocadas pela febre tifoide e outras epidemias que, fruto do nosso caos administrativo, descuido burocrático e corrupção, fizeram inúmeras vítimas. O que havia de melhor e mais valioso na Sérvia não existe mais. &#8216;A Grande Sérvia não terá sérvios&#8217;: agora esta frase tornou-se um ditado popular entre nós. As pessoas estão completamente exaustas. E todos eles anseiam pela paz. Quando, três meses atrás, Lapčevič fez um discurso ao <em>Skupština</em> no qual pediu a paz e reviveu o projeto socialista de uma federação balcânica, toda a assembléia permaneceu em silêncio; nenhum dos partidos políticos protestou contra esse discurso vigoroso. Pode-se dizer que, nestas circunstâncias e neste momento, o nosso partido exprimiu não só as convicções profundas e os desejos ardentes das grandes massas sofredoras, mas também as aspirações de sectores da burguesia dirigente que tinham experimentado a mais terrível desilusão com o seu chauvinismo político.</p>



<p>Quase todas as forças de nosso país, forças que estavam maduras não apenas para a guerra, mas para a revolução, agora foram destruídas, e parece que de todos os partidos, o nosso sofreu as perdas mais pesadas. Após a guerra, nosso partido terá, sem dúvida, as grandes massas com ele. Mas não terá militantes: todos os nossos bravos camaradas, que adquiriram uma cultura profundamente socialista, e que lutaram pela causa com tanto ardor e devoção, e com tanto sucesso, estão mortos. Todos, com seu camarada Tucovič, estão dormindo em seus túmulos, e não ouviremos suas vozes novamente. Quanto àqueles de nós que permanecem vivos – continuaremos sua luta, apesar da ferida incurável em nossos corações.</p>



<p>Minhas saudações fraternas,</p>



<p>Seu,</p>



<p>Dušan Popovič</p>



<p><strong>Do Conselho Editorial[5]</strong></p>



<p>A esta carta, que fala por si mesma, podemos acrescentar muito pouco. No que diz respeito à resolução das questões da política internacional contemporânea, alguns de nossos camaradas estão preocupados com o destino da Sérvia e da Bélgica. Mas veja como os socialistas sérvios resolvem esta questão por si mesmos, sem baixar a bandeira revolucionária diante do Moloch do imperialismo. É claro para eles, não menos que para os social-patriotas da Tríplice Entente, que a Sérvia é objeto e não sujeito do jogo sangrento das potências internacionais. Mas para eles outra coisa também está clara. Eles entendem que a questão do destino da Sérvia e do socialismo sérvio não deve ser tomada isoladamente. Considerando que é dever do socialismo internacional assumir uma posição intransigente de luta contra o imperialismo de todos os grandes estados em guerra, os socialistas sérvios – precisamente porque são internacionalistas – subordinam as características locais e limitadas de sua posição à lógica geral do imperialismo mundial e do socialismo mundial. Mas os patriotas da Tríplice Entente fazem exatamente o contrário: (Quatro linhas e meia cortadas pelo censor francês).</p>



<p>“Aprendam com nossos heroicos camaradas sérvios!” — diríamos aos socialistas do governo da Tríplice Entente, se pudéssemos imaginar por um momento que se trata de um desacordo lógico e ideológico, e não da exploração consciente, e mais ainda, maliciosa das questões belgas e sérvias pelos interesses nacionais dos estados burgueses. “Aprenda com os sérvios!” — diremos aos trabalhadores russos, entre os quais os socialnacionalistas estão tentando semear a discórdia e a corrupção ideológica — dos sérvios, aprendam a coragem e a capacidade de rejeitar visões nacionais em nome das exigências mais altas do socialismo internacional!</p>



<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>



<h4 class="wp-block-heading">Notas:</h4>



[1] Esta carta, escrita na primavera de 1915, apareceu pela primeira vez em russo em 5 de setembro de 1915 na primeira página do jornal parisiense <em>Nashe Slovo</em>, editado por Leon Trotsky. Uma versão francesa apareceu 20 anos depois em Alfred Rosmer <em>Le mouvement ouvrier pendente la guerre</em> (Paris, 1936), pp. 231-3. A versão russa contém material adicional que não aparece na versão francesa. Não foi possível estabelecer a data exata da carta, nem se ela foi originalmente escrita em russo ou francês. Esta tradução foi feita do francês e comparada com a versão russa em geral, bem como com o material adicional.</p>



[2] Depois que esta carta foi escrita, o governo sérvio baniu <em>Radičke Novine</em>. Mas foi substituído pelo jornal diário <em>Budućnost</em> [O Futuro] (nota de <em>Nashe Slovo</em>).</p>



[3]Dušan Popovič, o destacado jornalista sérvio e autor desta carta, apresentando os momentos revolucionários objetivos da Primeira Guerra dos Bálcãs pelos aliados contra a Turquia, achou mais apropriado abster-se no voto contra os créditos do que votar contra, e geralmente por uma oposição menos ativa a esta política. (Nota de <em>Nashe Slovo</em>)</p>



[4]Este parágrafo aparece apenas na versão de <em>Nashe Slovo</em>.</p>



[5]Esta seção aparece apenas na versão de <em>Nashe Slovo</em>. Seu estilo sugere que Trotsky o escreveu. Traduzido do francês por Ian Buthall, com material adicional traduzido do russo por Dragan Plavšić.</p>



<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>



<p>Tradução de Fabiano Leite.</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/o-posicionamento-dos-socialistas-servios-durante-a-primeira-guerra-mundial/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/o-posicionamento-dos-socialistas-servios-durante-a-primeira-guerra-mundial/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/o-posicionamento-dos-socialistas-servios-durante-a-primeira-guerra-mundial/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/o-posicionamento-dos-socialistas-servios-durante-a-primeira-guerra-mundial/" data-text="O posicionamento dos socialistas sérvios durante a Primeira Guerra Mundial" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/o-posicionamento-dos-socialistas-servios-durante-a-primeira-guerra-mundial/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2023-02-24T04:35:00-03:00","datePublished":"2023-02-24T04:35:00-03:00","dateModified":"2023-03-09T11:56:36-03:00","headline":"O posicionamento dos socialistas s\u00e9rvios durante a Primeira Guerra Mundial","name":"O posicionamento dos socialistas s\u00e9rvios durante a Primeira Guerra Mundial","keywords":"1915,1\u2070 Guerra Mundial,B\u00e1lc\u00e3s,Christian Rakovsky,Du\u0161an Popovi\u010d,Europa,I Guerra Mundial,Imp\u00e9rio Austro-Hungaro,Internacional Socialista,Lenin [Vladimir Lenin],Leon Trotsky,Nashe Slovo,Primeira Guerra Mundial,Rosa Luxemburgo,S\u00e9rvia,socialdemocracia","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/o-posicionamento-dos-socialistas-servios-durante-a-primeira-guerra-mundial\/","description":"O dia de hoje marca um ano do in\u00edcio da Guerra na Ucr\u00e2nia, um conflito que mobiliza as principais for\u00e7as pol\u00edticas e econ\u00f4micas do mundo contempor\u00e2neo. Este artigo \u00e9 publicado em nosso site para ajuda","copyrightYear":"2023","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/o-posicionamento-dos-socialistas-servios-durante-a-primeira-guerra-mundial/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/o-posicionamento-dos-socialistas-servios-durante-a-primeira-guerra-mundial/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/o-posicionamento-dos-socialistas-servios-durante-a-primeira-guerra-mundial/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/o-posicionamento-dos-socialistas-servios-durante-a-primeira-guerra-mundial\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Internacional Comunista Revolucion\u00e1ria (ICR)","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/corrente-marxista-internacional\/"},"articleSection":"Hist\u00f3ria Geral","articleBody":"\nO dia de hoje marca um ano do in\u00edcio da Guerra na Ucr\u00e2nia, um conflito que mobiliza as principais for\u00e7as pol\u00edticas e econ\u00f4micas do mundo contempor\u00e2neo. Este artigo \u00e9 publicado em nosso site para ajudar aqueles militantes que se reivindicam do marxismo a refletir sobre a posi\u00e7\u00e3o a ser assumida tomando como refer\u00eancia aquela dos revolucion\u00e1rios durante a 1\u00aa Guerra Mundial.\n\n\n\n\n\n\n\nRepublicamos aqui uma carta muito interessante escrita em 1915 pelo socialista s\u00e9rvio Du\u0161an Popovi\u010d a Christian Rakovsky, o grande internacionalista dos B\u00e1lc\u00e3s. A carta foi publicada por Nashe Slovo (Nossa Palavra), um jornal socialista di\u00e1rio em l\u00edngua russa publicado na Fran\u00e7a durante a Primeira Guerra Mundial e editado por Leon Trotsky. Achamos que cont\u00e9m li\u00e7\u00f5es cruciais para a atitude dos marxistas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 guerra imperialista e \u00e0 maneira como as pot\u00eancias imperialistas usam os direitos das na\u00e7\u00f5es como pretexto para seus objetivos reas.\n\n\n\nA carta foi escrita na primavera de 1915, menos de um ano desde o in\u00edcio da Primeira Guerra Mundial e descreve a posi\u00e7\u00e3o anti-imperialista e anti-guerra assumida pela socialdemocracia (como os marxistas eram conhecidos na \u00e9poca) na S\u00e9rvia, bem como o estado de \u00e2nimo das diferentes camadas da popula\u00e7\u00e3o no pa\u00eds naquele momento.\n\n\n\nLembremos que a quest\u00e3o s\u00e9rvia forneceu o pretexto formal para o in\u00edcio da Primeira Guerra Mundial, com o assassinato em Sarajevo do arquiduque Franz Ferdinand da \u00c1ustria em 28 de junho de 1914. Como Popovi\u010d corretamente aponta em sua carta a Rakovsky:\n\n\n\n\n\u201cPara n\u00f3s ficou claro que, no que diz respeito ao conflito entre a S\u00e9rvia e a \u00c1ustria-Hungria, nosso pa\u00eds estava obviamente em uma posi\u00e7\u00e3o defensiva. A \u00c1ustria vinha conduzindo uma pol\u00edtica de conquista contra a S\u00e9rvia muito antes de esta se tornar um estado independente. (...) [basicamente] a S\u00e9rvia est\u00e1 defendendo sua vida e sua independ\u00eancia, que a \u00c1ustria estava constantemente amea\u00e7ando mesmo antes do assassinato em Sarajevo. E se a socialdemocracia tinha o direito leg\u00edtimo de votar pela guerra em qualquer lugar, certamente esse era o caso sobretudo na S\u00e9rvia.\u201d\n\n\n\n\nEsta foi exatamente a mesma avalia\u00e7\u00e3o feita por Lenin sobre esta quest\u00e3o em seu famoso panfleto O colapso da Segunda Internacional (maio-junho de 1915):\n\n\n\n\n\u201cNa guerra atual, o elemento nacional \u00e9 representado apenas pela guerra da S\u00e9rvia contra a \u00c1ustria (que, ali\u00e1s, foi anotada na resolu\u00e7\u00e3o da Confer\u00eancia de Berna do nosso Partido). \u00c9 apenas na S\u00e9rvia e entre os s\u00e9rvios que podemos encontrar um movimento de liberta\u00e7\u00e3o nacional de longa data, abrangendo milh\u00f5es, \u2018as massas do povo\u2019, um movimento do qual a atual guerra da S\u00e9rvia contra a \u00c1ustria \u00e9 uma \u2018continua\u00e7\u00e3o\u2019. Se esta guerra fosse isolada, isto \u00e9, se n\u00e3o estivesse relacionada com a guerra geral europeia, com os objetivos ego\u00edstas e predat\u00f3rios da Gr\u00e3-Bretanha, R\u00fassia etc., teria sido dever de todos os socialistas desejar o \u00eaxito da burguesia s\u00e9rvia, pois esta \u00e9 a \u00fanica conclus\u00e3o, correta e absolutamente inevit\u00e1vel, a ser tirada do elemento nacional na guerra atual.\"\n\n\n\n\nNo entanto, a guerra n\u00e3o se limitou apenas \u00e0 quest\u00e3o s\u00e9rvia, mas foi uma conflagra\u00e7\u00e3o geral entre diferentes pot\u00eancias imperialistas, em que cada grupo de g\u00e2ngsteres das grandes pot\u00eancias usava os direitos nacionais das pequenas na\u00e7\u00f5es (S\u00e9rvia, B\u00e9lgica) como uma cobertura conveniente para encobrir seus verdadeiros objetivos imperialistas.\n\n\n\nAssim, Lenin explicou:\n\n\n\n\n\u201c(...) A dial\u00e9tica marxista, como a \u00faltima palavra do m\u00e9todo cient\u00edfico-evolutivo, exclui qualquer exame isolado de um objeto, isto \u00e9, um exame unilateral e monstruosamente distorcido. O elemento nacional na guerra servo-austr\u00edaca n\u00e3o tem, e n\u00e3o pode ter, qualquer significado s\u00e9rio na guerra europeia geral. Se a Alemanha vencer, ela estrangular\u00e1 a B\u00e9lgica, mais uma parte da Pol\u00f4nia, talvez parte da Fran\u00e7a etc. Se a R\u00fassia vencer, ela estrangular\u00e1 a Gal\u00edcia, mais uma parte da Pol\u00f4nia, da Arm\u00eania etc., a velha opress\u00e3o nacional permanecer\u00e1. Para a S\u00e9rvia, ou seja, talvez para um por cento ou mais dos participantes na guerra atual, a guerra \u00e9 uma \u2018continua\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica\u2019 do movimento burgu\u00eas de liberta\u00e7\u00e3o. Para os outros noventa e nove por cento, a guerra \u00e9 uma continua\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica do imperialismo, ou seja, da burguesia decr\u00e9pita, que s\u00f3 \u00e9 capaz de estuprar as na\u00e7\u00f5es, n\u00e3o de libert\u00e1-las. A Tr\u00edplice Entente, que est\u00e1 \u2018libertando\u2019 a S\u00e9rvia, est\u00e1 vendendo os interesses da liberdade s\u00e9rvia ao imperialismo italiano em troca da ajuda deste \u00faltimo para roubar a \u00c1ustria.\u201d\n\n\n\n\nPara Lenin, a quest\u00e3o nacional sempre esteve subordinada \u00e0 quest\u00e3o de classe, ou seja, aos interesses gerais da classe trabalhadora. Neste caso, o fator decisivo n\u00e3o foi a autodetermina\u00e7\u00e3o da S\u00e9rvia, mas sim a guerra imperialista reacion\u00e1ria na Europa.\n\n\n\nTrotsky compartilhava dessa vis\u00e3o, como explicou em A Guerra e a Internacional:\n\n\n\n\n\u201cSe a socialdemocracia internacional, juntamente com seu contingente s\u00e9rvio, ofereceu sua resist\u00eancia inflex\u00edvel \u00e0s reivindica\u00e7\u00f5es nacionais da S\u00e9rvia, certamente n\u00e3o foi por considera\u00e7\u00e3o aos direitos hist\u00f3ricos da \u00c1ustria-Hungria de oprimir e desintegrar as nacionalidades que vivem dentro de suas fronteiras; e certamente n\u00e3o em considera\u00e7\u00e3o \u00e0 miss\u00e3o libertadora dos Habsburgos. At\u00e9 agosto de 1914, ningu\u00e9m, exceto os mercen\u00e1rios da imprensa, ousou pronunciar uma palavra sobre isso. Os socialistas foram influenciados em sua conduta por motivos inteiramente diferentes. Em primeiro lugar, o proletariado, embora de forma alguma contestasse o direito hist\u00f3rico da S\u00e9rvia de lutar pela unidade nacional, n\u00e3o podia confiar a solu\u00e7\u00e3o desse problema aos poderes que ent\u00e3o controlavam os destinos do reino s\u00e9rvio. E em segundo lugar \u2013 e isso foi para n\u00f3s o fator decisivo \u2013 a social-democracia internacional n\u00e3o poderia sacrificar a paz da Europa \u00e0 causa nacional dos s\u00e9rvios, reconhecendo, como o fez, que, salvo uma revolu\u00e7\u00e3o europeia, a \u00fanica maneira pela qual tal unidade poderia ser alcan\u00e7ada era por meio de uma guerra europeia.\" (Trotsky, The War and the Internacional, 1914, grifo nosso)\n\n\n\n\nFinalmente, a mesma posi\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o s\u00e9rvia foi avan\u00e7ada por Rosa Luxemburgo em seu Panfleto Junius:\n\n\n\n\n\u201cSe alguma vez um estado, de acordo com considera\u00e7\u00f5es formais, teve o direito de defesa nacional ao seu lado, esse estado \u00e9 a S\u00e9rvia. Privada pelas anexa\u00e7\u00f5es austr\u00edacas de sua unidade nacional, amea\u00e7ada pela \u00c1ustria em sua pr\u00f3pria exist\u00eancia como na\u00e7\u00e3o, for\u00e7ada pela \u00c1ustria \u00e0 guerra, est\u00e1 lutando, de acordo com todas as concep\u00e7\u00f5es humanas, pela exist\u00eancia, pela liberdade e pela civiliza\u00e7\u00e3o de seu povo. Mas, se o grupo socialdemocrata estiver certo em sua posi\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o os socialdemocratas s\u00e9rvios que protestaram contra a guerra no parlamento em Belgrado e se recusaram a votar cr\u00e9ditos de guerra s\u00e3o na verdade traidores dos interesses mais vitais de sua pr\u00f3pria na\u00e7\u00e3o. Na realidade, os socialistas s\u00e9rvios Laptchevic e Kaclerovic n\u00e3o apenas inscreveram seus nomes em letras de ouro nos anais do movimento socialista internacional, mas tamb\u00e9m mostraram uma clara concep\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica das verdadeiras causas da guerra. Ao votar contra os cr\u00e9ditos de guerra, eles prestaram ao seu pa\u00eds o melhor servi\u00e7o poss\u00edvel.\u201d\n\n\n\n\nLuxemburgo ent\u00e3o aponta que a classe dominante s\u00e9rvia tamb\u00e9m tinha objetivos reacion\u00e1rios na guerra e tinha suas pr\u00f3prias ambi\u00e7\u00f5es imperialistas predat\u00f3rias:\n\n\n\n\n\u201cA S\u00e9rvia est\u00e1 formalmente engajada em uma guerra de defesa nacional. Mas sua monarquia e suas classes dominantes est\u00e3o cheias de desejos expansionistas, assim como as classes dominantes de todos os estados modernos. Elas s\u00e3o indiferentes \u00e0s linhas \u00e9tnicas e, portanto, sua guerra assume um car\u00e1ter agressivo. Assim, a S\u00e9rvia avan\u00e7a hoje em dire\u00e7\u00e3o ao litoral do Adri\u00e1tico, onde trava um verdadeiro conflito imperialista com a It\u00e1lia nas costas dos albaneses, um conflito cujo resultado final ser\u00e1 decidido n\u00e3o por nenhuma das pot\u00eancias diretamente interessadas, mas pelas grandes pot\u00eancias que dir\u00e3o a \u00faltima palavra sobre os termos de paz.\u201d\n\n\n\n\nO ponto-chave era ver a guerra na S\u00e9rvia n\u00e3o isoladamente, mas em seu contexto mais geral, particularmente a quest\u00e3o de quais poderes estavam por tr\u00e1s dela:\n\n\n\n\n\u201cMas, acima de tudo, n\u00e3o devemos esquecer: por tr\u00e1s do nacionalismo s\u00e9rvio est\u00e1 o imperialismo russo. A pr\u00f3pria S\u00e9rvia \u00e9 apenas um pe\u00e3o no grande jogo da pol\u00edtica mundial. Um julgamento da guerra na S\u00e9rvia de um ponto de vista que n\u00e3o leve em conta essas grandes rela\u00e7\u00f5es e o contexto pol\u00edtico mundial geral \u00e9 necessariamente sem fundamento.\u201d (R. Luxemburgo, The Junius Pamphlet, 1915)\n\n\n\n\nEmbora Lenin tivesse cr\u00edticas \u00e0 posi\u00e7\u00e3o avan\u00e7ada no Panfleto Junius sobre a quest\u00e3o das guerras nacionais em geral, ele elogiou esta parte em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 S\u00e9rvia.\n\n\n\nPortanto, a posi\u00e7\u00e3o internacionalista correta a ser tomada era a de oposi\u00e7\u00e3o aos objetivos de guerra de todas as pot\u00eancias imperialistas. Essa posi\u00e7\u00e3o foi obviamente mais dif\u00edcil de assumir para os socialistas s\u00e9rvios pela raz\u00e3o \u00f3bvia de que eles foram for\u00e7ados a tomar uma posi\u00e7\u00e3o que parecia ser contr\u00e1ria aos interesses nacionais progressistas de seu pr\u00f3prio pa\u00eds, que era oprimido e atacado por uma pot\u00eancia imperialista.\n\n\n\nPopovi\u010d, como alude na carta, absteve-se na vota\u00e7\u00e3o sobre os cr\u00e9ditos de guerra no parlamento s\u00e9rvio durante a primeira Guerra dos B\u00e1lc\u00e3s, enquanto outros do partido defendiam a oposi\u00e7\u00e3o. Mas quando se tratou da eclos\u00e3o da guerra entre os austro-h\u00fangaros e a S\u00e9rvia, os social-democratas s\u00e9rvios n\u00e3o vacilaram e assumiram uma posi\u00e7\u00e3o antiguerra internacionalista, inclusive votando contra os cr\u00e9ditos de guerra. A mem\u00f3ria do massacre nacional e das trai\u00e7\u00f5es m\u00fatuas das guerras dos B\u00e1lc\u00e3s, que foram os aperitivos da Grande Guerra, deve ter desempenhado um papel.\n\n\n\nEsta certamente n\u00e3o foi uma posi\u00e7\u00e3o f\u00e1cil de assumir. Trotsky, que estava na S\u00e9rvia na \u00e9poca, descreveu o estado de \u00e2nimo:\n\n\n\n\n\u201cPara avaliar plenamente esta a\u00e7\u00e3o dos socialistas s\u00e9rvios, devemos ter em mente a situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica que confrontavam. Um grupo de conspiradores s\u00e9rvios havia assassinado um membro da fam\u00edlia Habsburgo, esteio do clericalismo, do militarismo e do imperialismo austro-h\u00fangaro. Usando isso como um pretexto bem-vindo, o partido militar em Viena enviou um ultimato \u00e0 S\u00e9rvia que, por sua aud\u00e1cia, raramente teve paralelo na hist\u00f3ria diplom\u00e1tica. Em resposta, o governo s\u00e9rvio fez concess\u00f5es extraordin\u00e1rias e sugeriu que a solu\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o em disputa fosse entregue ao tribunal de Haia. Em seguida, a \u00c1ustria declarou guerra \u00e0 S\u00e9rvia. Se a ideia de uma \u2018guerra de defesa\u2019 tem algum significado, certamente se aplica \u00e0 S\u00e9rvia neste caso. No entanto, nossos amigos, Laptchevic e Katzlerovitch, inabal\u00e1veis em sua convic\u00e7\u00e3o do curso de a\u00e7\u00e3o que eles, como socialistas, devem seguir, recusaram ao governo um voto de confian\u00e7a. O escritor estava na S\u00e9rvia no in\u00edcio da guerra. No Skuptchina [parlamento], em uma atmosfera de indescrit\u00edvel entusiasmo nacional, foi feita uma vota\u00e7\u00e3o sobre os cr\u00e9ditos de guerra. A vota\u00e7\u00e3o foi nominal. Duzentos membros responderam \u2018Sim\u2019. Ent\u00e3o, em um momento de sil\u00eancio mortal, veio a voz do socialista Laptchevic 'N\u00e3o'. Todos sentiram a for\u00e7a moral desse protesto, e a cena ficou indelevelmente gravada em minha mem\u00f3ria.\u201d (Trotsky, The War and the International, 1914)\n\n\n\n\nIsso \u00e9 o que Popovi\u010d explica em sua carta:\n\n\n\n\n\u201cNo entanto, para n\u00f3s, o fato decisivo foi que a guerra entre a S\u00e9rvia e a \u00c1ustria era apenas uma pequena parte de uma totalidade, apenas o pr\u00f3logo de uma guerra europeia universal, e esta \u00faltima \u2013 est\u00e1vamos profundamente convencidos disso \u2013 n\u00e3o poderia deixar de ter um car\u00e1ter imperialista claramente pronunciado. Como resultado, n\u00f3s \u2013 sendo uma parte da grande internacional socialista e prolet\u00e1ria \u2013 consideramos que era dever sagrado que n\u00f3s nos opus\u00e9ssemos \u00e0 guerra resolutamente.\u201d\n\n\n\n\nA isso se segue uma recrimina\u00e7\u00e3o amarga contra os socialdemocratas nos principais pa\u00edses imperialistas que tra\u00edram seu dever internacionalista e ca\u00edram no p\u00e2ntano do chauvinismo nacional, apoiando os objetivos de guerra de seus pr\u00f3prios burgueses imperialistas, que n\u00e3o tinham um s\u00f3 tra\u00e7o de car\u00e1ter democr\u00e1tico:\n\n\n\n\n\u201cN\u00e3o quer\u00edamos causar nenhuma disc\u00f3rdia nas atitudes das se\u00e7\u00f5es da Internacional e, no entanto, \u00e9 precisamente por nossa posi\u00e7\u00e3o que, contrariando nossas inten\u00e7\u00f5es, causamos tal disc\u00f3rdia, pois, infelizmente!, quase todos os outros partidos socialistas votaram a favor desta guerra!\u201d\n\n\n\n\nH\u00e1 muitas li\u00e7\u00f5es a serem aprendidas desse epis\u00f3dio quanto \u00e0 atitude que os socialistas devem adotar quando as pot\u00eancias imperialistas usam suas pr\u00f3prias aspira\u00e7\u00f5es nacionais como moeda de troca para justificar seus pr\u00f3prios objetivos imperialistas.\n\n\n\nEm uma nota que acompanha o editorial de Nashe Slovo, que quase certamente foi escrito por Trotsky, o mesmo ponto \u00e9 sublinhado:\n\n\n\n\n\u201c[Os socialistas s\u00e9rvios] entendem que a quest\u00e3o do destino da S\u00e9rvia e do socialismo s\u00e9rvio n\u00e3o deve ser tomada isoladamente. Considerando que \u00e9 dever do socialismo internacional assumir uma posi\u00e7\u00e3o intransigente de luta contra o imperialismo de todos os grandes estados em guerra, os socialistas s\u00e9rvios \u2013 precisamente porque s\u00e3o internacionalistas \u2013 subordinam as caracter\u00edsticas locais e limitadas de sua posi\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00f3gica geral do imperialismo mundial e do socialismo mundial.\u201d\n\n\n\n\nAl\u00e9m desse importante ponto de princ\u00edpio, a carta de Popovi\u010d termina com uma descri\u00e7\u00e3o muito interessante do estado de \u00e2nimo na S\u00e9rvia depois que as consequ\u00eancias da guerra ficaram claras (e que levou apenas alguns meses, menos de um ano):\n\n\n\n\n\u201cInfelizmente, est\u00e1vamos demasiado corretos. Esta guerra destruiu a S\u00e9rvia. Seria um eufemismo dizer que o pa\u00eds foi dizimado: a metade, a melhor metade, de nossa popula\u00e7\u00e3o foi destru\u00edda. \u00c0s perdas em combate devem acrescentar-se outras, ainda maiores, provocadas pela febre tifoide e outras epidemias que, fruto do nosso caos administrativo, do descuido burocr\u00e1tico e da corrup\u00e7\u00e3o, fizeram in\u00fameras v\u00edtimas. O que havia de melhor e mais valioso na S\u00e9rvia n\u00e3o existe mais. 'A Grande S\u00e9rvia n\u00e3o ter\u00e1 s\u00e9rvios': agora esta frase tornou-se um ditado popular entre n\u00f3s. As pessoas est\u00e3o completamente exaustas. E todos anseiam pela paz.\" (\u00eanfase nossa)\n\n\n\n\nToda a carta est\u00e1 permeada por um forte sentimento de tristeza e dor, o que \u00e9 compreens\u00edvel. O golpe de martelo da guerra imperialista n\u00e3o apenas isolou os socialistas internacionalistas, mas muitos dos melhores ativistas e quadros do movimento morreram nas trincheiras. No in\u00edcio da carta, Popovi\u010d menciona a morte de Tucovi\u010d, morto no front em novembro de 1914. Sobre ele, Trotsky escreveu:\n\n\n\n\n\u201cQuantos arautos da Federa\u00e7\u00e3o dos B\u00e1lc\u00e3s ca\u00edram nas guerras dos \u00faltimos anos! O golpe mais pesado para a social-democracia s\u00e9rvia e balc\u00e2nica na guerra foi o destino de Dimitrije Tucovi\u010d, que foi uma das figuras mais nobres e heroicas do movimento oper\u00e1rio s\u00e9rvio.\u201d (Leon Trotsky, 'Political Profiles, Rakovsky and Kolarov', outubro de 1915)\n\n\n\n\nMesmo assim, apesar de toda a dor, das perda e do sofrimento, Popovi\u010d termina sua carta a Rakovsky com uma nota de determina\u00e7\u00e3o: \u201ccontinuaremos a luta, apesar da ferida incur\u00e1vel em nossos cora\u00e7\u00f5es\u201d.\n\n\n\nRecomendamos aos camaradas que leiam atentamente e reflitam sobre as ideias contidas nesta extraordin\u00e1ria carta. Com Trotsky dizemos: 'Aprendam com nossos heroicos camaradas s\u00e9rvios!'\n\n\n\nEsta carta foi publicada originalmente por Andreja Zivkovic e Dragan Plavsic (eds), The Balkan Socialist Tradition: Balkan Socialism and the Balkan Federation, 1871-1915 (Revolutionary History, vol. 8, no 3, 2003)\n\n\n\nJorge Martin, 27 de janeiro de 2023.\n\n\n\n\n\n\n\nSocial-democracia s\u00e9rvia na guerra\n\n\n\nCarta a Christian Rakovsky[1]\n\n\n\nEstou em Nis. Nosso jornal Radi\u010dke Novine tem sa\u00eddo daqui desde o in\u00edcio da guerra. Tenho que edit\u00e1-lo sozinho porque, desde o in\u00edcio da guerra, Lap\u010devi\u010d est\u00e1 em Skopje. T\u00ednhamos publicado apenas algumas edi\u00e7\u00f5es de nosso jornal ap\u00f3s a declara\u00e7\u00e3o de guerra, quando o governo o proibiu. Mas assim que o alarme das primeiras semanas passou, retomamos a publica\u00e7\u00e3o. Desde outubro at\u00e9 o momento, o jornal tem sido publicado regularmente.\n\n\n\nVoc\u00ea n\u00e3o pode imaginar as condi\u00e7\u00f5es em que somos obrigados a trabalhar! Mas tr\u00eas grandes inspira\u00e7\u00f5es mantiveram meus esfor\u00e7os.\n\n\n\nEm primeiro lugar, existe o nosso mais alto ideal socialista, que nos convoca a lutar de forma encarni\u00e7ada e intransigente contra a barb\u00e1rie universal do imperialismo capitalista.\n\n\n\nDepois houve a morte do meu melhor amigo, Tucovi\u010d, que me causou uma dor ainda maior do que a morte do meu amado irm\u00e3o, que tamb\u00e9m caiu no campo de batalha. Tucovi\u010d foi meu melhor camarada de trabalho e a for\u00e7a organizadora mais ativa de nosso movimento. Sua morte \u00e9 uma perda indescrit\u00edvel para o nosso movimento e uma ocasi\u00e3o de luto permanente para mim pessoalmente. Mas, ao mesmo tempo, sua morte deu um novo entusiasmo ao trabalho e \u00e0 luta; e quando passo o dia neste quartinho escuro e solit\u00e1rio, quando volto para casa \u00e0 noite, sinto algum consolo ao pensar que talvez tenha conseguido avan\u00e7ar mais um passo na causa que vingar\u00e1 a morte de nosso infeliz e grande amigo.\n\n\n\nPor fim, o que nos anima a perseverar \u00e9 que nosso trabalho est\u00e1 dando frutos. Radi\u010dke Novine \u00e9 lido em todos os c\u00edrculos da sociedade e goza de grande influ\u00eancia. Atualmente, durante o massacre, quando quase todos os nossos camaradas est\u00e3o no front ou em seus t\u00famulos, Radi\u010dke Novine alcan\u00e7ou uma circula\u00e7\u00e3o t\u00e3o alta quanto nos melhores momentos antes da guerra. Outra prova \u00e9 o fato de que atualmente a censura existe quase exclusivamente por causa de Radi\u010dke Novine. \u00c9 o \u00fanico jornal de oposi\u00e7\u00e3o na S\u00e9rvia, e quase todos os dias as autoridades militares protestam ante o governo por isso [2]. Isso tamb\u00e9m mostra que n\u00e3o estamos fazendo concess\u00f5es, absolutamente nenhuma, aos argumentos geralmente aceitos e \u00e0s tend\u00eancias nacionalistas e beligerantes.\n\n\n\nTalvez voc\u00ea se lembre nesta ocasi\u00e3o daquelas nuances que me levaram a discordar do restante dos camaradas na \u00e9poca da Guerra dos B\u00e1lc\u00e3s [3]. Sobre esse assunto, eu diria o seguinte: mesmo agora, mantenho meu antigo pensamento sobre isso. Em todo o caso, sou muito mais coerente do que aqueles camaradas europeus que nos pediram a rejei\u00e7\u00e3o absoluta daquela guerra, que representou em certo sentido uma revolu\u00e7\u00e3o para os Balc\u00e3s (ou que, em \u00faltima an\u00e1lise, poderia ter-se tornado uma), mas que por seu lado aceitou esta guerra, que \u00e9 capitalista e imperialista por excel\u00eancia [4].\n\n\n\nMas tudo isso agora \u00e9 passado. No que diz respeito a esta guerra, estamos todos, sem exce\u00e7\u00e3o, de acordo desde o primeiro dia da guerra. No mesmo dia em que o decreto de mobiliza\u00e7\u00e3o foi emitido, convocamos nosso Comit\u00ea Central, com nosso querido camarada Tucovi\u010d, e nesta reuni\u00e3o estabelecemos claramente nossa posi\u00e7\u00e3o com base em princ\u00edpios.\n\n\n\nPara n\u00f3s ficou claro que, no que diz respeito ao conflito entre a S\u00e9rvia e a \u00c1ustria-Hungria, nosso pa\u00eds estava obviamente em uma posi\u00e7\u00e3o defensiva. A \u00c1ustria vinha conduzindo uma pol\u00edtica de conquista contra a S\u00e9rvia muito antes desta se tornar um estado independente. Quanto ao assassinato em Sarajevo, a culpa, sem d\u00favida, recai sobre as autoridades s\u00e9rvias. Assim, em termos formais, parte da responsabilidade de provocar a guerra recai sobre a S\u00e9rvia. Mas basicamente a S\u00e9rvia est\u00e1 defendendo sua vida e sua independ\u00eancia, que a \u00c1ustria estava constantemente amea\u00e7ando mesmo antes do assassinato em Sarajevo. E se a socialdemocracia tinha o direito leg\u00edtimo de votar pela guerra em qualquer lugar, certamente esse era o caso sobretudo na S\u00e9rvia.\n\n\n\nNo entanto, para n\u00f3s, o fato decisivo era que a guerra entre a S\u00e9rvia e a \u00c1ustria era apenas uma pequena parte de uma totalidade, apenas o pr\u00f3logo de uma guerra europeia universal, e esta \u00faltima \u2014 est\u00e1vamos profundamente convencidos disso \u2014 n\u00e3o poderia deixar de ter um car\u00e1ter imperialista claramente pronunciado. Como resultado, n\u00f3s \u2013 sendo uma parte da grande Internacional socialista e prolet\u00e1ria \u2013 consideramos que era dever sagrado que n\u00f3s nos opus\u00e9ssemos \u00e0 guerra resolutamente. N\u00e3o quer\u00edamos causar disc\u00f3rdia nas atitudes das se\u00e7\u00f5es da Internacional e, no entanto, \u00e9 precisamente por nossa posi\u00e7\u00e3o que, contrariando nossas inten\u00e7\u00f5es, causamos tal disc\u00f3rdia, pois, infelizmente, quase todos os outros partidos socialistas votaram por esta guerra!\n\n\n\nFoi um golpe moral terr\u00edvel para n\u00f3s, o golpe mais duro em nossas vidas como militantes. Mas apesar de tudo, n\u00e3o nos fez vacilar de forma alguma; n\u00e3o abalou nossa profunda convic\u00e7\u00e3o de que agimos como socialistas, e da \u00fanica maneira poss\u00edvel para os socialistas. Os acontecimentos posteriores apenas refor\u00e7aram a nossa opini\u00e3o sobre esta guerra. E alguns meses depois soubemos com a maior alegria que um certo n\u00famero dos melhores socialistas compartilhava nossa opini\u00e3o.\n\n\n\nInfelizmente, t\u00ednhamos demasiada raz\u00e3o. Esta guerra destruiu a S\u00e9rvia. Seria um eufemismo dizer que o pa\u00eds foi dizimado: a metade, e a melhor metade, de nossa popula\u00e7\u00e3o foi destru\u00edda. \u00c0s perdas em combate devem acrescentar-se outras, ainda maiores, provocadas pela febre tifoide e outras epidemias que, fruto do nosso caos administrativo, descuido burocr\u00e1tico e corrup\u00e7\u00e3o, fizeram in\u00fameras v\u00edtimas. O que havia de melhor e mais valioso na S\u00e9rvia n\u00e3o existe mais. 'A Grande S\u00e9rvia n\u00e3o ter\u00e1 s\u00e9rvios': agora esta frase tornou-se um ditado popular entre n\u00f3s. As pessoas est\u00e3o completamente exaustas. E todos eles anseiam pela paz. Quando, tr\u00eas meses atr\u00e1s, Lap\u010devi\u010d fez um discurso ao Skup\u0161tina no qual pediu a paz e reviveu o projeto socialista de uma federa\u00e7\u00e3o balc\u00e2nica, toda a assembl\u00e9ia permaneceu em sil\u00eancio; nenhum dos partidos pol\u00edticos protestou contra esse discurso vigoroso. Pode-se dizer que, nestas circunst\u00e2ncias e neste momento, o nosso partido exprimiu n\u00e3o s\u00f3 as convic\u00e7\u00f5es profundas e os desejos ardentes das grandes massas sofredoras, mas tamb\u00e9m as aspira\u00e7\u00f5es de sectores da burguesia dirigente que tinham experimentado a mais terr\u00edvel desilus\u00e3o com o seu chauvinismo pol\u00edtico.\n\n\n\nQuase todas as for\u00e7as de nosso pa\u00eds, for\u00e7as que estavam maduras n\u00e3o apenas para a guerra, mas para a revolu\u00e7\u00e3o, agora foram destru\u00eddas, e parece que de todos os partidos, o nosso sofreu as perdas mais pesadas. Ap\u00f3s a guerra, nosso partido ter\u00e1, sem d\u00favida, as grandes massas com ele. Mas n\u00e3o ter\u00e1 militantes: todos os nossos bravos camaradas, que adquiriram uma cultura profundamente socialista, e que lutaram pela causa com tanto ardor e devo\u00e7\u00e3o, e com tanto sucesso, est\u00e3o mortos. Todos, com seu camarada Tucovi\u010d, est\u00e3o dormindo em seus t\u00famulos, e n\u00e3o ouviremos suas vozes novamente. Quanto \u00e0queles de n\u00f3s que permanecem vivos \u2013 continuaremos sua luta, apesar da ferida incur\u00e1vel em nossos cora\u00e7\u00f5es.\n\n\n\nMinhas sauda\u00e7\u00f5es fraternas,\n\n\n\nSeu,\n\n\n\nDu\u0161an Popovi\u010d\n\n\n\nDo Conselho Editorial[5]\n\n\n\nA esta carta, que fala por si mesma, podemos acrescentar muito pouco. No que diz respeito \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es da pol\u00edtica internacional contempor\u00e2nea, alguns de nossos camaradas est\u00e3o preocupados com o destino da S\u00e9rvia e da B\u00e9lgica. Mas veja como os socialistas s\u00e9rvios resolvem esta quest\u00e3o por si mesmos, sem baixar a bandeira revolucion\u00e1ria diante do Moloch do imperialismo. \u00c9 claro para eles, n\u00e3o menos que para os social-patriotas da Tr\u00edplice Entente, que a S\u00e9rvia \u00e9 objeto e n\u00e3o sujeito do jogo sangrento das pot\u00eancias internacionais. Mas para eles outra coisa tamb\u00e9m est\u00e1 clara. Eles entendem que a quest\u00e3o do destino da S\u00e9rvia e do socialismo s\u00e9rvio n\u00e3o deve ser tomada isoladamente. Considerando que \u00e9 dever do socialismo internacional assumir uma posi\u00e7\u00e3o intransigente de luta contra o imperialismo de todos os grandes estados em guerra, os socialistas s\u00e9rvios \u2013 precisamente porque s\u00e3o internacionalistas \u2013 subordinam as caracter\u00edsticas locais e limitadas de sua posi\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00f3gica geral do imperialismo mundial e do socialismo mundial. Mas os patriotas da Tr\u00edplice Entente fazem exatamente o contr\u00e1rio: (Quatro linhas e meia cortadas pelo censor franc\u00eas).\n\n\n\n\u201cAprendam com nossos heroicos camaradas s\u00e9rvios!\u201d \u2014 dir\u00edamos aos socialistas do governo da Tr\u00edplice Entente, se pud\u00e9ssemos imaginar por um momento que se trata de um desacordo l\u00f3gico e ideol\u00f3gico, e n\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o consciente, e mais ainda, maliciosa das quest\u00f5es belgas e s\u00e9rvias pelos interesses nacionais dos estados burgueses. \u201cAprenda com os s\u00e9rvios!\u201d \u2014 diremos aos trabalhadores russos, entre os quais os socialnacionalistas est\u00e3o tentando semear a disc\u00f3rdia e a corrup\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica \u2014 dos s\u00e9rvios, aprendam a coragem e a capacidade de rejeitar vis\u00f5es nacionais em nome das exig\u00eancias mais altas do socialismo internacional!\n\n\n\n\n\n\n\nNotas:\n\n\n\n[1] Esta carta, escrita na primavera de 1915, apareceu pela primeira vez em russo em 5 de setembro de 1915 na primeira p\u00e1gina do jornal parisiense Nashe Slovo, editado por Leon Trotsky. Uma vers\u00e3o francesa apareceu 20 anos depois em Alfred Rosmer Le mouvement ouvrier pendente la guerre (Paris, 1936), pp. 231-3. A vers\u00e3o russa cont\u00e9m material adicional que n\u00e3o aparece na vers\u00e3o francesa. N\u00e3o foi poss\u00edvel estabelecer a data exata da carta, nem se ela foi originalmente escrita em russo ou franc\u00eas. Esta tradu\u00e7\u00e3o foi feita do franc\u00eas e comparada com a vers\u00e3o russa em geral, bem como com o material adicional.\n\n\n\n[2] Depois que esta carta foi escrita, o governo s\u00e9rvio baniu Radi\u010dke Novine. Mas foi substitu\u00eddo pelo jornal di\u00e1rio Budu\u0107nost [O Futuro] (nota de Nashe Slovo).\n\n\n\n[3]Du\u0161an Popovi\u010d, o destacado jornalista s\u00e9rvio e autor desta carta, apresentando os momentos revolucion\u00e1rios objetivos da Primeira Guerra dos B\u00e1lc\u00e3s pelos aliados contra a Turquia, achou mais apropriado abster-se no voto contra os cr\u00e9ditos do que votar contra, e geralmente por uma oposi\u00e7\u00e3o menos ativa a esta pol\u00edtica. (Nota de Nashe Slovo)\n\n\n\n[4]Este par\u00e1grafo aparece apenas na vers\u00e3o de Nashe Slovo.\n\n\n\n[5]Esta se\u00e7\u00e3o aparece apenas na vers\u00e3o de Nashe Slovo. Seu estilo sugere que Trotsky o escreveu. Traduzido do franc\u00eas por Ian Buthall, com material adicional traduzido do russo por Dragan Plav\u0161i\u0107.\n\n\n\n\n\n\n\nTradu\u00e7\u00e3o de Fabiano Leite.\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2023\/02\/Popovic_Image_own_work_2.jpg?fit=718%2C503&ssl=1","width":718,"height":503}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"47573\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "47573" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/o-posicionamento-dos-socialistas-servios-durante-a-primeira-guerra-mundial/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:54 GMT -->
</html>