<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/a-polemica-do-paralelismo-sindical-na-apeoesp/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:53 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>A polêmica do &#8220;paralelismo sindical&#8221; na Apeoesp &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/50980" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/a-polemica-do-paralelismo-sindical-na-apeoesp/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fa-polemica-do-paralelismo-sindical-na-apeoesp%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fa-polemica-do-paralelismo-sindical-na-apeoesp%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="A polêmica do &#8220;paralelismo sindical&#8221; na Apeoesp" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/a-polemica-do-paralelismo-sindical-na-apeoesp/" />
<meta property="og:description" content="No dia 23 de janeiro de 2024, aconteceu a primeira reunião do Conselho Estadual de Representantes (CER) da Apeoesp. O que era para ser uma reunião dedicada à organização da luta dos professores do …" />
<meta property="article:published_time" content="2024-02-05T19:07:29+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2024-03-21T03:24:51+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/02/unnamed.jpg?fit=512%2C512&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="512" />
<meta property="og:image:height" content="512" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="A polêmica do &#8220;paralelismo sindical&#8221; na Apeoesp" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/02/unnamed.jpg?fit=512%2C512&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-50980 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-50980 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-educacao category-nossas-lutas category-sindical tag-apeoesp tag-burocracia tag-direcao tag-greve tag-professores tag-pt tag-sao-paulo tag-sindical tag-sindicato tag-sp" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="512" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/02/unnamed.jpg?resize=512%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" />		</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">A polêmica do &#8220;paralelismo sindical&#8221; na Apeoesp</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/vinicius-camargo/" title="">Vinícius Camargo </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>05/02/2024</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					
<p>No dia 23 de janeiro de 2024, aconteceu a primeira reunião do Conselho Estadual de Representantes (CER) da Apeoesp. O que era para ser uma reunião dedicada à organização da luta dos professores do estado de São Paulo, tornou-se o anúncio de uma campanha de perseguição aos setores de oposição à direção majoritária da categoria. </p>



<p>A partir de uma acusação sobre o que chamam de “paralelismo sindical”, a direção da Apeoesp anuncia um início de ataque ao próprio direito das oposições existirem. Além de discutir o que isso significa hoje, este artigo propõe o aprofundamento das discussões em relação ao sindicalismo na Apeoesp e no Brasil e quais as tarefas atuais dos comunistas nesse espaço. </p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-f14121083ac9aa1d8633bd21c0339dbe">Contexto</h2>



<p>No começo de 2023, centenas de professores se auto-organizaram em prol da pauta dos professores de contrato temporário do estado de SP, denominados de Categoria O. E o fizeram independentemente da direção majoritária da Apeoesp. Não por uma vontade de atuar em separado &#8211; ou em “paralelo” &#8211; mas em função do abandono histórico da direção do sindicato, direção esta que sentem que não os representa. Em 2024, tal direção decidiu tentar “controlar” o movimento desde o princípio. De início, marcou uma atividade remota direcionada aos professores cat. O, em 5 de janeiro. Nessa atividade, foi deliberada uma “Assembleia de professores cat. O” para o dia 9 de janeiro. Além do fato de ser algo absolutamente inusitado convocar uma assembleia só para uma parte da categoria (justo os professores categoria O que, embora os mais atacados, sem ter ainda aulas e sem ter estabilidade teriam muita dificuldade de encabeçar qualquer movimento paradista), tal iniciativa pouco encaminhou a luta concreta dos professores. E não foi surpresa que, nas duas atividades convocadas por esta direção, a adesão tenha sido baixa. </p>



<p>Ocorre que um setor da categoria compreendeu que seria necessário intensificar a luta, em especial antes do início das inscrições para atribuição de aulas, período para o qual não havia qualquer iniciativa concreta da direção do sindicato. Assim, no dia 16 de janeiro, cerca de 100 professores, majoritariamente cat. O, foram à frente da Secretaria da Educação do Estado de SP (Seduc) para um ato e protocolo de reivindicações. Esse ato foi apoiado por setores da Oposição Unificada Combativa (OUC) da Apeoesp, que é uma frente sindical de oposição à direção majoritária. Nós, do coletivo Educadores pelo Socialismo, compomos esta frente e estivemos no ato supracitado. </p>



<p>A convocatória do ato teve o cuidado de se dirigir à direção majoritária, apelando pela unidade da categoria, para que compusesse e apoiasse o ato desse setor. Infelizmente, tal solicitação foi ignorada. Após o ato, contudo, veio a convocação para a reunião do Conselho Estadual de Representantes da Apeoesp (CER). </p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-95418f2ccf4a8cb86ef0e6a0a28c38f8">A polêmica do paralelismo sindical</h2>



<p>A Apeoesp é composta por uma diversidade de correntes políticas, assim como qualquer sindicato, associação ou movimento social minimamente democrático. A  Chapa 1 e direção majoritária do sindicato é composta por agrupamentos como: Articulação Sindical (o principal), PCdoB, O Trabalho (OT), Resistência, TLS, PCB, Meob, FOS, PCO, Chão de Giz, dentre outros. Quase todos eles chegaram na reunião alinhados em um ponto especial: atacar a oposição com base no que chamaram de paralelismo sindical. A prova de que essa discussão ocorreu está no Informe Urgente nº 10, de 24/01/2024<sup>1</sup>, que relata as decisões da reunião: “Assim, será aberto em nossas instâncias (Diretoria e CER presencial) a temática do <strong>paralelismo sindical</strong>, para termos uma entidade cada vez mais forte e representativa” (p. 3 &#8211; grifo nosso).</p>



<p>O que a direção majoritária compreendeu como paralelismo sindical foi o direito de setores da oposição, organizados em correntes ou não, de se organizar e se manifestar independentemente da direção do sindicato. Aparentemente, para eles, somente a direção da Apeoesp pode propor qualquer tipo de iniciativa de defesa da categoria. </p>



<p>Ainda houve a ameaça de corte de verba às subsedes que apoiarem as iniciativas distintas das realizadas pela direção, fundamentada no art. 27º alínea i) do estatuto da entidade: </p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“i) as publicações editadas pelas subsedes ou regionais não poderão ostentar qualquer logomarca que não a da Apeoesp, que não poderá ser adulterada, e das organizações de trabalhadores e de centrais sindicais em que a Apeoesp se mantém filiada, sob pena de ser aplicada à subsede infratora, a suspensão dos repasses a que faz jus.”<sup>2</sup></p>
</blockquote>



<p>Tal desespero da direção majoritária é justificado? Para  fazer essa discussão, em primeiro lugar, tentaremos definir o que vem a ser o tal paralelismo sindical. </p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-a9c8bbef01bc703fdbe6dde07397a9a7">Paralelismo sindical ou a luta pela unidade da categoria</h2>



<p>Há uma confusão (intencional) enorme, que compara o trabalho de construção da luta por parte da oposição na base da categoria &#8211; direito esse que se baseia na liberdade de organização e de expressão política de toda a classe trabalhadora e que nunca poderia ser questionado pelo próprio sindicato &#8211; com uma suposta manobra para dividir a luta sindical.</p>



<p>A matemática nos ensina, por meio da disciplina da geometria, que paralelas são as retas (ou planos) que não possuem nenhum ponto em comum, tendo o mesmo coeficiente angular e que, por isso, nunca se encontram. Esse é exatamente o caso, não da oposição, mas da atual direção majoritária da Apeoesp em relação aos interesses da categoria: <strong>Eles nunca se encontram! </strong></p>



<p>A direção da Apeoesp chega a extrapolar os limites conceituais da geometria, pois parece viver não apenas em um plano, mas em um universo paralelo, onde os problemas dos professores simplesmente não existem e o tempo pode ser gasto com esse tipo de coisa.</p>



<p>O coletivo Educadores pelo Socialismo, por outro lado, sabe que há companheiros na oposição que compreendem que a saída para a atual situação de impasse do movimento sindical brasileiro passa pela divisão das entidades em nível das centrais sindicais, lutando há muitos anos pela divisão da maior central sindical brasileira, a CUT, em diversas outras menores. Assim pensam companheiros do PSTU e MRT que fundaram e defendem a CSP-Conlutas, bem como diversas correntes em relação às Intersindicais e outras.</p>



<p>Nós não compartilhamos dessa posição. Mas se o tal paralelismo sindical é, para alguns, uma alusão a posição destes companheiros, temos aí outro erro fundamental. Embora muitas vezes usado, é um mau nome para o que eles praticam. A divisão da CUT, e mesmo de sindicatos, é um atentado contra a unidade necessária da classe trabalhadora e deve ser combatido com argumentos &#8211; mas nunca com ameaças e muito menos imposições legais. Porém, tampouco significa de fato paralelismo, na medida em que, a partir de um mesmo ponto, separa-se dos interesses da categoria seguindo em direção distinta, tornando-se cada vez mais distante e, portanto, não são paralelos.</p>



<p>Concluímos que a atual direção da Apeoesp não entende nada das necessidades urgentes da categoria e sequer de geometria, criando polêmicas vazias e desviando do que deveria ser o tema central: a luta pela integração completa e estabilidade de todos os professores Categoria O, atribuição de aulas justa, salários dignos, aposentadoria digna, redução do números de alunos por sala, fim do Novo Ensino Médio, revogação da BNCC, Educação Pública, Gratuita e para Todos.</p>



<p>Convidamos todos a acompanhar nosso esforço por encontrar as raízes históricas da atual (falsa) polêmica e as reais concepções que inspiram esta acusação e estes ataques da atual direção da Apeoesp contra a oposição.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-95cec3e243617fa303144ae69405f66c">Paralelismo sindical e sua relação com a unicidade sindical</h2>



<p>A unicidade sindical é um termo muito conceituado na literatura sindical: ele proíbe, por parte do Estado, a criação de outro sindicato para a mesma categoria na mesma base territorial. Isso nada tem a ver com a unidade sindical. Diferentemente, o paralelismo sindical é uma expressão utilizada no âmbito das assembleias e reuniões de sindicatos e não há definição oficial. Porém, alguns artigos nos ajudam a entender ao menos um dos sentidos que pode ser atribuído a ele.</p>



<p>Em 2008, a Central dos Trabalhadores e Trabalhadoras do Brasil (CTB) publicou artigo criticando a Portaria 186 do Ministério do Trabalho que aumentava a liberdade de regularização sindical no Brasil, ao mesmo tempo em que defendia a política da unicidade sindical:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“A &#8216;Portaria 186&#8217;, no entanto, permite a legalização de várias entidades de nível superior, com a qual a CTB não concorda. Ela significa a pulverização das instâncias superiores, contrária ao conceito de unicidade sindical. A história do sindicalismo brasileiro já mostrou a importância da unicidade sindical.</p>



<p>Ela opõe-se ao modelo desregulamentado de relações de trabalho, que significa a adoção do pluralismo sindical — como a &#8216;Portaria 186&#8217; propõe, nos artigos 20 e 21, para as entidades sindicais de nível superior. A defesa da unicidade sindical é uma exigência da realidade social brasileira. Trata-se de um mecanismo que regulamenta a organização sindical e inibe a fragmentação e o <strong>paralelismo sindical</strong>” (grifo nosso).<sup>3</sup></p>
</blockquote>



<p>Como vemos, o sentido de paralelismo sindical ali destacado tem a ver com a luta sindical “paralela” aos sindicatos reconhecidos pelo Estado burguês, como parte de uma suposta luta pela unidade das categorias. Ocorre que as direções do PCB e PCdoB (direção do antigo PCB, que dará origem tanto ao atual PCB quanto ao PCdoB, ambos na direção da Apeoesp) estavam à frente da burocracia sindical brasileira nas décadas de 60 a 70. Assim, elas se beneficiaram do sindicalismo varguista que tinha dentre os seus pilares a unicidade sindical: imposição de apenas um sindicato por categoria, esse reconhecimento pelo Estado burguês. Dessa forma, faz sentido a direção da CTB, dirigida pelo PCdoB, se manifestar contrária a qualquer tipo de flexibilização em relação à unicidade sindical. </p>



<p>O jornal A Hora do Povo é ainda mais enfático na defesa da unicidade sindical, contra o paralelismo sindical e as tendências que chamam de trotskistas. Em seu texto <em>Cerrar fileiras na defesa da unicidade sindical, do sistema confederativo e da CLT</em><sup>4</sup>, de 2023, o autor Carlos Pereira defende que a vitória da chapa 1 nas eleições do Sindicato dos Metalúrgicos de São Paulo teria sido um grande avanço ao movimento operário brasileiro:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“A vitória da Chapa 1 nas eleições do Sindicato dos Metalúrgicos de São Paulo, maior e mais importante sindicato do país, por uma diferença mínima de votos, acelerou a transição da estrutura sindical para a oposição ao regime e <strong>consolidou a derrota ideológica do esquerdismo e do paralelismo no movimento operário</strong>.” (grifo nosso)</p>
</blockquote>



<p>O texto é todo dedicado a criticar a existência da CUT. Sua luta contra o sindicalismo CLT é chamada de paralelismo. Portanto, vejam, a prática de não respeito à unicidade sindical é chamada nos dois casos acima de paralelismo sindical. </p>



<p>Diferentemente dos dois exemplos anteriores, a CUT surge da luta da classe trabalhadora brasileira pela liberdade e independência sindical, ou seja, contra o princípio da unicidade sindical, do sindicato oficial definido, em última instância, pelo Estado. Até hoje em seu site é possível encontrar como princípio a luta pela liberdade e autonomia sindical: </p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“<strong>A CUT defende a liberdade e autonomia sindical com o compromisso e o entendimento de que os trabalhadores têm o direito de decidir livremente sobre suas formas de organização</strong>, filiação e sustentação financeira, com total independência frente ao Estado, governos, patronato, partidos e agrupamentos políticos, credos e instituições religiosas e a quaisquer organismos de caráter programático ou institucional.</p>



<p>Para a Central, as lutas da classe trabalhadora são sustentadas pela unidade a partir da vontade e da consciência política dos trabalhadores.” (negrito nosso)<sup>5</sup></p>
</blockquote>



<p>A CUT surge enquanto movimento legítimo, inclusive defendendo que os trabalhadores possam decidir sua representação sindical, em paralelo às aos sindicatos reconhecidos pelo Estado. Como sabemos, muitas vezes esses sindicatos são registrados e, na prática, ficam fechados. Em muitos casos, algumas categorias só conseguem se organizar em “paralelo”, visto a inexistência de sequer uma assembleia do sindicato de sua categoria há vários anos.  </p>



<p>Nesse sentido, reivindicamos o legado cutista, pela defesa da liberdade e independência sindical no sentido exposto acima e, portanto, contra a unicidade sindical. Em artigo específico, <a href="https://www.marxismo.org.br/liberdade-e-independencia-sindical-e-as-nossas-tarefas/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">já escrevemos nossa posição</a> sobre isso.</p>



<p>As correntes que hoje dirigem a CUT chegaram a organizar o Encontro Nacional das Oposições Sindicais (Enos) em 1980. E foram categorizadas como praticantes do paralelismo sindical, pois se opunham à unicidade sindical. Porém, apesar de serem ações chamadas “paralelas”, elas não implicaram necessariamente rachar os sindicatos existentes, mas construir e forjar uma nova direção do movimento frente à burocratização combatida no período. A própria Apeoesp não rachou, mas foi refundada sob novas e mais avançadas bases políticas.</p>



<p>Coerente com sua história até ali, a CUT se manifestou positivamente à Portaria 186 de 2008<sup>6</sup>. Apesar disso, em 2012, ela começa a mudar sua política e busca apresentar formas de restrição da liberdade de organização sindical dos trabalhadores. O argumento caminhava na mesma direção do que era defendido pela CTB em 2008: a Portaria 186 estaria gerando uma “crescente fragmentação da ação sindical.”<sup>7</sup></p>



<p>Em 2012, existiu um retrocesso na política da CUT em direção ao sindicalismo varguista. E, hoje, vemos a Apeoesp retroceder ainda mais quando, sob a liderança cutista da Articulação Sindical, acusa setores da oposição de promover o paralelismo sindical.</p>



<p>A realidade é que buscam bloquear ações fora de seu controle de construção de uma oposição sindical combativa. Neste caso em específico, não houve nenhuma tentativa de se passar pela direção da Apeoesp ou de enfraquecer o sindicato. Foi uma ação legítima de construção da oposição sindical junto à base, tal como foi feito pela própria militância que hoje dirige a maior central sindical e o maior sindicato brasileiro, a CUT e a Apeoesp, respectivamente.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-f95995d63d4df5033aa034c1d1d12fdf">Qual a posição dos comunistas nesse debate?</h2>



<p>Por comunistas, referimos-nos àqueles que defendem o legado do marxismo, de Marx, Engels, Lênin e Trotsky e das experiências das Internacionais proletárias. </p>



<p>Nos quatro primeiros congressos da Internacional Comunista (IC) são aprovadas resoluções que nos ajudam a discutir essa temática. Ali é defendida a unidade da classe trabalhadora e a orientação de evitar a divisão do movimento sindical criando organismos “paralelos” que dividem a classe trabalhadora. Eles estavam falando da criação de sindicatos ou centrais sindicais “paralelas”. Quanto a isso, temos pleno acordo. </p>



<p>Ocorre que no momento em que foram aprovadas, as resoluções da IC ainda não estava em perspectiva a luta contra os sindicalismo estatal. Tal prática se consolidou na Itália de Mussolini em 1927 por meio da Carta del Lavoro. Ela estabelecia, dentre outras medidas, que “só o sindicato legalmente reconhecido e subordinado ao controle do estado tem direito de representar legalmente toda a categoria de empregadores ou dos trabalhadores”<sup>8</sup>. No Brasil, sob Getúlio Vargas, é aprovada a CLT que passa a aplicar esse modelo de sindicalismo no Brasil. Nessas circunstâncias, o denominado paralelismo sindical, de um mero divisionismo e, portanto, uma pauta errada, torna-se correta em diversas situações, como na criação da CUT.</p>



<p>Contudo, em especial onde conseguimos superar o sindicalismo estatal, ainda que parcialmente, somos absolutamente contrários ao divisionismo. Assim, jamais seríamos a favor de dividir a Apeoesp ou a CUT. O coletivo Educadores pelo Socialismo e a OCI não participam da Conlutas ou das Intersindicais por considerarmos táticas sectárias e que dividem o movimento dos trabalhadores. Lutamos para que todos os sindicatos e associações se filiem à CUT fortalecendo a unidade dos trabalhadores contra a burguesia. Porém, também somos pela total liberdade de organização das oposições sindicais contra suas direções nesses espaços.</p>



<p>E aí está a questão central: a direção da Apeoesp não ataca o que chama de paralelismo sindical, em si. O que ela faz é criar um espantalho sob essa alcunha para atacar, apoiada sobre concepções absolutamente reacionárias, o direito das oposições sindicais existirem em seu espaço. Apoiada numa concepção antidemocrática, confere a si mesma o monopólio sobre a mobilização da categoria. Assim, essa direção dá um passo ainda mais largo em direção à degeneração burocrática e não podemos aceitar calados mais esse ataque.</p>



<p>Se os movimentos de base e de oposição existem independentemente dos sindicatos, é por conta da perda de autoridade política de suas direções. E cabe aos comunistas se conectarem com esse setor que deseja lutar, mas não acredita que as velhas fórmulas sejam a resposta para os anseios atuais. Ainda mais depois de tantas duras derrotas dos professores da rede estadual de SP. Tentar revitalizar as direções burocráticas não passa de adaptação e abandono de qualquer perspectiva revolucionária.<br>Apoiar as lutas independentes dos trabalhadores não significa abandonar ou dividir os sindicatos, mas sim fortalecer a oposição contra as direções burocráticas, ajudando a classe trabalhadora avançar por suas reivindicações imediatas e históricas.</p>



<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>



<p>Fontes:</p>



<p><sup>1</sup>  Informe Urgente nº 10 de 2024: <a href="http://www.apeoesp.org.br/publicacoes/apeoesp-urgente/n-10-pelo-fim-do-autoritarismo-nas-escolas-publicas-do-estado-de-sao-paulo/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">http://www.apeoesp.org.br/publicacoes/apeoesp-urgente/n-10-pelo-fim-do-autoritarismo-nas-escolas-publicas-do-estado-de-sao-paulo/</a></p>



<p><sup>2</sup>  <a href="http://www.apeoesp.org.br/o-sindicato/estatuto-da-apeoesp-2023/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">http://www.apeoesp.org.br/o-sindicato/estatuto-da-apeoesp-2023/</a></p>



<p><sup>3</sup>  <a href="https://ctb.org.br/2008/04/16/ctb-reafirma-defesa-da-unicidade-sindical/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">https://ctb.org.br/2008/04/16/ctb-reafirma-defesa-da-unicidade-sindical/</a></p>



<p><sup>4</sup> <a href="https://horadopovo.com.br/cerrar-fileiras-na-defesa-da-unicidade-sindical-do-sistema-confederativo-e-da-clt/" target="_blank" rel="noreferrer noopener"> https://horadopovo.com.br/cerrar-fileiras-na-defesa-da-unicidade-sindical-do-sistema-confederativo-e-da-clt/ </a></p>



<p><sup>5</sup>  <a href="https://www.cut.org.br/conteudo/breve-historico#:~:text=A%20CUT%20defende%20a%20liberdade,e%20agrupamentos%20pol%C3%ADticos%2C%20credos%20e" target="_blank" rel="noreferrer noopener">https://www.cut.org.br/conteudo/breve-historico#:~:text=A%20CUT%20defende%20a%20liberdade,e%20agrupamentos%20pol%C3%ADticos%2C%20credos%20e</a></p>



<p><sup>6</sup>  <a href="https://www.cut.org.br/artigos/em-defesa-da-portaria-cef3" target="_blank" rel="noreferrer noopener">https://www.cut.org.br/artigos/em-defesa-da-portaria-cef3</a></p>



<p><sup>7</sup>  <a href="https://contrafcut.com.br/noticias/cut-propoe-mudancas-na-portaria-186-do-mte-sobre-registro-sindical-ae91" target="_blank" rel="noreferrer noopener">https://contrafcut.com.br/noticias/cut-propoe-mudancas-na-portaria-186-do-mte-sobre-registro-sindical-ae91</a></p>



<p><sup>8</sup>  <a href="https://www.olibat.com.br/documentos/Carta Del Lavoro1.pdf" target="_blank" rel="noreferrer noopener">https://www.olibat.com.br/documentos/Carta%20Del%20Lavoro1.pdf</a></p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/a-polemica-do-paralelismo-sindical-na-apeoesp/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/a-polemica-do-paralelismo-sindical-na-apeoesp/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/a-polemica-do-paralelismo-sindical-na-apeoesp/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/a-polemica-do-paralelismo-sindical-na-apeoesp/" data-text="A polêmica do &quot;paralelismo sindical&quot; na Apeoesp" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/a-polemica-do-paralelismo-sindical-na-apeoesp/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2024-02-05T16:07:29-03:00","datePublished":"2024-02-05T16:07:29-03:00","dateModified":"2024-03-21T00:24:51-03:00","headline":"A pol\u00eamica do &#8220;paralelismo sindical&#8221; na Apeoesp","name":"A pol\u00eamica do &#8220;paralelismo sindical&#8221; na Apeoesp","keywords":"Apeoesp,burocracia,Dire\u00e7\u00e3o,greve,professores,PT,S\u00e3o Paulo,Sindical,sindicato,SP","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/a-polemica-do-paralelismo-sindical-na-apeoesp\/","description":"No dia 23 de janeiro de 2024, aconteceu a primeira reuni\u00e3o do Conselho Estadual de Representantes (CER) da Apeoesp. O que era para ser uma reuni\u00e3o dedicada \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o da luta dos professores do est","copyrightYear":"2024","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/a-polemica-do-paralelismo-sindical-na-apeoesp/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/a-polemica-do-paralelismo-sindical-na-apeoesp/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/a-polemica-do-paralelismo-sindical-na-apeoesp/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/a-polemica-do-paralelismo-sindical-na-apeoesp\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Vin\u00edcius Camargo","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/vinicius-camargo\/"},"articleSection":"Educa\u00e7\u00e3o,Nossas Lutas,Sindical","articleBody":"\nNo dia 23 de janeiro de 2024, aconteceu a primeira reuni\u00e3o do Conselho Estadual de Representantes (CER) da Apeoesp. O que era para ser uma reuni\u00e3o dedicada \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o da luta dos professores do estado de S\u00e3o Paulo, tornou-se o an\u00fancio de uma campanha de persegui\u00e7\u00e3o aos setores de oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 dire\u00e7\u00e3o majorit\u00e1ria da categoria. \n\n\n\nA partir de uma acusa\u00e7\u00e3o sobre o que chamam de \u201cparalelismo sindical\u201d, a dire\u00e7\u00e3o da Apeoesp anuncia um in\u00edcio de ataque ao pr\u00f3prio direito das oposi\u00e7\u00f5es existirem. Al\u00e9m de discutir o que isso significa hoje, este artigo prop\u00f5e o aprofundamento das discuss\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao sindicalismo na Apeoesp e no Brasil e quais as tarefas atuais dos comunistas nesse espa\u00e7o. \n\n\n\nContexto\n\n\n\nNo come\u00e7o de 2023, centenas de professores se auto-organizaram em prol da pauta dos professores de contrato tempor\u00e1rio do estado de SP, denominados de Categoria O. E o fizeram independentemente da dire\u00e7\u00e3o majorit\u00e1ria da Apeoesp. N\u00e3o por uma vontade de atuar em separado - ou em \u201cparalelo\u201d - mas em fun\u00e7\u00e3o do abandono hist\u00f3rico da dire\u00e7\u00e3o do sindicato, dire\u00e7\u00e3o esta que sentem que n\u00e3o os representa. Em 2024, tal dire\u00e7\u00e3o decidiu tentar \u201ccontrolar\u201d o movimento desde o princ\u00edpio. De in\u00edcio, marcou uma atividade remota direcionada aos professores cat. O, em 5 de janeiro. Nessa atividade, foi deliberada uma \u201cAssembleia de professores cat. O\u201d para o dia 9 de janeiro. Al\u00e9m do fato de ser algo absolutamente inusitado convocar uma assembleia s\u00f3 para uma parte da categoria (justo os professores categoria O que, embora os mais atacados, sem ter ainda aulas e sem ter estabilidade teriam muita dificuldade de encabe\u00e7ar qualquer movimento paradista), tal iniciativa pouco encaminhou a luta concreta dos professores. E n\u00e3o foi surpresa que, nas duas atividades convocadas por esta dire\u00e7\u00e3o, a ades\u00e3o tenha sido baixa. \n\n\n\nOcorre que um setor da categoria compreendeu que seria necess\u00e1rio intensificar a luta, em especial antes do in\u00edcio das inscri\u00e7\u00f5es para atribui\u00e7\u00e3o de aulas, per\u00edodo para o qual n\u00e3o havia qualquer iniciativa concreta da dire\u00e7\u00e3o do sindicato. Assim, no dia 16 de janeiro, cerca de 100 professores, majoritariamente cat. O, foram \u00e0 frente da Secretaria da Educa\u00e7\u00e3o do Estado de SP (Seduc) para um ato e protocolo de reivindica\u00e7\u00f5es. Esse ato foi apoiado por setores da Oposi\u00e7\u00e3o Unificada Combativa (OUC) da Apeoesp, que \u00e9 uma frente sindical de oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 dire\u00e7\u00e3o majorit\u00e1ria. N\u00f3s, do coletivo Educadores pelo Socialismo, compomos esta frente e estivemos no ato supracitado. \n\n\n\nA convocat\u00f3ria do ato teve o cuidado de se dirigir \u00e0 dire\u00e7\u00e3o majorit\u00e1ria, apelando pela unidade da categoria, para que compusesse e apoiasse o ato desse setor. Infelizmente, tal solicita\u00e7\u00e3o foi ignorada. Ap\u00f3s o ato, contudo, veio a convoca\u00e7\u00e3o para a reuni\u00e3o do Conselho Estadual de Representantes da Apeoesp (CER). \n\n\n\nA pol\u00eamica do paralelismo sindical\n\n\n\nA Apeoesp \u00e9 composta por uma diversidade de correntes pol\u00edticas, assim como qualquer sindicato, associa\u00e7\u00e3o ou movimento social minimamente democr\u00e1tico. A  Chapa 1 e dire\u00e7\u00e3o majorit\u00e1ria do sindicato \u00e9 composta por agrupamentos como: Articula\u00e7\u00e3o Sindical (o principal), PCdoB, O Trabalho (OT), Resist\u00eancia, TLS, PCB, Meob, FOS, PCO, Ch\u00e3o de Giz, dentre outros. Quase todos eles chegaram na reuni\u00e3o alinhados em um ponto especial: atacar a oposi\u00e7\u00e3o com base no que chamaram de paralelismo sindical. A prova de que essa discuss\u00e3o ocorreu est\u00e1 no Informe Urgente n\u00ba 10, de 24\/01\/20241, que relata as decis\u00f5es da reuni\u00e3o: \u201cAssim, ser\u00e1 aberto em nossas inst\u00e2ncias (Diretoria e CER presencial) a tem\u00e1tica do paralelismo sindical, para termos uma entidade cada vez mais forte e representativa\u201d (p. 3 - grifo nosso).\n\n\n\nO que a dire\u00e7\u00e3o majorit\u00e1ria compreendeu como paralelismo sindical foi o direito de setores da oposi\u00e7\u00e3o, organizados em correntes ou n\u00e3o, de se organizar e se manifestar independentemente da dire\u00e7\u00e3o do sindicato. Aparentemente, para eles, somente a dire\u00e7\u00e3o da Apeoesp pode propor qualquer tipo de iniciativa de defesa da categoria. \n\n\n\nAinda houve a amea\u00e7a de corte de verba \u00e0s subsedes que apoiarem as iniciativas distintas das realizadas pela dire\u00e7\u00e3o, fundamentada no art. 27\u00ba al\u00ednea i) do estatuto da entidade: \n\n\n\n\n\u201ci) as publica\u00e7\u00f5es editadas pelas subsedes ou regionais n\u00e3o poder\u00e3o ostentar qualquer logomarca que n\u00e3o a da Apeoesp, que n\u00e3o poder\u00e1 ser adulterada, e das organiza\u00e7\u00f5es de trabalhadores e de centrais sindicais em que a Apeoesp se mant\u00e9m filiada, sob pena de ser aplicada \u00e0 subsede infratora, a suspens\u00e3o dos repasses a que faz jus.\u201d2\n\n\n\n\nTal desespero da dire\u00e7\u00e3o majorit\u00e1ria \u00e9 justificado? Para  fazer essa discuss\u00e3o, em primeiro lugar, tentaremos definir o que vem a ser o tal paralelismo sindical. \n\n\n\nParalelismo sindical ou a luta pela unidade da categoria\n\n\n\nH\u00e1 uma confus\u00e3o (intencional) enorme, que compara o trabalho de constru\u00e7\u00e3o da luta por parte da oposi\u00e7\u00e3o na base da categoria - direito esse que se baseia na liberdade de organiza\u00e7\u00e3o e de express\u00e3o pol\u00edtica de toda a classe trabalhadora e que nunca poderia ser questionado pelo pr\u00f3prio sindicato - com uma suposta manobra para dividir a luta sindical.\n\n\n\nA matem\u00e1tica nos ensina, por meio da disciplina da geometria, que paralelas s\u00e3o as retas (ou planos) que n\u00e3o possuem nenhum ponto em comum, tendo o mesmo coeficiente angular e que, por isso, nunca se encontram. Esse \u00e9 exatamente o caso, n\u00e3o da oposi\u00e7\u00e3o, mas da atual dire\u00e7\u00e3o majorit\u00e1ria da Apeoesp em rela\u00e7\u00e3o aos interesses da categoria: Eles nunca se encontram! \n\n\n\nA dire\u00e7\u00e3o da Apeoesp chega a extrapolar os limites conceituais da geometria, pois parece viver n\u00e3o apenas em um plano, mas em um universo paralelo, onde os problemas dos professores simplesmente n\u00e3o existem e o tempo pode ser gasto com esse tipo de coisa.\n\n\n\nO coletivo Educadores pelo Socialismo, por outro lado, sabe que h\u00e1 companheiros na oposi\u00e7\u00e3o que compreendem que a sa\u00edda para a atual situa\u00e7\u00e3o de impasse do movimento sindical brasileiro passa pela divis\u00e3o das entidades em n\u00edvel das centrais sindicais, lutando h\u00e1 muitos anos pela divis\u00e3o da maior central sindical brasileira, a CUT, em diversas outras menores. Assim pensam companheiros do PSTU e MRT que fundaram e defendem a CSP-Conlutas, bem como diversas correntes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s Intersindicais e outras.\n\n\n\nN\u00f3s n\u00e3o compartilhamos dessa posi\u00e7\u00e3o. Mas se o tal paralelismo sindical \u00e9, para alguns, uma alus\u00e3o a posi\u00e7\u00e3o destes companheiros, temos a\u00ed outro erro fundamental. Embora muitas vezes usado, \u00e9 um mau nome para o que eles praticam. A divis\u00e3o da CUT, e mesmo de sindicatos, \u00e9 um atentado contra a unidade necess\u00e1ria da classe trabalhadora e deve ser combatido com argumentos - mas nunca com amea\u00e7as e muito menos imposi\u00e7\u00f5es legais. Por\u00e9m, tampouco significa de fato paralelismo, na medida em que, a partir de um mesmo ponto, separa-se dos interesses da categoria seguindo em dire\u00e7\u00e3o distinta, tornando-se cada vez mais distante e, portanto, n\u00e3o s\u00e3o paralelos.\n\n\n\nConclu\u00edmos que a atual dire\u00e7\u00e3o da Apeoesp n\u00e3o entende nada das necessidades urgentes da categoria e sequer de geometria, criando pol\u00eamicas vazias e desviando do que deveria ser o tema central: a luta pela integra\u00e7\u00e3o completa e estabilidade de todos os professores Categoria O, atribui\u00e7\u00e3o de aulas justa, sal\u00e1rios dignos, aposentadoria digna, redu\u00e7\u00e3o do n\u00fameros de alunos por sala, fim do Novo Ensino M\u00e9dio, revoga\u00e7\u00e3o da BNCC, Educa\u00e7\u00e3o P\u00fablica, Gratuita e para Todos.\n\n\n\nConvidamos todos a acompanhar nosso esfor\u00e7o por encontrar as ra\u00edzes hist\u00f3ricas da atual (falsa) pol\u00eamica e as reais concep\u00e7\u00f5es que inspiram esta acusa\u00e7\u00e3o e estes ataques da atual dire\u00e7\u00e3o da Apeoesp contra a oposi\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nParalelismo sindical e sua rela\u00e7\u00e3o com a unicidade sindical\n\n\n\nA unicidade sindical \u00e9 um termo muito conceituado na literatura sindical: ele pro\u00edbe, por parte do Estado, a cria\u00e7\u00e3o de outro sindicato para a mesma categoria na mesma base territorial. Isso nada tem a ver com a unidade sindical. Diferentemente, o paralelismo sindical \u00e9 uma express\u00e3o utilizada no \u00e2mbito das assembleias e reuni\u00f5es de sindicatos e n\u00e3o h\u00e1 defini\u00e7\u00e3o oficial. Por\u00e9m, alguns artigos nos ajudam a entender ao menos um dos sentidos que pode ser atribu\u00eddo a ele.\n\n\n\nEm 2008, a Central dos Trabalhadores e Trabalhadoras do Brasil (CTB) publicou artigo criticando a Portaria 186 do Minist\u00e9rio do Trabalho que aumentava a liberdade de regulariza\u00e7\u00e3o sindical no Brasil, ao mesmo tempo em que defendia a pol\u00edtica da unicidade sindical:\n\n\n\n\n\u201cA 'Portaria 186', no entanto, permite a legaliza\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias entidades de n\u00edvel superior, com a qual a CTB n\u00e3o concorda. Ela significa a pulveriza\u00e7\u00e3o das inst\u00e2ncias superiores, contr\u00e1ria ao conceito de unicidade sindical. A hist\u00f3ria do sindicalismo brasileiro j\u00e1 mostrou a import\u00e2ncia da unicidade sindical.\n\n\n\nEla op\u00f5e-se ao modelo desregulamentado de rela\u00e7\u00f5es de trabalho, que significa a ado\u00e7\u00e3o do pluralismo sindical \u2014 como a 'Portaria 186' prop\u00f5e, nos artigos 20 e 21, para as entidades sindicais de n\u00edvel superior. A defesa da unicidade sindical \u00e9 uma exig\u00eancia da realidade social brasileira. Trata-se de um mecanismo que regulamenta a organiza\u00e7\u00e3o sindical e inibe a fragmenta\u00e7\u00e3o e o paralelismo sindical\u201d (grifo nosso).3\n\n\n\n\nComo vemos, o sentido de paralelismo sindical ali destacado tem a ver com a luta sindical \u201cparalela\u201d aos sindicatos reconhecidos pelo Estado burgu\u00eas, como parte de uma suposta luta pela unidade das categorias. Ocorre que as dire\u00e7\u00f5es do PCB e PCdoB (dire\u00e7\u00e3o do antigo PCB, que dar\u00e1 origem tanto ao atual PCB quanto ao PCdoB, ambos na dire\u00e7\u00e3o da Apeoesp) estavam \u00e0 frente da burocracia sindical brasileira nas d\u00e9cadas de 60 a 70. Assim, elas se beneficiaram do sindicalismo varguista que tinha dentre os seus pilares a unicidade sindical: imposi\u00e7\u00e3o de apenas um sindicato por categoria, esse reconhecimento pelo Estado burgu\u00eas. Dessa forma, faz sentido a dire\u00e7\u00e3o da CTB, dirigida pelo PCdoB, se manifestar contr\u00e1ria a qualquer tipo de flexibiliza\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 unicidade sindical. \n\n\n\nO jornal A Hora do Povo \u00e9 ainda mais enf\u00e1tico na defesa da unicidade sindical, contra o paralelismo sindical e as tend\u00eancias que chamam de trotskistas. Em seu texto Cerrar fileiras na defesa da unicidade sindical, do sistema confederativo e da CLT4, de 2023, o autor Carlos Pereira defende que a vit\u00f3ria da chapa 1 nas elei\u00e7\u00f5es do Sindicato dos Metal\u00fargicos de S\u00e3o Paulo teria sido um grande avan\u00e7o ao movimento oper\u00e1rio brasileiro:\n\n\n\n\n\u201cA vit\u00f3ria da Chapa 1 nas elei\u00e7\u00f5es do Sindicato dos Metal\u00fargicos de S\u00e3o Paulo, maior e mais importante sindicato do pa\u00eds, por uma diferen\u00e7a m\u00ednima de votos, acelerou a transi\u00e7\u00e3o da estrutura sindical para a oposi\u00e7\u00e3o ao regime e consolidou a derrota ideol\u00f3gica do esquerdismo e do paralelismo no movimento oper\u00e1rio.\u201d (grifo nosso)\n\n\n\n\nO texto \u00e9 todo dedicado a criticar a exist\u00eancia da CUT. Sua luta contra o sindicalismo CLT \u00e9 chamada de paralelismo. Portanto, vejam, a pr\u00e1tica de n\u00e3o respeito \u00e0 unicidade sindical \u00e9 chamada nos dois casos acima de paralelismo sindical. \n\n\n\nDiferentemente dos dois exemplos anteriores, a CUT surge da luta da classe trabalhadora brasileira pela liberdade e independ\u00eancia sindical, ou seja, contra o princ\u00edpio da unicidade sindical, do sindicato oficial definido, em \u00faltima inst\u00e2ncia, pelo Estado. At\u00e9 hoje em seu site \u00e9 poss\u00edvel encontrar como princ\u00edpio a luta pela liberdade e autonomia sindical: \n\n\n\n\n\u201cA CUT defende a liberdade e autonomia sindical com o compromisso e o entendimento de que os trabalhadores t\u00eam o direito de decidir livremente sobre suas formas de organiza\u00e7\u00e3o, filia\u00e7\u00e3o e sustenta\u00e7\u00e3o financeira, com total independ\u00eancia frente ao Estado, governos, patronato, partidos e agrupamentos pol\u00edticos, credos e institui\u00e7\u00f5es religiosas e a quaisquer organismos de car\u00e1ter program\u00e1tico ou institucional.\n\n\n\nPara a Central, as lutas da classe trabalhadora s\u00e3o sustentadas pela unidade a partir da vontade e da consci\u00eancia pol\u00edtica dos trabalhadores.\u201d (negrito nosso)5\n\n\n\n\nA CUT surge enquanto movimento leg\u00edtimo, inclusive defendendo que os trabalhadores possam decidir sua representa\u00e7\u00e3o sindical, em paralelo \u00e0s aos sindicatos reconhecidos pelo Estado. Como sabemos, muitas vezes esses sindicatos s\u00e3o registrados e, na pr\u00e1tica, ficam fechados. Em muitos casos, algumas categorias s\u00f3 conseguem se organizar em \u201cparalelo\u201d, visto a inexist\u00eancia de sequer uma assembleia do sindicato de sua categoria h\u00e1 v\u00e1rios anos.  \n\n\n\nNesse sentido, reivindicamos o legado cutista, pela defesa da liberdade e independ\u00eancia sindical no sentido exposto acima e, portanto, contra a unicidade sindical. Em artigo espec\u00edfico, j\u00e1 escrevemos nossa posi\u00e7\u00e3o sobre isso.\n\n\n\nAs correntes que hoje dirigem a CUT chegaram a organizar o Encontro Nacional das Oposi\u00e7\u00f5es Sindicais (Enos) em 1980. E foram categorizadas como praticantes do paralelismo sindical, pois se opunham \u00e0 unicidade sindical. Por\u00e9m, apesar de serem a\u00e7\u00f5es chamadas \u201cparalelas\u201d, elas n\u00e3o implicaram necessariamente rachar os sindicatos existentes, mas construir e forjar uma nova dire\u00e7\u00e3o do movimento frente \u00e0 burocratiza\u00e7\u00e3o combatida no per\u00edodo. A pr\u00f3pria Apeoesp n\u00e3o rachou, mas foi refundada sob novas e mais avan\u00e7adas bases pol\u00edticas.\n\n\n\nCoerente com sua hist\u00f3ria at\u00e9 ali, a CUT se manifestou positivamente \u00e0 Portaria 186 de 20086. Apesar disso, em 2012, ela come\u00e7a a mudar sua pol\u00edtica e busca apresentar formas de restri\u00e7\u00e3o da liberdade de organiza\u00e7\u00e3o sindical dos trabalhadores. O argumento caminhava na mesma dire\u00e7\u00e3o do que era defendido pela CTB em 2008: a Portaria 186 estaria gerando uma \u201ccrescente fragmenta\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o sindical.\u201d7\n\n\n\nEm 2012, existiu um retrocesso na pol\u00edtica da CUT em dire\u00e7\u00e3o ao sindicalismo varguista. E, hoje, vemos a Apeoesp retroceder ainda mais quando, sob a lideran\u00e7a cutista da Articula\u00e7\u00e3o Sindical, acusa setores da oposi\u00e7\u00e3o de promover o paralelismo sindical.\n\n\n\nA realidade \u00e9 que buscam bloquear a\u00e7\u00f5es fora de seu controle de constru\u00e7\u00e3o de uma oposi\u00e7\u00e3o sindical combativa. Neste caso em espec\u00edfico, n\u00e3o houve nenhuma tentativa de se passar pela dire\u00e7\u00e3o da Apeoesp ou de enfraquecer o sindicato. Foi uma a\u00e7\u00e3o leg\u00edtima de constru\u00e7\u00e3o da oposi\u00e7\u00e3o sindical junto \u00e0 base, tal como foi feito pela pr\u00f3pria milit\u00e2ncia que hoje dirige a maior central sindical e o maior sindicato brasileiro, a CUT e a Apeoesp, respectivamente.\n\n\n\nQual a posi\u00e7\u00e3o dos comunistas nesse debate?\n\n\n\nPor comunistas, referimos-nos \u00e0queles que defendem o legado do marxismo, de Marx, Engels, L\u00eanin e Trotsky e das experi\u00eancias das Internacionais prolet\u00e1rias. \n\n\n\nNos quatro primeiros congressos da Internacional Comunista (IC) s\u00e3o aprovadas resolu\u00e7\u00f5es que nos ajudam a discutir essa tem\u00e1tica. Ali \u00e9 defendida a unidade da classe trabalhadora e a orienta\u00e7\u00e3o de evitar a divis\u00e3o do movimento sindical criando organismos \u201cparalelos\u201d que dividem a classe trabalhadora. Eles estavam falando da cria\u00e7\u00e3o de sindicatos ou centrais sindicais \u201cparalelas\u201d. Quanto a isso, temos pleno acordo. \n\n\n\nOcorre que no momento em que foram aprovadas, as resolu\u00e7\u00f5es da IC ainda n\u00e3o estava em perspectiva a luta contra os sindicalismo estatal. Tal pr\u00e1tica se consolidou na It\u00e1lia de Mussolini em 1927 por meio da Carta del Lavoro. Ela estabelecia, dentre outras medidas, que \u201cs\u00f3 o sindicato legalmente reconhecido e subordinado ao controle do estado tem direito de representar legalmente toda a categoria de empregadores ou dos trabalhadores\u201d8. No Brasil, sob Get\u00falio Vargas, \u00e9 aprovada a CLT que passa a aplicar esse modelo de sindicalismo no Brasil. Nessas circunst\u00e2ncias, o denominado paralelismo sindical, de um mero divisionismo e, portanto, uma pauta errada, torna-se correta em diversas situa\u00e7\u00f5es, como na cria\u00e7\u00e3o da CUT.\n\n\n\nContudo, em especial onde conseguimos superar o sindicalismo estatal, ainda que parcialmente, somos absolutamente contr\u00e1rios ao divisionismo. Assim, jamais ser\u00edamos a favor de dividir a Apeoesp ou a CUT. O coletivo Educadores pelo Socialismo e a OCI n\u00e3o participam da Conlutas ou das Intersindicais por considerarmos t\u00e1ticas sect\u00e1rias e que dividem o movimento dos trabalhadores. Lutamos para que todos os sindicatos e associa\u00e7\u00f5es se filiem \u00e0 CUT fortalecendo a unidade dos trabalhadores contra a burguesia. Por\u00e9m, tamb\u00e9m somos pela total liberdade de organiza\u00e7\u00e3o das oposi\u00e7\u00f5es sindicais contra suas dire\u00e7\u00f5es nesses espa\u00e7os.\n\n\n\nE a\u00ed est\u00e1 a quest\u00e3o central: a dire\u00e7\u00e3o da Apeoesp n\u00e3o ataca o que chama de paralelismo sindical, em si. O que ela faz \u00e9 criar um espantalho sob essa alcunha para atacar, apoiada sobre concep\u00e7\u00f5es absolutamente reacion\u00e1rias, o direito das oposi\u00e7\u00f5es sindicais existirem em seu espa\u00e7o. Apoiada numa concep\u00e7\u00e3o antidemocr\u00e1tica, confere a si mesma o monop\u00f3lio sobre a mobiliza\u00e7\u00e3o da categoria. Assim, essa dire\u00e7\u00e3o d\u00e1 um passo ainda mais largo em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 degenera\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica e n\u00e3o podemos aceitar calados mais esse ataque.\n\n\n\nSe os movimentos de base e de oposi\u00e7\u00e3o existem independentemente dos sindicatos, \u00e9 por conta da perda de autoridade pol\u00edtica de suas dire\u00e7\u00f5es. E cabe aos comunistas se conectarem com esse setor que deseja lutar, mas n\u00e3o acredita que as velhas f\u00f3rmulas sejam a resposta para os anseios atuais. Ainda mais depois de tantas duras derrotas dos professores da rede estadual de SP. Tentar revitalizar as dire\u00e7\u00f5es burocr\u00e1ticas n\u00e3o passa de adapta\u00e7\u00e3o e abandono de qualquer perspectiva revolucion\u00e1ria.Apoiar as lutas independentes dos trabalhadores n\u00e3o significa abandonar ou dividir os sindicatos, mas sim fortalecer a oposi\u00e7\u00e3o contra as dire\u00e7\u00f5es burocr\u00e1ticas, ajudando a classe trabalhadora avan\u00e7ar por suas reivindica\u00e7\u00f5es imediatas e hist\u00f3ricas.\n\n\n\n\n\n\n\nFontes:\n\n\n\n1  Informe Urgente n\u00ba 10 de 2024: http:\/\/www.apeoesp.org.br\/publicacoes\/apeoesp-urgente\/n-10-pelo-fim-do-autoritarismo-nas-escolas-publicas-do-estado-de-sao-paulo\/\n\n\n\n2  http:\/\/www.apeoesp.org.br\/o-sindicato\/estatuto-da-apeoesp-2023\/\n\n\n\n3  https:\/\/ctb.org.br\/2008\/04\/16\/ctb-reafirma-defesa-da-unicidade-sindical\/\n\n\n\n4  https:\/\/horadopovo.com.br\/cerrar-fileiras-na-defesa-da-unicidade-sindical-do-sistema-confederativo-e-da-clt\/ \n\n\n\n5  https:\/\/www.cut.org.br\/conteudo\/breve-historico#:~:text=A%20CUT%20defende%20a%20liberdade,e%20agrupamentos%20pol%C3%ADticos%2C%20credos%20e\n\n\n\n6  https:\/\/www.cut.org.br\/artigos\/em-defesa-da-portaria-cef3\n\n\n\n7  https:\/\/contrafcut.com.br\/noticias\/cut-propoe-mudancas-na-portaria-186-do-mte-sobre-registro-sindical-ae91\n\n\n\n8  https:\/\/www.olibat.com.br\/documentos\/Carta%20Del%20Lavoro1.pdf\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/02\/unnamed.jpg?fit=512%2C512&ssl=1","width":696,"height":512}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<style id='core-block-supports-inline-css' type='text/css'>
.wp-elements-f14121083ac9aa1d8633bd21c0339dbe a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-95418f2ccf4a8cb86ef0e6a0a28c38f8 a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-a9c8bbef01bc703fdbe6dde07397a9a7 a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-95cec3e243617fa303144ae69405f66c a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-f95995d63d4df5033aa034c1d1d12fdf a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}
</style>
<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"50980\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "50980" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/a-polemica-do-paralelismo-sindical-na-apeoesp/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:53 GMT -->
</html>