<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/ataques-do-ira-a-aposta-perigosa-de-netanyahu/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:41 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Ataques do Irã: a aposta perigosa de Netanyahu &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/51900" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/ataques-do-ira-a-aposta-perigosa-de-netanyahu/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fataques-do-ira-a-aposta-perigosa-de-netanyahu%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fataques-do-ira-a-aposta-perigosa-de-netanyahu%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Ataques do Irã: a aposta perigosa de Netanyahu" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/ataques-do-ira-a-aposta-perigosa-de-netanyahu/" />
<meta property="og:description" content="No sábado (13), o Irã anunciou que tinha lançado um ataque a Israel com mais de 300 drones e mísseis. Nessa tarde, Joe Biden deixou o conforto de sua casa de praia em Delaware e correu de volta par…" />
<meta property="article:published_time" content="2024-04-14T19:10:02+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2024-04-15T13:44:48+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/Netanyahu.jpg?fit=1000%2C500&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1000" />
<meta property="og:image:height" content="500" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Ataques do Irã: a aposta perigosa de Netanyahu" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/Netanyahu.jpg?fit=1000%2C500&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-51900 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-51900 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-mundo tag-ataque-do-ira-a-israel tag-conflito tag-consulado-iraniano tag-crise tag-damasco tag-drones tag-estado tag-eua tag-gaza tag-guerra tag-ira tag-israel tag-palestina tag-sionismo tag-sionista tag-siria" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/Netanyahu.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/Netanyahu.jpg?w=1000&amp;ssl=1 1000w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/Netanyahu.jpg?resize=300%2C150&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/Netanyahu.jpg?resize=150%2C75&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/Netanyahu.jpg?resize=768%2C384&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/Netanyahu.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1 660w" sizes="(max-width: 660px) 100vw, 660px" />		</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Ataques do Irã: a aposta perigosa de Netanyahu</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/alan-woods/" title="">Alan Woods </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>14/04/2024</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					
<p>No sábado (13), o Irã anunciou que tinha lançado um ataque a Israel com mais de 300 drones e mísseis. Nessa tarde, Joe Biden deixou o conforto de sua casa de praia em Delaware e correu de volta para a Casa Branca em meio a uma situação de crise iminente. Na mesma noite, o presidente reuniu-se na <em>Situation Room</em> [Sala de Avaliação de Crises] da Casa Branca com membros da equipe de Segurança Nacional sobre o desenrolar dos ataques.</p>



<p>Ele poderia muito bem ter evitado o problema, visto que sua decisão já havia sido tomada com antecedência. A reação de Biden foi imediata e tão previsível quanto a repetição irritante de um disco velho e riscado:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“O nosso compromisso com a segurança de Israel contra as ameaças do Irã e dos seus representantes é inflexível.”</p>
</blockquote>



<p>Isso era para o público. No entanto, em privado, ele não estava muito feliz, uma vez que mesmo alguém com a sua limitada inteligência teria vagamente consciência de que as represálias de Israel aumentam o risco de um conflito regional mais amplo que poderia atrair diretamente os Estados Unidos, juntamente com outros países.</p>



<p>O cenário de os EUA serem arrastados para uma guerra total no Oriente Médio, com efeitos catastróficos na economia mundial (e dos EUA), não seria algo que iria aumentar muito as suas hipóteses de vencer as eleições de novembro, que já estão diminuindo diariamente.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="412" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/Biden_situation_room_Image_public_domain-1024x682.jpg?resize=618%2C412&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-51905" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/Biden_situation_room_Image_public_domain.jpg?resize=1024%2C682&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/Biden_situation_room_Image_public_domain.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/Biden_situation_room_Image_public_domain.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/Biden_situation_room_Image_public_domain.jpg?resize=768%2C512&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/Biden_situation_room_Image_public_domain.jpg?resize=310%2C205&amp;ssl=1 310w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/Biden_situation_room_Image_public_domain.jpg?w=1280&amp;ssl=1 1280w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">O presidente dos EUA, Joe Biden, prometeu o apoio incondicional ao Estado sionista de Israel / Imagem: domínio público <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>Embora ele certamente gostaria de “lidar com o Irã”, e haja pessoas na sua administração ansiosas por lançar um ataque, ainda assim ele se encontra um tanto quanto restringido por considerações eleitorais e, por isso, tem procurado evitar um confronto aberto com Teerã desde o início do atual conflito em Gaza.</p>



<p>O massacre de civis em Gaza já prejudicou as oportunidades eleitorais de Biden, minando o seu apoio junto a círculos eleitorais importantes. O seu apoio generalizado a Israel e a sua recusa obstinada em pedir um cessar-fogo permanente em Gaza afastaram os eleitores muçulmanos e a juventude.</p>



<p>Ele se encontra agora na difícil posição de prometer apoio firme a Israel, ao mesmo tempo em que tenta evitar que uma nova conflagração irrompa com o risco de os Estados Unidos se envolverem diretamente.</p>



<p>Ao sentir sua debilidade, os iranianos, que não desejam ser empurrados para uma guerra com os EUA, calibraram a sua reação ao que foi uma provocação flagrante de Israel especificamente concebida para produzir precisamente esse resultado.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-3776b94f131c68e04b2c08c942f5a826">A agenda de Netanyahu</h2>



<p>O ataque iraniano foi a resposta há muito esperada ao ataque israelense de 1º de Abril à seção consular da Embaixada do Irã em Damasco, que matou sete iranianos, entre os quais dois veteranos comandantes.</p>



<p>O que Netanyahu estava tentando ganhar quando ordenou o ataque? A resposta é bastante clara. Ele sempre apostou em provocar um conflito regional, o que forçaria os EUA a se envolverem diretamente do lado de Israel.</p>



<p>Tudo isto está diretamente relacionado à cruel guerra travada por Israel contra o povo de Gaza. A campanha militar de Israel não está decorrendo como esperado. Seis meses depois, os seus objetivos não foram alcançados. O Hamas não foi esmagado e os reféns não foram resgatados.</p>



<p>Como resultado, o apoio a Netanyahu colapsou. Os protestos em Israel estão crescendo, com dezenas de milhares de pessoas exigindo eleições antecipadas nas quais ele certamente seria destituído e possivelmente julgado.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="412" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/Israel_protest_Image_own_work-1024x683.jpg?resize=618%2C412&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-51907" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/Israel_protest_Image_own_work.jpg?resize=1024%2C683&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/Israel_protest_Image_own_work.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/Israel_protest_Image_own_work.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/Israel_protest_Image_own_work.jpg?resize=768%2C512&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/Israel_protest_Image_own_work.jpg?w=1200&amp;ssl=1 1200w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">A guerra em Gaza não foi como esperado para Netanyahu. O Hamas não foi destruído e os reféns não foram libertados. Agora ele enfrenta novos protestos reivindicando eleições <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>Sua situação é desesperadora. Na verdade, ele ficou sem opções militares em Gaza, uma vez que quase toda a faixa foi reduzida a escombros. Ele foi inclusive obrigado a retirar a maior parte de suas forças. O último alvo restante é a cidade de Rafah, no sul, onde se juntaram 1,5 milhões de pessoas famintas e aterrorizadas.</p>



<p>Mas a situação difícil do povo de Gaza causou uma tempestade de protestos internacionais que isolou Israel e obrigou os americanos a pressionarem Netanyahu para desistir de um ataque naquele país. Procurando outro alvo, a sua atenção foi atraída cada vez mais intensamente para o Irã.</p>



<p>A administração Biden já está, obviamente, financiando e abastecendo a sua campanha genocida na Faixa de Gaza. Mas isso é agora totalmente insuficiente para os objetivos de Netanyahu. O que ele precisa urgentemente é do envolvimento direto dos militares dos EUA dentro de um confronto mais amplo na região – um confronto que forçasse os EUA e todos os seus aliados a ficarem abertamente do lado de Israel.</p>



<p>Era necessário provocar o Irã a atacar Israel, que então apelaria aos seus amigos americanos para que corressem em seu auxílio. O ataque israelense ao consulado iraniano em Damasco foi claramente uma provocação deliberada, destinada a alcançar esse resultado.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="323" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/Damascus_attack_Image_Rajanews-1024x535.jpg?resize=618%2C323&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-51908" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/Damascus_attack_Image_Rajanews.jpg?resize=1024%2C535&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/Damascus_attack_Image_Rajanews.jpg?resize=300%2C157&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/Damascus_attack_Image_Rajanews.jpg?resize=150%2C78&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/Damascus_attack_Image_Rajanews.jpg?resize=768%2C402&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/Damascus_attack_Image_Rajanews.jpg?w=1071&amp;ssl=1 1071w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">Imagens do prédio do consulado iraniano em chamas em Damasco, capital da Síria. O regime iraniano não podia se dar ao luxo de não responder a este ataque / Imagem: Rajanews <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>Ele sabia que o Irã seria forçado a responder. Qualquer edifício diplomático é considerado território do país a que pertence, pelo que isto teve de ser considerado um ataque direto de Israel a solo iraniano. Desta forma, ele desencadeou deliberadamente uma cadeia fatal de acontecimentos, que está agora se desenrolando.</p>



<p>Biden e o primeiro-ministro israelense, Benjamin Netanyahu, conversaram na noite de sábado, assim como o secretário de Defesa Lloyd Austin e seu homólogo Yoav Gallant, e os dois governos concordaram em manter contato próximo nas próximas horas e dias.</p>



<p>O que foi dito nessas conversas é desconhecido. Não há dúvida de que os americanos estavam pedindo moderação. Mas ainda não se sabe até que ponto estes apelos foram eficazes. Netanyahu é perfeitamente capaz de mergulhar toda a região na guerra apenas para salvar a sua pele. Se isso causar algumas dificuldades para Joe Biden, o problema é dele.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-1536a27d424abe711ee77e30e55c999f">Manobras de Teerã</h2>



<p>Nas últimas duas semanas, vários países pressionaram o Irã para “exercitar a moderação” face à agressão flagrante. Mas não houve condenação ao ataque de Israel em Damasco: não houve resoluções da ONU, não houve sanções, nada em absoluto.</p>



<p>Aqui, mais uma vez, vemos os padrões duplos da “comunidade internacional”. Países como Irã, Rússia e China são constantemente acusados de tentar destruir o que é habitualmente descrito como “a ordem internacional baseada em regras”.</p>



<p>Mas quem estabelece as regras desta suposta ordem? As regras são elaboradas pelos EUA e espera-se que todos os outros países do mundo as obedeçam. Simples assim!</p>



<p>Deve-se salientar que, durante muito tempo, o Irã mostrou considerável moderação diante de tais provocações por parte de Israel, incluindo repetidos assassinatos do seu pessoal militar, bem como de sessenta e dois cientistas envolvidos no seu programa nuclear.</p>



<p>Aliás, não há absolutamente nenhuma prova de que o Irã tenha estado envolvido no ataque do Hamas em outubro passado – um fato que foi admitido não só pelos Estados Unidos, mas também por Israel.</p>



<p>Face aos ataques genocidas ao povo de Gaza, o Irã não deu qualquer resposta militar. Mas, desta vez, Teerã não se podia dar ao luxo de perder prestígio. Mais uma vez, deve-se salientar, os iranianos levantaram a questão inicialmente nos órgãos relevantes das Nações Unidas.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="410" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/Gaza_civilians_Image_United_Nations_Photo_Flickr-1024x680.jpg?resize=618%2C410&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-51910" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/Gaza_civilians_Image_United_Nations_Photo_Flickr.jpg?resize=1024%2C680&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/Gaza_civilians_Image_United_Nations_Photo_Flickr.jpg?resize=300%2C199&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/Gaza_civilians_Image_United_Nations_Photo_Flickr.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/Gaza_civilians_Image_United_Nations_Photo_Flickr.jpg?resize=768%2C510&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/Gaza_civilians_Image_United_Nations_Photo_Flickr.jpg?resize=310%2C205&amp;ssl=1 310w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/Gaza_civilians_Image_United_Nations_Photo_Flickr.jpg?w=1200&amp;ssl=1 1200w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">O Irã não reagiu militarmente aos ataques genocidas contra o povo de Gaza, mas não poderia deixar de responder a esse ataque direto em seu território, o que inicialmente tentou fazer através das Nações Unidas / Imagem: Nações Unidas, Flickr <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>As regras normais do direito internacional garantem a imunidade das embaixadas e de todos os prédios assemelhados. Na verdade, são considerados espaços invioláveis, como parte integrante dos territórios nacionais de cada nação a que pertencem.</p>



<p>O ataque ao consulado iraniano em Damasco foi evidentemente uma violação flagrante dos princípios básicos estabelecidos pela Convenção de Viena de 1961. As Nações Unidas tinham, portanto, o dever de condená-lo. Mas quando uma resolução nesse sentido foi apresentada ao Conselho de Segurança, foi vetada por três dos seus membros: EUA, Grã-Bretanha e França.</p>



<p>Uma vez que a ONU se recusou a dar este passo elementar, o regime iraniano não teve outra alternativa senão responder de uma forma que seria considerada proporcional à provocação israelense.</p>



<p>Apesar de todo o barulho e histeria em torno do seu ataque com mísseis – aliás, foi a primeira vez que o Irã realizou um ataque em solo israelense, apesar dos repetidos ataques israelenses contra o Irã – esse ataque foi de fato proporcional.</p>



<p>Mais de 300 drones foram utilizados. Isso pode parecer um ataque formidável. Mas apenas na aparência. A maioria parece ter sido drones <em>Shaheed</em> – um modelo muito básico, normalmente utilizado apenas para testar as defesas aéreas de outro estado em preparação para um bombardeio mais sério.</p>



<p>Afirma-se – provavelmente com razão – que a grande maioria dos drones e mísseis foram interceptados, muitos deles pelos EUA. Quase não houve vítimas e apenas uma base militar teria sofrido alguns danos.</p>



<p>Isto, apesar do fato de se saber que o Irã possui foguetes e mísseis altamente sofisticados e de o atual ataque ter abrangido uma grande extensão do território israelense. Como isso pode ser explicado?</p>



<p>O fato é que foram dados avisos prévios tanto aos americanos quanto aos israelenses antes dos ataques serem lançados. Isto permitiu aos americanos utilizarem os seus sistemas de defesa aérea com grande impacto, minimizando assim os danos.</p>



<p>O ataque deve ser visto, portanto, como uma advertência do Irã a Israel. Em uma mensagem publicada pela missão iraniana na ONU, lemos o seguinte:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“Conduzida com base no Artigo 51 da Carta das Nações Unidas relativo à defesa legítima, a ação militar do Irã foi em resposta à agressão do regime sionista contra as nossas instalações diplomáticas em Damasco. <em><strong>O assunto pode ser considerado concluído</strong></em>.</p>



<p>“No entanto, se o regime israelense cometer outro erro, a resposta do Irã será consideravelmente mais severa. É um conflito entre o Irã e o desonesto regime israelense, do qual <em>os <strong>EUA DEVEM FICAR LONGE</strong></em>!” (Ênfase adicionada).</p>
</blockquote>



<p>O significado da mensagem parece ser o seguinte: isto é tudo o que pretendemos fazer por enquanto, não queremos que isto se agrave ainda mais, a bola está no campo de Israel.</p>



<p>Os iranianos também emitiram um forte aviso aos países da região: se intervierem para defender Israel, derrubando os drones, iremos considerá-los como alvos legítimos.</p>



<p>O regime jordaniano, um dos que estão sob maior pressão das massas devido à sua inação face ao massacre de Gaza, primeiro afirmou que iria interceptar drones iranianos, mas depois negou publicamente sua afirmação.</p>



<p>Os ataques aéreos aos Houthis realizados pelos EUA e pela Grã-Bretanha não tiveram qualquer impacto. Os ataques à navegação na área continuaram e estão aumentando. No início do dia, a Guarda Revolucionária do Irã apreendeu um navio vinculado a Israel que viajava através do Estreito de Ormuz. Esse foi outro aviso.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-91a4db7c02bdad3b344e6ba1bf626f3c">Coro hipócrita</h2>



<p>Biden declarou publicamente que não deseja uma escalada do conflito. O que ele realmente quer dizer com isso é que “continuaremos apoiando e financiando o massacre dos palestinos por Israel e não queremos que nenhum outro país intervenha para impedir isso”.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="412" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/Biden_Netanyahu_Image_U.S._Embassy_Tel_Aviv_Wikimedia_Commons-1024x683.jpg?resize=618%2C412&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-51914" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/Biden_Netanyahu_Image_U.S._Embassy_Tel_Aviv_Wikimedia_Commons.jpg?resize=1024%2C683&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/Biden_Netanyahu_Image_U.S._Embassy_Tel_Aviv_Wikimedia_Commons.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/Biden_Netanyahu_Image_U.S._Embassy_Tel_Aviv_Wikimedia_Commons.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/Biden_Netanyahu_Image_U.S._Embassy_Tel_Aviv_Wikimedia_Commons.jpg?resize=768%2C512&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/Biden_Netanyahu_Image_U.S._Embassy_Tel_Aviv_Wikimedia_Commons.jpg?w=1500&amp;ssl=1 1500w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/Biden_Netanyahu_Image_U.S._Embassy_Tel_Aviv_Wikimedia_Commons.jpg?w=1236&amp;ssl=1 1236w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">Biden está na corda bamba, entre o apoio a Israel, seu único aliado realmente confiável na região, e a tentativa de evitar uma conflagração regional / Imagem: Embaixada dos EUA em Tel Aviv, Wikimedia Commons</figcaption></figure>



<p>Mas é precisamente a continuação da campanha genocida contra Gaza que provoca constantemente todos os povos da região. As tentativas de Biden de mostrar simpatia pelas vítimas da agressão israelense (ao mesmo tempo em que continua a fornecer armas e dinheiro para permitir que Netanyahu continue a carnificina) estão expostas como vazias e enganosas.</p>



<p>Biden lembra a morsa de &#8220;Alice Através do Espelho&#8221;, de Lewis Carroll, que convida um grupo de jovens ostras a um passeio com ela, apenas para acabar almoçando-as:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>&#8220;&#8216;Choro por vocês&#8217;, a Morsa falou,<br>&#8216;Sinto profundamente&#8217;.<br>Entre soluços e lágrimas, ela separou<br>as maiores, cuidadosamente,<br>e com o lenço de bolso enxugou<br>os olhos transbordantes.&#8221;</p>
</blockquote>



<p>A mesma hipocrisia repugnante é demonstrada pelos aliados dos EUA que responderam obedientemente ao ataque iraniano com um coro de condenação bem ensaiado. Como sempre, o primeiro-ministro britânico, Rishi Sunak, se esforçou para entrar na linha: “Condeno nos termos mais veementes o ataque imprudente do regime iraniano contra Israel”, que, segundo ele, “[arrisca] inflamar tensões e desestabilizar a região. O Irã demonstrou mais uma vez que pretende semear o caos no seu próprio quintal”.</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“O Reino Unido continuará a defender a segurança de Israel e de todos os nossos parceiros regionais, incluindo a Jordânia e o Iraque.</p>



<p>“Juntamente com os nossos aliados, estamos trabalhando com urgência para estabilizar a situação e evitar uma nova escalada. Ninguém quer ver mais derramamento de sangue.”</p>
</blockquote>



<p>E, para promover a causa da paz mundial, Rishi Sunak anunciou imediatamente que estava enviando a RAF [<em>Royal Air Force</em>] à região para bombardear e metralhar qualquer pessoa que discordasse dele.</p>



<p>As suas observações foram imediatamente repetidas pelo seu parceiro de crime, o líder “trabalhista”, Sir Keir Starmer.</p>



<p>Josep Borrell acrescentou a sua voz estridente ao refrão: “A União Europeia condena veementemente o inaceitável ataque iraniano contra Israel. Esta é uma escalada sem precedentes e uma grave ameaça à segurança regional”.</p>



<p>Ainda mais estranho é o fato de nenhum destes senhores ter dito nada sobre o ataque de Israel a Damasco. É estranho que nenhuma das ações cometidas por Israel represente qualquer ameaça à segurança regional!</p>



<p>Todos eles demonstraram total apoio ao “direito de autodefesa de Israel” após o ataque de 7 de Outubro. Mas, por alguma razão, o mesmo princípio não se aplica ao Irã, segundo eles.</p>



<p>Como diria Alice: “<em>curioso,</em> <em>cada vez mais curioso</em>”.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-96ddd825889238d730eacbc1b8462b69">O fim do caso?</h2>



<p>O secretário-geral da ONU, António Guterres, emitiu um comunicado dizendo:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“Condeno veementemente a grave escalada representada pelo ataque em grande escala lançado contra Israel pela República Islâmica do Irã esta noite. Apelo à cessação imediata destas hostilidades.</p>



<p>“Estou profundamente alarmado com o perigo muito real de uma escalada devastadora em toda a região. Exorto todas as partes a exercerem a máxima contenção para evitar qualquer ação que possa levar a grandes confrontos militares em múltiplas frentes no Oriente Médio.</p>



<p>“Tenho sublinhado repetidamente que nem a região nem o mundo podem permitir-se outra guerra.”</p>
</blockquote>



<p>Como indicado, a Missão Permanente do Irã nas Nações Unidas disse que a ação militar do país contra Israel se baseou no Artigo 51 da Carta das Nações Unidas sobre o direito legítimo à autodefesa em resposta ao mortal ataque israelense contra o consulado iraniano na Síria, afirmando ainda que o ataque a Israel pode ser considerado concluído.</p>



<p>Mas continuou: “se Israel cometer outro erro, a resposta da República Islâmica do Irã será consideravelmente mais severa”. A Missão acrescentou que se o Conselho de Segurança da ONU condenasse a “agressão” israelense contra as missões diplomáticas iranianas em Damasco, e posteriormente julgasse aqueles que estavam por trás dela, “talvez não fosse necessário que o Irã punisse” Israel.</p>



<p>A Guarda Revolucionária do Irã (IRGC) afirmou em duas declarações separadas que lançou “dezenas de mísseis e drones” e que “atingiu e destruiu com sucesso” importantes alvos militares pertencentes ao exército israelense nos territórios palestinos ocupados, em resposta aos “numerosos crimes israelenses”.</p>



<p>A declaração da Missão iraniana da ONU acrescentou então que considera o assunto encerrado. Mas isso não está de forma alguma claro. Fontes do gabinete israelense citadas pelo Canal 12 de TV disseram que haveria uma “resposta significativa” ao ataque iraniano. Era exatamente isto que Netanyahu pretendia alcançar com o ataque a Damasco, em 1º de Abril.</p>



<p>De acordo com a CNN, funcionários da administração Biden consideraram os ataques do Irã a Israel como “desproporcionais” aos ataques de Israel em Damasco que motivaram a retaliação. Esta parece ser uma resposta bastante morna e muito aquém do que Netanyahu espera de Washington.</p>



<p>Tal como explicado, há alguns em Washington que adorariam ter uma desculpa para atacar diretamente o Irã. Mas isso produziria um impacto enormemente desestabilizador em toda a região. A diplomacia dos EUA estará agora se esforçando freneticamente por realizar um ato de equilíbrio para sair de uma confusão que é inteiramente de sua própria autoria.</p>



<p>Por um lado, precisam apoiar Israel, que é agora praticamente o seu único aliado confiável em toda a região, e por outro, precisam evitar uma guerra regional que possa sair perigosamente do controle.</p>



<p>Um elemento muito importante nos cálculos do imperialismo norte-americano é a necessidade de evitar que a raiva crescente das massas na região chegue a um ponto em que possa levar à derrubada de regimes árabes reacionários que deveriam ser aliados dos EUA.</p>



<p>Há sinais claros de que pelo menos alguns desses regimes estão ficando muito nervosos com toda a situação. Os Estados do Golfo [Bahrein, Kuwait, Omã, Catar, Arábia Saudita e os Emirados Árabes Unidos], por exemplo, declararam publicamente que os EUA não deveriam utilizar as suas bases no seu território ou o seu espaço aéreo para qualquer eventual ataque ao Irã.</p>



<p>Tanto os EUA quanto o Reino Unido aumentaram a sua presença militar na região. Por seu lado, o IRGC alertou que qualquer ameaça dos Estados Unidos e de Israel ou de qualquer outro país receberia uma resposta recíproca e proporcional do Irã.</p>



<p>As chamas da guerra ardem intensamente no Oriente Médio. E não são poucas as pessoas que estão ansiosas por levá-las ao ponto de uma conflagração geral.</p>



<p></p>



<p>TRADUÇÃO DE FABIANO LEITE.</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/ataques-do-ira-a-aposta-perigosa-de-netanyahu/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/ataques-do-ira-a-aposta-perigosa-de-netanyahu/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/ataques-do-ira-a-aposta-perigosa-de-netanyahu/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/ataques-do-ira-a-aposta-perigosa-de-netanyahu/" data-text="Ataques do Irã: a aposta perigosa de Netanyahu" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/ataques-do-ira-a-aposta-perigosa-de-netanyahu/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2024-04-14T16:10:02-03:00","datePublished":"2024-04-14T16:10:02-03:00","dateModified":"2024-04-15T10:44:48-03:00","headline":"Ataques do Ir\u00e3: a aposta perigosa de Netanyahu","name":"Ataques do Ir\u00e3: a aposta perigosa de Netanyahu","keywords":"ataque do Ir\u00e3 \u00e0 Israel,conflito,consulado iraniano,crise,Damasco,drones,estado,EUA,Gaza,Guerra,Ir\u00e3,Israel,Palestina,sionismo,sionista,S\u00edria","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/ataques-do-ira-a-aposta-perigosa-de-netanyahu\/","description":"No s\u00e1bado (13), o Ir\u00e3 anunciou que tinha lan\u00e7ado um ataque a Israel com mais de 300 drones e m\u00edsseis. Nessa tarde, Joe Biden deixou o conforto de sua casa de praia em Delaware e correu de volta para a","copyrightYear":"2024","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/ataques-do-ira-a-aposta-perigosa-de-netanyahu/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/ataques-do-ira-a-aposta-perigosa-de-netanyahu/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/ataques-do-ira-a-aposta-perigosa-de-netanyahu/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/ataques-do-ira-a-aposta-perigosa-de-netanyahu\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Alan Woods","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/alan-woods\/"},"articleSection":"Mundo","articleBody":"\nNo s\u00e1bado (13), o Ir\u00e3 anunciou que tinha lan\u00e7ado um ataque a Israel com mais de 300 drones e m\u00edsseis. Nessa tarde, Joe Biden deixou o conforto de sua casa de praia em Delaware e correu de volta para a Casa Branca em meio a uma situa\u00e7\u00e3o de crise iminente. Na mesma noite, o presidente reuniu-se na Situation Room [Sala de Avalia\u00e7\u00e3o de Crises] da Casa Branca com membros da equipe de Seguran\u00e7a Nacional sobre o desenrolar dos ataques.\n\n\n\nEle poderia muito bem ter evitado o problema, visto que sua decis\u00e3o j\u00e1 havia sido tomada com anteced\u00eancia. A rea\u00e7\u00e3o de Biden foi imediata e t\u00e3o previs\u00edvel quanto a repeti\u00e7\u00e3o irritante de um disco velho e riscado:\n\n\n\n\n\u201cO nosso compromisso com a seguran\u00e7a de Israel contra as amea\u00e7as do Ir\u00e3 e dos seus representantes \u00e9 inflex\u00edvel.\u201d\n\n\n\n\nIsso era para o p\u00fablico. No entanto, em privado, ele n\u00e3o estava muito feliz, uma vez que mesmo algu\u00e9m com a sua limitada intelig\u00eancia teria vagamente consci\u00eancia de que as repres\u00e1lias de Israel aumentam o risco de um conflito regional mais amplo que poderia atrair diretamente os Estados Unidos, juntamente com outros pa\u00edses.\n\n\n\nO cen\u00e1rio de os EUA serem arrastados para uma guerra total no Oriente M\u00e9dio, com efeitos catastr\u00f3ficos na economia mundial (e dos EUA), n\u00e3o seria algo que iria aumentar muito as suas hip\u00f3teses de vencer as elei\u00e7\u00f5es de novembro, que j\u00e1 est\u00e3o diminuindo diariamente.\n\n\n\nO presidente dos EUA, Joe Biden, prometeu o apoio incondicional ao Estado sionista de Israel \/ Imagem: dom\u00ednio p\u00fablico \n\n\n\nEmbora ele certamente gostaria de \u201clidar com o Ir\u00e3\u201d, e haja pessoas na sua administra\u00e7\u00e3o ansiosas por lan\u00e7ar um ataque, ainda assim ele se encontra um tanto quanto restringido por considera\u00e7\u00f5es eleitorais e, por isso, tem procurado evitar um confronto aberto com Teer\u00e3 desde o in\u00edcio do atual conflito em Gaza.\n\n\n\nO massacre de civis em Gaza j\u00e1 prejudicou as oportunidades eleitorais de Biden, minando o seu apoio junto a c\u00edrculos eleitorais importantes. O seu apoio generalizado a Israel e a sua recusa obstinada em pedir um cessar-fogo permanente em Gaza afastaram os eleitores mu\u00e7ulmanos e a juventude.\n\n\n\nEle se encontra agora na dif\u00edcil posi\u00e7\u00e3o de prometer apoio firme a Israel, ao mesmo tempo em que tenta evitar que uma nova conflagra\u00e7\u00e3o irrompa com o risco de os Estados Unidos se envolverem diretamente.\n\n\n\nAo sentir sua debilidade, os iranianos, que n\u00e3o desejam ser empurrados para uma guerra com os EUA, calibraram a sua rea\u00e7\u00e3o ao que foi uma provoca\u00e7\u00e3o flagrante de Israel especificamente concebida para produzir precisamente esse resultado.\n\n\n\nA agenda de Netanyahu\n\n\n\nO ataque iraniano foi a resposta h\u00e1 muito esperada ao ataque israelense de 1\u00ba de Abril \u00e0 se\u00e7\u00e3o consular da Embaixada do Ir\u00e3 em Damasco, que matou sete iranianos, entre os quais dois veteranos comandantes.\n\n\n\nO que Netanyahu estava tentando ganhar quando ordenou o ataque? A resposta \u00e9 bastante clara. Ele sempre apostou em provocar um conflito regional, o que for\u00e7aria os EUA a se envolverem diretamente do lado de Israel.\n\n\n\nTudo isto est\u00e1 diretamente relacionado \u00e0 cruel guerra travada por Israel contra o povo de Gaza. A campanha militar de Israel n\u00e3o est\u00e1 decorrendo como esperado. Seis meses depois, os seus objetivos n\u00e3o foram alcan\u00e7ados. O Hamas n\u00e3o foi esmagado e os ref\u00e9ns n\u00e3o foram resgatados.\n\n\n\nComo resultado, o apoio a Netanyahu colapsou. Os protestos em Israel est\u00e3o crescendo, com dezenas de milhares de pessoas exigindo elei\u00e7\u00f5es antecipadas nas quais ele certamente seria destitu\u00eddo e possivelmente julgado.\n\n\n\nA guerra em Gaza n\u00e3o foi como esperado para Netanyahu. O Hamas n\u00e3o foi destru\u00eddo e os ref\u00e9ns n\u00e3o foram libertados. Agora ele enfrenta novos protestos reivindicando elei\u00e7\u00f5es \n\n\n\nSua situa\u00e7\u00e3o \u00e9 desesperadora. Na verdade, ele ficou sem op\u00e7\u00f5es militares em Gaza, uma vez que quase toda a faixa foi reduzida a escombros. Ele foi inclusive obrigado a retirar a maior parte de suas for\u00e7as. O \u00faltimo alvo restante \u00e9 a cidade de Rafah, no sul, onde se juntaram 1,5 milh\u00f5es de pessoas famintas e aterrorizadas.\n\n\n\nMas a situa\u00e7\u00e3o dif\u00edcil do povo de Gaza causou uma tempestade de protestos internacionais que isolou Israel e obrigou os americanos a pressionarem Netanyahu para desistir de um ataque naquele pa\u00eds. Procurando outro alvo, a sua aten\u00e7\u00e3o foi atra\u00edda cada vez mais intensamente para o Ir\u00e3.\n\n\n\nA administra\u00e7\u00e3o Biden j\u00e1 est\u00e1, obviamente, financiando e abastecendo a sua campanha genocida na Faixa de Gaza. Mas isso \u00e9 agora totalmente insuficiente para os objetivos de Netanyahu. O que ele precisa urgentemente \u00e9 do envolvimento direto dos militares dos EUA dentro de um confronto mais amplo na regi\u00e3o \u2013 um confronto que for\u00e7asse os EUA e todos os seus aliados a ficarem abertamente do lado de Israel.\n\n\n\nEra necess\u00e1rio provocar o Ir\u00e3 a atacar Israel, que ent\u00e3o apelaria aos seus amigos americanos para que corressem em seu aux\u00edlio. O ataque israelense ao consulado iraniano em Damasco foi claramente uma provoca\u00e7\u00e3o deliberada, destinada a alcan\u00e7ar esse resultado.\n\n\n\nImagens do pr\u00e9dio do consulado iraniano em chamas em Damasco, capital da S\u00edria. O regime iraniano n\u00e3o podia se dar ao luxo de n\u00e3o responder a este ataque \/ Imagem: Rajanews \n\n\n\nEle sabia que o Ir\u00e3 seria for\u00e7ado a responder. Qualquer edif\u00edcio diplom\u00e1tico \u00e9 considerado territ\u00f3rio do pa\u00eds a que pertence, pelo que isto teve de ser considerado um ataque direto de Israel a solo iraniano. Desta forma, ele desencadeou deliberadamente uma cadeia fatal de acontecimentos, que est\u00e1 agora se desenrolando.\n\n\n\nBiden e o primeiro-ministro israelense, Benjamin Netanyahu, conversaram na noite de s\u00e1bado, assim como o secret\u00e1rio de Defesa Lloyd Austin e seu hom\u00f3logo Yoav Gallant, e os dois governos concordaram em manter contato pr\u00f3ximo nas pr\u00f3ximas horas e dias.\n\n\n\nO que foi dito nessas conversas \u00e9 desconhecido. N\u00e3o h\u00e1 d\u00favida de que os americanos estavam pedindo modera\u00e7\u00e3o. Mas ainda n\u00e3o se sabe at\u00e9 que ponto estes apelos foram eficazes. Netanyahu \u00e9 perfeitamente capaz de mergulhar toda a regi\u00e3o na guerra apenas para salvar a sua pele. Se isso causar algumas dificuldades para Joe Biden, o problema \u00e9 dele.\n\n\n\nManobras de Teer\u00e3\n\n\n\nNas \u00faltimas duas semanas, v\u00e1rios pa\u00edses pressionaram o Ir\u00e3 para \u201cexercitar a modera\u00e7\u00e3o\u201d face \u00e0 agress\u00e3o flagrante. Mas n\u00e3o houve condena\u00e7\u00e3o ao ataque de Israel em Damasco: n\u00e3o houve resolu\u00e7\u00f5es da ONU, n\u00e3o houve san\u00e7\u00f5es, nada em absoluto.\n\n\n\nAqui, mais uma vez, vemos os padr\u00f5es duplos da \u201ccomunidade internacional\u201d. Pa\u00edses como Ir\u00e3, R\u00fassia e China s\u00e3o constantemente acusados de tentar destruir o que \u00e9 habitualmente descrito como \u201ca ordem internacional baseada em regras\u201d.\n\n\n\nMas quem estabelece as regras desta suposta ordem? As regras s\u00e3o elaboradas pelos EUA e espera-se que todos os outros pa\u00edses do mundo as obede\u00e7am. Simples assim!\n\n\n\nDeve-se salientar que, durante muito tempo, o Ir\u00e3 mostrou consider\u00e1vel modera\u00e7\u00e3o diante de tais provoca\u00e7\u00f5es por parte de Israel, incluindo repetidos assassinatos do seu pessoal militar, bem como de sessenta e dois cientistas envolvidos no seu programa nuclear.\n\n\n\nAli\u00e1s, n\u00e3o h\u00e1 absolutamente nenhuma prova de que o Ir\u00e3 tenha estado envolvido no ataque do Hamas em outubro passado \u2013 um fato que foi admitido n\u00e3o s\u00f3 pelos Estados Unidos, mas tamb\u00e9m por Israel.\n\n\n\nFace aos ataques genocidas ao povo de Gaza, o Ir\u00e3 n\u00e3o deu qualquer resposta militar. Mas, desta vez, Teer\u00e3 n\u00e3o se podia dar ao luxo de perder prest\u00edgio. Mais uma vez, deve-se salientar, os iranianos levantaram a quest\u00e3o inicialmente nos \u00f3rg\u00e3os relevantes das Na\u00e7\u00f5es Unidas.\n\n\n\nO Ir\u00e3 n\u00e3o reagiu militarmente aos ataques genocidas contra o povo de Gaza, mas n\u00e3o poderia deixar de responder a esse ataque direto em seu territ\u00f3rio, o que inicialmente tentou fazer atrav\u00e9s das Na\u00e7\u00f5es Unidas \/ Imagem: Na\u00e7\u00f5es Unidas, Flickr \n\n\n\nAs regras normais do direito internacional garantem a imunidade das embaixadas e de todos os pr\u00e9dios assemelhados. Na verdade, s\u00e3o considerados espa\u00e7os inviol\u00e1veis, como parte integrante dos territ\u00f3rios nacionais de cada na\u00e7\u00e3o a que pertencem.\n\n\n\nO ataque ao consulado iraniano em Damasco foi evidentemente uma viola\u00e7\u00e3o flagrante dos princ\u00edpios b\u00e1sicos estabelecidos pela Conven\u00e7\u00e3o de Viena de 1961. As Na\u00e7\u00f5es Unidas tinham, portanto, o dever de conden\u00e1-lo. Mas quando uma resolu\u00e7\u00e3o nesse sentido foi apresentada ao Conselho de Seguran\u00e7a, foi vetada por tr\u00eas dos seus membros: EUA, Gr\u00e3-Bretanha e Fran\u00e7a.\n\n\n\nUma vez que a ONU se recusou a dar este passo elementar, o regime iraniano n\u00e3o teve outra alternativa sen\u00e3o responder de uma forma que seria considerada proporcional \u00e0 provoca\u00e7\u00e3o israelense.\n\n\n\nApesar de todo o barulho e histeria em torno do seu ataque com m\u00edsseis \u2013 ali\u00e1s, foi a primeira vez que o Ir\u00e3 realizou um ataque em solo israelense, apesar dos repetidos ataques israelenses contra o Ir\u00e3 \u2013 esse ataque foi de fato proporcional.\n\n\n\nMais de 300 drones foram utilizados. Isso pode parecer um ataque formid\u00e1vel. Mas apenas na apar\u00eancia. A maioria parece ter sido drones Shaheed \u2013 um modelo muito b\u00e1sico, normalmente utilizado apenas para testar as defesas a\u00e9reas de outro estado em prepara\u00e7\u00e3o para um bombardeio mais s\u00e9rio.\n\n\n\nAfirma-se \u2013 provavelmente com raz\u00e3o \u2013 que a grande maioria dos drones e m\u00edsseis foram interceptados, muitos deles pelos EUA. Quase n\u00e3o houve v\u00edtimas e apenas uma base militar teria sofrido alguns danos.\n\n\n\nIsto, apesar do fato de se saber que o Ir\u00e3 possui foguetes e m\u00edsseis altamente sofisticados e de o atual ataque ter abrangido uma grande extens\u00e3o do territ\u00f3rio israelense. Como isso pode ser explicado?\n\n\n\nO fato \u00e9 que foram dados avisos pr\u00e9vios tanto aos americanos quanto aos israelenses antes dos ataques serem lan\u00e7ados. Isto permitiu aos americanos utilizarem os seus sistemas de defesa a\u00e9rea com grande impacto, minimizando assim os danos.\n\n\n\nO ataque deve ser visto, portanto, como uma advert\u00eancia do Ir\u00e3 a Israel. Em uma mensagem publicada pela miss\u00e3o iraniana na ONU, lemos o seguinte:\n\n\n\n\n\u201cConduzida com base no Artigo 51 da Carta das Na\u00e7\u00f5es Unidas relativo \u00e0 defesa leg\u00edtima, a a\u00e7\u00e3o militar do Ir\u00e3 foi em resposta \u00e0 agress\u00e3o do regime sionista contra as nossas instala\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas em Damasco. O assunto pode ser considerado conclu\u00eddo.\n\n\n\n\u201cNo entanto, se o regime israelense cometer outro erro, a resposta do Ir\u00e3 ser\u00e1 consideravelmente mais severa. \u00c9 um conflito entre o Ir\u00e3 e o desonesto regime israelense, do qual os EUA DEVEM FICAR LONGE!\u201d (\u00canfase adicionada).\n\n\n\n\nO significado da mensagem parece ser o seguinte: isto \u00e9 tudo o que pretendemos fazer por enquanto, n\u00e3o queremos que isto se agrave ainda mais, a bola est\u00e1 no campo de Israel.\n\n\n\nOs iranianos tamb\u00e9m emitiram um forte aviso aos pa\u00edses da regi\u00e3o: se intervierem para defender Israel, derrubando os drones, iremos consider\u00e1-los como alvos leg\u00edtimos.\n\n\n\nO regime jordaniano, um dos que est\u00e3o sob maior press\u00e3o das massas devido \u00e0 sua ina\u00e7\u00e3o face ao massacre de Gaza, primeiro afirmou que iria interceptar drones iranianos, mas depois negou publicamente sua afirma\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nOs ataques a\u00e9reos aos Houthis realizados pelos EUA e pela Gr\u00e3-Bretanha n\u00e3o tiveram qualquer impacto. Os ataques \u00e0 navega\u00e7\u00e3o na \u00e1rea continuaram e est\u00e3o aumentando. No in\u00edcio do dia, a Guarda Revolucion\u00e1ria do Ir\u00e3 apreendeu um navio vinculado a Israel que viajava atrav\u00e9s do Estreito de Ormuz. Esse foi outro aviso.\n\n\n\nCoro hip\u00f3crita\n\n\n\nBiden declarou publicamente que n\u00e3o deseja uma escalada do conflito. O que ele realmente quer dizer com isso \u00e9 que \u201ccontinuaremos apoiando e financiando o massacre dos palestinos por Israel e n\u00e3o queremos que nenhum outro pa\u00eds intervenha para impedir isso\u201d.\n\n\n\nBiden est\u00e1 na corda bamba, entre o apoio a Israel, seu \u00fanico aliado realmente confi\u00e1vel na regi\u00e3o, e a tentativa de evitar uma conflagra\u00e7\u00e3o regional \/ Imagem: Embaixada dos EUA em Tel Aviv, Wikimedia Commons\n\n\n\nMas \u00e9 precisamente a continua\u00e7\u00e3o da campanha genocida contra Gaza que provoca constantemente todos os povos da regi\u00e3o. As tentativas de Biden de mostrar simpatia pelas v\u00edtimas da agress\u00e3o israelense (ao mesmo tempo em que continua a fornecer armas e dinheiro para permitir que Netanyahu continue a carnificina) est\u00e3o expostas como vazias e enganosas.\n\n\n\nBiden lembra a morsa de \"Alice Atrav\u00e9s do Espelho\", de Lewis Carroll, que convida um grupo de jovens ostras a um passeio com ela, apenas para acabar almo\u00e7ando-as:\n\n\n\n\n\"'Choro por voc\u00eas', a Morsa falou,'Sinto profundamente'.Entre solu\u00e7os e l\u00e1grimas, ela separouas maiores, cuidadosamente,e com o len\u00e7o de bolso enxugouos olhos transbordantes.\"\n\n\n\n\nA mesma hipocrisia repugnante \u00e9 demonstrada pelos aliados dos EUA que responderam obedientemente ao ataque iraniano com um coro de condena\u00e7\u00e3o bem ensaiado. Como sempre, o primeiro-ministro brit\u00e2nico, Rishi Sunak, se esfor\u00e7ou para entrar na linha: \u201cCondeno nos termos mais veementes o ataque imprudente do regime iraniano contra Israel\u201d, que, segundo ele, \u201c[arrisca] inflamar tens\u00f5es e desestabilizar a regi\u00e3o. O Ir\u00e3 demonstrou mais uma vez que pretende semear o caos no seu pr\u00f3prio quintal\u201d.\n\n\n\n\n\u201cO Reino Unido continuar\u00e1 a defender a seguran\u00e7a de Israel e de todos os nossos parceiros regionais, incluindo a Jord\u00e2nia e o Iraque.\n\n\n\n\u201cJuntamente com os nossos aliados, estamos trabalhando com urg\u00eancia para estabilizar a situa\u00e7\u00e3o e evitar uma nova escalada. Ningu\u00e9m quer ver mais derramamento de sangue.\u201d\n\n\n\n\nE, para promover a causa da paz mundial, Rishi Sunak anunciou imediatamente que estava enviando a RAF [Royal Air Force] \u00e0 regi\u00e3o para bombardear e metralhar qualquer pessoa que discordasse dele.\n\n\n\nAs suas observa\u00e7\u00f5es foram imediatamente repetidas pelo seu parceiro de crime, o l\u00edder \u201ctrabalhista\u201d, Sir Keir Starmer.\n\n\n\nJosep Borrell acrescentou a sua voz estridente ao refr\u00e3o: \u201cA Uni\u00e3o Europeia condena veementemente o inaceit\u00e1vel ataque iraniano contra Israel. Esta \u00e9 uma escalada sem precedentes e uma grave amea\u00e7a \u00e0 seguran\u00e7a regional\u201d.\n\n\n\nAinda mais estranho \u00e9 o fato de nenhum destes senhores ter dito nada sobre o ataque de Israel a Damasco. \u00c9 estranho que nenhuma das a\u00e7\u00f5es cometidas por Israel represente qualquer amea\u00e7a \u00e0 seguran\u00e7a regional!\n\n\n\nTodos eles demonstraram total apoio ao \u201cdireito de autodefesa de Israel\u201d ap\u00f3s o ataque de 7 de Outubro. Mas, por alguma raz\u00e3o, o mesmo princ\u00edpio n\u00e3o se aplica ao Ir\u00e3, segundo eles.\n\n\n\nComo diria Alice: \u201ccurioso, cada vez mais curioso\u201d.\n\n\n\nO fim do caso?\n\n\n\nO secret\u00e1rio-geral da ONU, Ant\u00f3nio Guterres, emitiu um comunicado dizendo:\n\n\n\n\n\u201cCondeno veementemente a grave escalada representada pelo ataque em grande escala lan\u00e7ado contra Israel pela Rep\u00fablica Isl\u00e2mica do Ir\u00e3 esta noite. Apelo \u00e0 cessa\u00e7\u00e3o imediata destas hostilidades.\n\n\n\n\u201cEstou profundamente alarmado com o perigo muito real de uma escalada devastadora em toda a regi\u00e3o. Exorto todas as partes a exercerem a m\u00e1xima conten\u00e7\u00e3o para evitar qualquer a\u00e7\u00e3o que possa levar a grandes confrontos militares em m\u00faltiplas frentes no Oriente M\u00e9dio.\n\n\n\n\u201cTenho sublinhado repetidamente que nem a regi\u00e3o nem o mundo podem permitir-se outra guerra.\u201d\n\n\n\n\nComo indicado, a Miss\u00e3o Permanente do Ir\u00e3 nas Na\u00e7\u00f5es Unidas disse que a a\u00e7\u00e3o militar do pa\u00eds contra Israel se baseou no Artigo 51 da Carta das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o direito leg\u00edtimo \u00e0 autodefesa em resposta ao mortal ataque israelense contra o consulado iraniano na S\u00edria, afirmando ainda que o ataque a Israel pode ser considerado conclu\u00eddo.\n\n\n\nMas continuou: \u201cse Israel cometer outro erro, a resposta da Rep\u00fablica Isl\u00e2mica do Ir\u00e3 ser\u00e1 consideravelmente mais severa\u201d. A Miss\u00e3o acrescentou que se o Conselho de Seguran\u00e7a da ONU condenasse a \u201cagress\u00e3o\u201d israelense contra as miss\u00f5es diplom\u00e1ticas iranianas em Damasco, e posteriormente julgasse aqueles que estavam por tr\u00e1s dela, \u201ctalvez n\u00e3o fosse necess\u00e1rio que o Ir\u00e3 punisse\u201d Israel.\n\n\n\nA Guarda Revolucion\u00e1ria do Ir\u00e3 (IRGC) afirmou em duas declara\u00e7\u00f5es separadas que lan\u00e7ou \u201cdezenas de m\u00edsseis e drones\u201d e que \u201catingiu e destruiu com sucesso\u201d importantes alvos militares pertencentes ao ex\u00e9rcito israelense nos territ\u00f3rios palestinos ocupados, em resposta aos \u201cnumerosos crimes israelenses\u201d.\n\n\n\nA declara\u00e7\u00e3o da Miss\u00e3o iraniana da ONU acrescentou ent\u00e3o que considera o assunto encerrado. Mas isso n\u00e3o est\u00e1 de forma alguma claro. Fontes do gabinete israelense citadas pelo Canal 12 de TV disseram que haveria uma \u201cresposta significativa\u201d ao ataque iraniano. Era exatamente isto que Netanyahu pretendia alcan\u00e7ar com o ataque a Damasco, em 1\u00ba de Abril.\n\n\n\nDe acordo com a CNN, funcion\u00e1rios da administra\u00e7\u00e3o Biden consideraram os ataques do Ir\u00e3 a Israel como \u201cdesproporcionais\u201d aos ataques de Israel em Damasco que motivaram a retalia\u00e7\u00e3o. Esta parece ser uma resposta bastante morna e muito aqu\u00e9m do que Netanyahu espera de Washington.\n\n\n\nTal como explicado, h\u00e1 alguns em Washington que adorariam ter uma desculpa para atacar diretamente o Ir\u00e3. Mas isso produziria um impacto enormemente desestabilizador em toda a regi\u00e3o. A diplomacia dos EUA estar\u00e1 agora se esfor\u00e7ando freneticamente por realizar um ato de equil\u00edbrio para sair de uma confus\u00e3o que \u00e9 inteiramente de sua pr\u00f3pria autoria.\n\n\n\nPor um lado, precisam apoiar Israel, que \u00e9 agora praticamente o seu \u00fanico aliado confi\u00e1vel em toda a regi\u00e3o, e por outro, precisam evitar uma guerra regional que possa sair perigosamente do controle.\n\n\n\nUm elemento muito importante nos c\u00e1lculos do imperialismo norte-americano \u00e9 a necessidade de evitar que a raiva crescente das massas na regi\u00e3o chegue a um ponto em que possa levar \u00e0 derrubada de regimes \u00e1rabes reacion\u00e1rios que deveriam ser aliados dos EUA.\n\n\n\nH\u00e1 sinais claros de que pelo menos alguns desses regimes est\u00e3o ficando muito nervosos com toda a situa\u00e7\u00e3o. Os Estados do Golfo [Bahrein, Kuwait, Om\u00e3, Catar, Ar\u00e1bia Saudita e os Emirados \u00c1rabes Unidos], por exemplo, declararam publicamente que os EUA n\u00e3o deveriam utilizar as suas bases no seu territ\u00f3rio ou o seu espa\u00e7o a\u00e9reo para qualquer eventual ataque ao Ir\u00e3.\n\n\n\nTanto os EUA quanto o Reino Unido aumentaram a sua presen\u00e7a militar na regi\u00e3o. Por seu lado, o IRGC alertou que qualquer amea\u00e7a dos Estados Unidos e de Israel ou de qualquer outro pa\u00eds receberia uma resposta rec\u00edproca e proporcional do Ir\u00e3.\n\n\n\nAs chamas da guerra ardem intensamente no Oriente M\u00e9dio. E n\u00e3o s\u00e3o poucas as pessoas que est\u00e3o ansiosas por lev\u00e1-las ao ponto de uma conflagra\u00e7\u00e3o geral.\n\n\n\n\n\n\n\nTRADU\u00c7\u00c3O DE FABIANO LEITE.\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/04\/Netanyahu.jpg?fit=1000%2C500&ssl=1","width":1000,"height":500}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<style id='core-block-supports-inline-css' type='text/css'>
.wp-elements-3776b94f131c68e04b2c08c942f5a826 a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-1536a27d424abe711ee77e30e55c999f a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-91a4db7c02bdad3b344e6ba1bf626f3c a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-96ddd825889238d730eacbc1b8462b69 a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}
</style>
<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"51900\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "51900" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/ataques-do-ira-a-aposta-perigosa-de-netanyahu/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:41 GMT -->
</html>