<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/trotsky-e-o-exercito-vermelho/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:41 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Trotsky e o Exército Vermelho &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/32683" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/trotsky-e-o-exercito-vermelho/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Ftrotsky-e-o-exercito-vermelho%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Ftrotsky-e-o-exercito-vermelho%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Trotsky e o Exército Vermelho" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/trotsky-e-o-exercito-vermelho/" />
<meta property="og:description" content="Em outubro de 1917, os bolcheviques, apoiados pela maioria dos soviets, expressão do apoio da maioria dos trabalhadores russos, tomam o poder das mãos do Governo Provisório, passando assim à constr…" />
<meta property="article:published_time" content="2020-09-03T03:40:30+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2021-10-25T18:49:08+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/09/Trotsky-1.png?fit=960%2C503&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="960" />
<meta property="og:image:height" content="503" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Trotsky e o Exército Vermelho" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/09/Trotsky-1.png?fit=960%2C503&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-32683 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-32683 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-foice-martelo-assinantes category-teoria tag-exercito-vermelho tag-leon-trotsky tag-soviet tag-uniao-sovietica" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/09/Trotsky-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" />		</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Trotsky e o Exército Vermelho</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/andre-mainardi/" title="">André Mainardi </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>03/09/2020</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					<p><span style="font-weight: 400;"><div class="box info  "><div class="box-inner-block"><i class="fa tie-shortcode-boxicon"></i>
			Artigo publicado no jornal Foice&amp;Martelo Especial nº 14, de 03 de setembro de 2020. <a href="https://www.marxismo.org.br/foice-martelo-especial-14/">CONFIRA A EDIÇÃO COMPLETA</a>.
			</div></div></span></p>
<p>Em outubro de 1917, os bolcheviques, apoiados pela maioria dos soviets, expressão do apoio da maioria dos trabalhadores russos, tomam o poder das mãos do Governo Provisório, passando assim à construção da República dos Conselhos.</p>
<p>Ao contrário do que relatam as mentiras propagadas por historiadores, a serviço da ideologia burguesa, a ação do dia 25 de outubro, (calendário juliano), a tomada do poder, foi algo mais próximo a uma rendição sem combate, a partir da ação organizada pelo Comitê Militar Revolucionário sob a direção de Leon Trotsky. Nenhuma morte foi registrada no simbólico cerco e tomada do Palácio de Inverno, sede do Governo Provisório.</p>
<p>O verdadeiro morticínio se daria na guerra civil imposta pelo reacionário Exército Branco, apoiado pelas principais potências europeias. Coube a Leon Trotsky a tarefa de construir um novo exército, o Exército Vermelho, a vanguarda armada do proletariado, para fazer a defesa da jovem república revolucionária.</p>
<h4><strong>Pressão pela paz</strong></h4>
<p>A agitação revolucionária anti-guerra e internacionalista bolchevique, que permitiu o crescimento exponencial do partido após as Jornadas de Julho, acelerou a desagregação do exército czarista diante da situação de carestia e miséria advinda da desastrosa participação russa na Primeira Guerra Mundial. A palavra de ordem &#8220;Paz, Pão e Terra&#8221; catalisava o anseio das massas proletárias pela saída da Rússia da guerra imperialista, o fim da fome que grassava por todo o país, e terra para os camponeses.</p>
<p>A Revolução de Fevereiro trouxe aos operários e camponeses a compreensão do quanto era absurdo serem enviados ao campo de batalha para defender os interesses do Czar. O Governo Provisório &#8211; composto pela social-democracia traidora, pela burguesia liberal e elementos reacionários leais à monarquia &#8211; foi incapaz de cumprir as promessas de paz e liberdade. A Revolução de Outubro trouxe nova esperança aos soldados, que em pouco tempo, se converteria em uma enorme pressão das trincheiras pelo fim da guerra.</p>
<p>Os Aliados da Entente, por sua vez não poderiam prescindir do enorme Exército Russo. Apesar de mal equipados e mal comandados, os russos mantinham ocupados os alemães e seus aliados na Frente Oriental, enquanto a Entente começava a lhes impor pesadas derrotas na África e no Ocidente. Desse modo assediavam o governo dos Comissários do Povo, pela manutenção das tropas nas operações, da mesma forma que fizeram com o Governo Provisório de Kerensky.</p>
<p>Trotsky, no exercício das relações exteriores do governo bolchevique, pressionou França e Reino Unido para que iniciassem em bloco o armistício. Porém, sem obter resposta, procurou a Alemanha para dar início as negociações de paz em separado.</p>
<h4><strong>A Paz em Brest-Litovsk</strong></h4>
<p><strong> </strong>Lênin, com sua extraordinária visão política, compreendia que a continuidade da Revolução dependia do cumprimento da tarefa de se alcançar a paz ansiada pelas massas proletárias. Havia naquele momento questões de difícil resposta: O debilitado Império Alemão teria condições de continuar uma guerra com a Rússia? Até que ponto teriam forças para atuar na Frente Ocidental e, ao mesmo tempo, assediar os russos? Qual havia sido o impacto das duas revoluções russas de 1917, nas fileiras dos exércitos das Potências Centrais? Havia um acordo entre as Potências Centrais e os Aliados para derrotar a Revolução de Outubro?</p>
<p>Essas dúvidas, sobre essas questões centrais, alimentavam as diferentes posições dentro do partido sobre como e se deveriam de fato os bolcheviques negociar em separado com os alemães. Lênin era partidário intransigente da paz imediata. Trotsky adotava a posição que poderia se resumir na fórmula &#8220;nem paz, nem guerra&#8221;, que consistia em estender, o máximo possível as negociações, ampliar a agitação revolucionária nos países beligerantes e ganhar tempo até que as revoluções, nesses países ganhassem força. A terceira fração era a favor da guerra revolucionária, que pretendia acelerar a revolução nos outros países através da guerra (posição centralmente defendida por Bukharin).</p>
<p>Nestas condições, em que nenhuma fração era maioria no Comitê Central, prevaleceu a posição de Trotsky, de “nem paz, nem guerra”. E isto se prolongou por todo um período no início do governo dos soviets.</p>
<p>Os termos que os alemães impunham eram humilhantes e destinados claramente a tornar a paz impossível, o que reforçava a desconfiança de Lênin a respeito de um acordo deles com os Aliados para destruir a revolução. Durante as negociações, ao mesmo tempo que levava a estratégia de adiar ao máximo a assinatura do tratado de paz, a comitiva bolchevique, liderada por Trotsky, fazia com que toneladas de propaganda revolucionária em alemão, chegassem às mãos dos soldados do <em>kaiser</em>. Irredutível o Império Alemão responde com violência.</p>
<p>Além do avanço do reacionário Exército Branco na Ucrânia, com disciplinadas divisões formadas por oficiais, chegavam das frentes, notícias desesperadoras de tropas alemãs e austro-húngaras desembarcando na Finlândia e fuzilando operários. O esvaziamento e desorganização das trincheiras russas, provocavam enormes buracos nas linhas de defesa. No curso de poucas semanas os Brancos ou os alemães poderiam ter o caminho livre para Moscou: a situação era desesperadora.</p>
<p>Diante disso não havia outra saída senão aceitar os duros termos dos alemães. Através destes, a Rússia abriria mão do controle sobre a Finlândia, Países Bálticos (Estônia, Letônia e Lituânia), Polônia, Bielorrússia e Ucrânia, bem como dos distritos turcos de Ardahan e Kars, e do distrito georgiano de Batumi. Estes territórios abrigavam um terço da população da Rússia, 50% de sua indústria e 90% de suas minas de carvão.</p>
<p>Na reunião dos órgãos supremos da República dos Sovietes, de 3 de outubro de 1918, que discutiu os balanços de Brest-Litovsky, Trotsky deixaria registrado:</p>
<blockquote><p><em>&#8220;Considero um dever declarar nesta sessão de tamanha autoridade que, naqueles momentos em que muitos de nós, eu inclusive, duvidavam que seria necessário ou admissível assinar a paz (&#8230;) apenas o camarada Lênin, com firmeza e uma visão de longo alcance, insistiu, mesmo com a oposição de muitos de nós, na necessidade de que nos submetêssemos àquela imposição como única forma de nos mantermos no poder enquanto não explodia a revolução mundial do proletariado. É justo reconhecer que não éramos nós que estávamos com a razão.&#8221;</em></p></blockquote>
<h4><em> </em><strong>Uma nova guerra é imposta</strong></h4>
<p><strong> </strong>O armistício de 1918, entre a Entente e as Potências Centrais, se dá diante de sérias preocupações dos governos imperialistas. Um cessar fogo, naquele momento se tornava vital aos governos burgueses e ao que ainda restava das antigas monarquias absolutistas europeias para combater as revoluções eclodidas em seus próprios territórios nacionais, inspiradas na experiência russa. Debeladas essas rebeliões, a Rússia revolucionária deveria ser esmagada e a paz selada com a divisão dos seus despojos.</p>
<p>As revoluções que explodem por todo o mundo, principalmente na Alemanha e na Hungria, são a grande esperança do proletariado russo, no sentido de romper o isolamento. Entretanto a situação no país dos sovietes era desoladora.</p>
<p>Aproveitando-se do verdadeiro caos causado pela guerra imperialista, os Aliados da Entente resolveram intervir com força total, em favor do Exército Branco. Tropas britânicas, holandesas, checoslovacas, norte-americanas e japonesas desembarcaram tanto nas regiões ocidentais (Crimeia e Geórgia) como nas orientais (ocupação de Vladivostok e da Sibéria Oriental).</p>
<p>O objetivo era claro: derrubar o governo dos sovietes e evitar a proliferação do bolchevismo pela Europa Ocidental. Com irrestrito apoio material e financeiro às tropas brancas e com a barreira física criada por essa ofensiva militar, atirando dessa forma a jovem República Soviética em isolamento diplomático e comercial. Daí a expressão &#8220;Cordon Sanitaire&#8221; (Cordão Sanitário), utilizada em 1919, por Georges Clemenceau, primeiro-ministro francês.</p>
<p>Além do Exército Branco, apoiado pelas forças de invasão imperialistas, bandos de cossacos do Vale do Don, milícias anarquistas, como o Exército Negro Insurgente Makhnovista e gangues nacionais-separatistas como o Exército Verde, dirigido pelo traidor Nikifor Grigoriev, promoviam a desordem e o terror na Ucrânia, com saques, fuzilamentos e estupros. Esses grupos combatiam tanto os &#8220;brancos&#8221; quanto os &#8220;vermelhos&#8221;.</p>
<p>Não restava outra alternativa senão organizar e disciplinar as forças vivas da Rússia Soviética &#8211; voluntários esgotados, desmoralizados pela fome, pelos horrores da guerra imperialista e amedrontados diante da potência do inimigo. A paz revolucionária deveria ser conquistada pela força da espada.</p>
<h4><strong>O Exército Vermelho é o mais poderoso!</strong></h4>
<blockquote><p><strong> </strong><em>O Exército Vermelho marcha, marcha adiante,</em></p>
<p><em>O Comitê Militar Revolucionário nos chama para a batalha,</em></p>
<p><em>Afinal, da taiga aos mares britânicos,</em></p>
<p><em>O Exército Vermelho é o mais poderoso!</em></p>
<p><em>(Cancioneiro da Guerra Civil Russa: Pavel Grigoriev / Samuil Yakovlevich Pokrass)</em></p></blockquote>
<p><em> </em>Trotsky assume o mandato de Comissário do Povo para assuntos Navais e de Defesa. Lênin sabia que não havia outro quadro no partido à altura de cumprir a tarefa de organizar a defesa da Revolução. Era necessário levantar a moral das tropas, nos pontos mais frágeis do extenso <em>front</em> e barrar o avanço do inimigo.</p>
<p>Para isso era central a imposição da disciplina revolucionária e o combate à irresistível tendência ao uso de táticas de guerrilha, difundida em algumas frentes e defendida por muitos membros do partido. A espontaneidade da guerrilha era ineficaz em uma guerra dessa magnitude.</p>
<p>Enfrentar um exército profissional, com um comando central, só seria possível com uma força composta com essas mesmas características. Trotsky explicou que, diante disso, não era possível que cada setor do <em>front</em> decidisse sua estratégia, nas assembleias de conselhos dos soldados. A unidade na estratégia era fundamental.</p>
<p>A partir dessa compreensão, Trotsky baixa decretos disciplinares, punindo com prisão ou fuzilamento traidores, desertores, saqueadores, estupradores e elementos que se recusavam a cumprir as ordens do comando central. Isso foi fundamental para recompor as tropas, no primeiro momento.</p>
<p>Ele se pôs a estudar avidamente a arte da guerra, mas sabia que ao fazê-la, não poderia prescindir do conhecimento técnico dos especialistas militares. Todo oficial do antigo Exército Imperial que aceitou combater pelos vermelhos, foi imediatamente incorporado. O serviço militar passou a ser obrigatório e a vodka foi proibida.</p>
<p>Porém aquele exército não poderia ser construído a imagem e semelhança do exército czarista ou de qualquer outro existente. A força deveria ser organizada segundo a política revolucionária, em outras palavras, deveria ser a expressão máxima do povo em armas. Toda a estrutura hierárquica e o carreirismo do velho exército deveria ser destruída.</p>
<p>Não haveria mais patentes e condecorações: era o fim dos peitos crivados de medalhas que tanto caracterizavam os oficiais czaristas.</p>
<p>O fomento da democracia operária nas fileiras era fundamental. Os especialistas, escolhidos pelos soldados, atuariam como oficiais apenas em operações ao passo que agitadores comunistas experimentados foram incorporados às divisões. Esses foram responsáveis diretos pela recuperação do espírito revolucionário das tropas. Anos mais tarde, Stalin transformaria os comissários políticos em meros alcaguetes a serviço do partido burocratizado.</p>
<p>Devido à grande urgência bélica, o partido institui o &#8220;comunismo de guerra&#8221;, voltando toda a produção para o esforço da guerra civil. O dinheiro e as leis do mercado foram abolidas e substituídas por uma economia dirigida, baseada na tributação em gênero, sobre cereais produzidos pelos camponeses. Depois da guerra, essa medida, que era vital para o sucesso da campanha, traria graves consequências econômicas à URSS.</p>
<p>No decurso da guerra civil, aqueles grupos dispersos de voluntários assustados e famintos se tornaram um gigantesco e disciplinado exército de quase seis milhões de homens: o invencível e legendário Exército Vermelho dos Operários e Camponeses. Boquiabertos, os melhores especialistas dos países imperialistas eram obrigados a reconhecer o brilhantismo e o sucesso dessa experiência militar do proletariado, em legítima defesa da sua revolução.</p>
<p>Outra preocupação de Trotsky era formar oficiais revolucionários, diante disso implementou o ensino militar sob as bases da filosofia e política do partido e daquele novo modelo de exército. Em fevereiro de 1919, em um discurso para uma plateia desses jovens oficiais no Salão das Colunas de Moscou, ele disse:</p>
<blockquote><p><em>&#8220;Dêem-me três mil desertores, deixem-me formar com eles um regimento e colocar a frente um comandante que saiba mandar, um bom comissário [político], chefes idôneos a cabeça de cada batalhão, de cada companhia, de cada coluna e garanto a vocês que, em menos de quatro semanas, esses três mil desertores se converterão, dentro de nosso país revolucionário, num magnífico regimento.&#8221; </em></p></blockquote>
<h4><strong>O Trem</strong></h4>
<p><strong> </strong>Os bolcheviques dominavam a parte central da Rússia, incluindo os grandes centros urbanos, como a nova capital Moscou e Petrogrado, o coração pulsante da Revolução. Isso facilitou o escoamento de recursos e reforços para o exército, a partir de uma mínima recomposição da extensa malha ferroviária, devastada pela guerra.</p>
<p>Para dirigir uma imensa força militar, em uma linha de defesa que cobria milhares de quilômetros, Trotsky entendia que precisava estar presente nas posições mais frágeis, animando as tropas, se inteirando de cada vitória, cada revés e transmitindo as ordens para os oficiais em operações e comissários políticos. Para isso se serviu do lendário trem.</p>
<p>O Trem de Trotsky consistia em uma gigantesca composição, puxada por duas locomotivas e equipado para ser um quartel-general itinerante, que o permitia dispor da rapidez e mobilidade necessárias para que Exército Vermelho funcionasse como um só corpo. Trotsky viveria dentro desse &#8220;monstro de aço&#8221; os anos mais críticos da guerra civil. O trem unia a frente com o interior do país; decidia a questões mais urgentes, informava, incentivava e evitava deserções. Abastecia, ditava castigos e recompensas.</p>
<p>Mesmo parado o trem estava sempre a postos, com caldeiras acesas, pronto para partir diante de qualquer urgência. Era equipado com dormitórios, banheiros, escritórios, biblioteca, armazém, refeitório, salas de reunião e uma pequena gráfica. Uma estação de telégrafo e uma antena receptora de rádio, facilitava a rápida comunicação com Moscou e outros locais distantes do país.</p>
<p>Além de maquinistas, a tripulação era formada pelo Comissariado de Guerra, técnicos de telégrafo, taquígrafos e uma guarnição militar recrutada entre os elementos mais conscientes dos regimentos de metralhadores e blindados de Petrogrado, dos marinheiros da fortaleza de Kronstadt e do Centrobalt (Comitê Central da Armada do Báltico) e  de experientes agitadores políticos. O trem também dispunha de blindagem completa, artilharia antiaérea, paiol, cavalos e carros de combate para facilitar o acesso as zonas de conflito distantes da linha férrea.</p>
<p>As incursões não eram meras viagens de inspeção. Por diversas vezes o trem foi recebido à bala pelo inimigo, obrigando a tripulação a combater com denodo. As sabotagens, bombardeios, ataques surpresa e situações de perigo real eram rotineiras. Traidores informavam a localização e trajeto da composição ao inimigo constantemente. Em um desses episódios Trotsky quase foi vítima de uma granada de artilharia.</p>
<p>A simples aparição do trem devolvia o ânimo a batalhões totalmente desmoralizados. Nas visitas, além de armas, suprimentos e munições, eram entregues aos soldados uniformes novos, botinas, doces, cigarros, itens de higiene pessoal, panfletos políticos, jornais e livros. Havia também um serviço regular de correio. Essas iniciativas estabeleciam sentimentos de proximidade e confiança dos soldados, em relação ao Comissariado de Guerra e à direção do partido. Regimentos isolados em verdadeiras ermidas, em contato com a tripulação, se sentiam, de fato, parte da Revolução.</p>
<p>Da desesperada luta pela retomada de Kazan à gloriosa defesa de Petrogrado, a trajetória do trem foi registrada no jornal <em>V Puti </em>(Em Marcha), editado por Trotsky, impresso no vagão-gráfica e distribuído aos soldados em cada parada. No momento em que se preparava, o ataque final contra as tropas brancas sob o comando do general Pyotr Wrangel, (o Barão Negro), na Crimeia. Lev Davidovitch, o comandante-em-chefe das forças revolucionárias de Terra e Mar da República Soviética da Rússia escrevia estas linhas, que seriam publicadas no jornal do trem:</p>
<blockquote><p><em>&#8220;Nosso trem prossegue para a frente de batalha. Os soldados do trem lutaram diante dos muros de Kazan, naquelas terríveis semanas de 1918, em que nos esforçávamos por reconquistar o Volga. Já faz tempo que essa campanha terminou, vitoriosamente. Agora o poder dos sovietes estende-se até o Oceano Pacífico.&#8221; </em></p></blockquote>
<h4><strong>O fim da guerra civil, o desmonte da democracia operária e do Exército Vermelho</strong></h4>
<p><strong> </strong>Yudenitsch foi derrotado na heróica defesa de Petrogrado em 1919. O golpe final na contrarrevolução seria desferido sobre os exércitos brancos combinados de Denikin e Wrangel, na Crimeia em outubro de 1920. A luta continuaria até 1923 contra os bandos de Makhno e Grigoriev.</p>
<p>A guerra imperialista, seguida da guerra revolucionária &#8211; quando houve o sacrifício de toda uma geração de revolucionários convictos &#8211; devastou a Rússia. As derrotas das revoluções na Alemanha, na Hungria, na Polônia e, anos mais tarde, na China, selam o isolamento da jovem República dos Conselhos.</p>
<p>Após a morte de Lênin, a camarilha burocrática liderada por Stalin toma o poder. Inicia-se o processo de burocratização do partido e destruição da democracia operária. Há um esforço dos burocratas pelo enrobustecimento do aparato de estado, o contrário do que Lênin idealizou no seu &#8220;O Estado e a Revolução&#8221;. O Exército Vermelho deixa de ser a expressão do povo em armas e se torna mais uma das alavancas de poder daquele estado. Após uma feroz luta para regenerar o partido e salvaguardar as bandeiras do bolchevismo para as futuras gerações de revolucionários, Trotsky é expulso do partido e da URSS.</p>
<p>A partir disso Stalin restaura a estrutura hierárquica do antigo exército czarista, as centenas de patentes, cargos e condecorações.  Além de assassinar Trotsky e todos os velhos bolcheviques, perseguiu, prendeu e matou cerca de dezessete mil oficiais do exército, entre eles, o seu comandante mais experiente, Tukhachevsky, receoso de que ele pudesse se tornar um rival em potencial. Em seu lugar, assume o comando do exército os medíocres Semion Budionny e Kliment Voroshilov, seu comparsa de muitos anos.</p>
<p>O Exército Vermelho se tornaria então um gigante com uma cabeça minúscula. As trapalhadas e táticas obsoletas de Budionny, Voroshilov e Stalin resultam no desastre militar na guerra contra a Finlândia. Na que ficou conhecida como Guerra de Inverno, o enorme exército soviético foi derrotado, de forma humilhante, enterrado na neve, pelas guerrilhas de esquiadores finlandeses.</p>
<p>Após esse fracasso evidente, Stalin resolve adotar a modernização do exército &#8211; que Tukhachevsky insistentemente lhe recomendava &#8211; e restaurar os postos de oficiais qualificados, presos durante os expurgos. Constantemente creditada a Stalin por seus seguidores, a vitória sobre a Alemanha nazista, na Segunda Guerra Mundial, foi fruto do ímpeto revolucionário do povo, dos soldados soviéticos &#8211; em defesa do Estado Operário, ainda que burocratizado &#8211; e da superioridade da economia planificada, que permitiram uma rápida conversão de toda a produção ao esforço de guerra.</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/trotsky-e-o-exercito-vermelho/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/trotsky-e-o-exercito-vermelho/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/trotsky-e-o-exercito-vermelho/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/trotsky-e-o-exercito-vermelho/" data-text="Trotsky e o Exército Vermelho" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/trotsky-e-o-exercito-vermelho/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2020-09-03T00:40:30-03:00","datePublished":"2020-09-03T00:40:30-03:00","dateModified":"2021-10-25T15:49:08-03:00","headline":"Trotsky e o Ex\u00e9rcito Vermelho","name":"Trotsky e o Ex\u00e9rcito Vermelho","keywords":"ex\u00e9rcito vermelho,Leon Trotsky,soviet,Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/trotsky-e-o-exercito-vermelho\/","description":"Em outubro de 1917, os bolcheviques, apoiados pela maioria dos soviets, express\u00e3o do apoio da maioria dos trabalhadores russos, tomam o poder das m\u00e3os do Governo Provis\u00f3rio, passando assim \u00e0 constru\u00e7\u00e3","copyrightYear":"2020","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/trotsky-e-o-exercito-vermelho/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/trotsky-e-o-exercito-vermelho/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/trotsky-e-o-exercito-vermelho/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/trotsky-e-o-exercito-vermelho\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Andr\u00e9 Mainardi","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/andre-mainardi\/"},"articleSection":"Foice &amp; Martelo | Ver Mais,Teoria","articleBody":"\r\n\r\nEm outubro de 1917, os bolcheviques, apoiados pela maioria dos soviets, express\u00e3o do apoio da maioria dos trabalhadores russos, tomam o poder das m\u00e3os do Governo Provis\u00f3rio, passando assim \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica dos Conselhos.\r\n\r\nAo contr\u00e1rio do que relatam as mentiras propagadas por historiadores, a servi\u00e7o da ideologia burguesa, a a\u00e7\u00e3o do dia 25 de outubro, (calend\u00e1rio juliano), a tomada do poder, foi algo mais pr\u00f3ximo a uma rendi\u00e7\u00e3o sem combate, a partir da a\u00e7\u00e3o organizada pelo Comit\u00ea Militar Revolucion\u00e1rio sob a dire\u00e7\u00e3o de Leon Trotsky. Nenhuma morte foi registrada no simb\u00f3lico cerco e tomada do Pal\u00e1cio de Inverno, sede do Governo Provis\u00f3rio.\r\n\r\nO verdadeiro mortic\u00ednio se daria na guerra civil imposta pelo reacion\u00e1rio Ex\u00e9rcito Branco, apoiado pelas principais pot\u00eancias europeias. Coube a Leon Trotsky a tarefa de construir um novo ex\u00e9rcito, o Ex\u00e9rcito Vermelho, a vanguarda armada do proletariado, para fazer a defesa da jovem rep\u00fablica revolucion\u00e1ria.\r\nPress\u00e3o pela paz\r\nA agita\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria anti-guerra e internacionalista bolchevique, que permitiu o crescimento exponencial do partido ap\u00f3s as Jornadas de Julho, acelerou a desagrega\u00e7\u00e3o do ex\u00e9rcito czarista diante da situa\u00e7\u00e3o de carestia e mis\u00e9ria advinda da desastrosa participa\u00e7\u00e3o russa na Primeira Guerra Mundial. A palavra de ordem \"Paz, P\u00e3o e Terra\" catalisava o anseio das massas prolet\u00e1rias pela sa\u00edda da R\u00fassia da guerra imperialista, o fim da fome que grassava por todo o pa\u00eds, e terra para os camponeses.\r\n\r\nA Revolu\u00e7\u00e3o de Fevereiro trouxe aos oper\u00e1rios e camponeses a compreens\u00e3o do quanto era absurdo serem enviados ao campo de batalha para defender os interesses do Czar. O Governo Provis\u00f3rio - composto pela social-democracia traidora, pela burguesia liberal e elementos reacion\u00e1rios leais \u00e0 monarquia - foi incapaz de cumprir as promessas de paz e liberdade. A Revolu\u00e7\u00e3o de Outubro trouxe nova esperan\u00e7a aos soldados, que em pouco tempo, se converteria em uma enorme press\u00e3o das trincheiras pelo fim da guerra.\r\n\r\nOs Aliados da Entente, por sua vez n\u00e3o poderiam prescindir do enorme Ex\u00e9rcito Russo. Apesar de mal equipados e mal comandados, os russos mantinham ocupados os alem\u00e3es e seus aliados na Frente Oriental, enquanto a Entente come\u00e7ava a lhes impor pesadas derrotas na \u00c1frica e no Ocidente. Desse modo assediavam o governo dos Comiss\u00e1rios do Povo, pela manuten\u00e7\u00e3o das tropas nas opera\u00e7\u00f5es, da mesma forma que fizeram com o Governo Provis\u00f3rio de Kerensky.\r\n\r\nTrotsky, no exerc\u00edcio das rela\u00e7\u00f5es exteriores do governo bolchevique, pressionou Fran\u00e7a e Reino Unido para que iniciassem em bloco o armist\u00edcio. Por\u00e9m, sem obter resposta, procurou a Alemanha para dar in\u00edcio as negocia\u00e7\u00f5es de paz em separado.\r\nA Paz em Brest-Litovsk\r\n\u00a0L\u00eanin, com sua extraordin\u00e1ria vis\u00e3o pol\u00edtica, compreendia que a continuidade da Revolu\u00e7\u00e3o dependia do cumprimento da tarefa de se alcan\u00e7ar a paz ansiada pelas massas prolet\u00e1rias. Havia naquele momento quest\u00f5es de dif\u00edcil resposta: O debilitado Imp\u00e9rio Alem\u00e3o teria condi\u00e7\u00f5es de continuar uma guerra com a R\u00fassia? At\u00e9 que ponto teriam for\u00e7as para atuar na Frente Ocidental e, ao mesmo tempo, assediar os russos? Qual havia sido o impacto das duas revolu\u00e7\u00f5es russas de 1917, nas fileiras dos ex\u00e9rcitos das Pot\u00eancias Centrais? Havia um acordo entre as Pot\u00eancias Centrais e os Aliados para derrotar a Revolu\u00e7\u00e3o de Outubro?\r\n\r\nEssas d\u00favidas, sobre essas quest\u00f5es centrais, alimentavam as diferentes posi\u00e7\u00f5es dentro do partido sobre como e se deveriam de fato os bolcheviques negociar em separado com os alem\u00e3es. L\u00eanin era partid\u00e1rio intransigente da paz imediata. Trotsky adotava a posi\u00e7\u00e3o que poderia se resumir na f\u00f3rmula \"nem paz, nem guerra\", que consistia em estender, o m\u00e1ximo poss\u00edvel as negocia\u00e7\u00f5es, ampliar a agita\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria nos pa\u00edses beligerantes e ganhar tempo at\u00e9 que as revolu\u00e7\u00f5es, nesses pa\u00edses ganhassem for\u00e7a. A terceira fra\u00e7\u00e3o era a favor da guerra revolucion\u00e1ria, que pretendia acelerar a revolu\u00e7\u00e3o nos outros pa\u00edses atrav\u00e9s da guerra (posi\u00e7\u00e3o centralmente defendida por Bukharin).\r\n\r\nNestas condi\u00e7\u00f5es, em que nenhuma fra\u00e7\u00e3o era maioria no Comit\u00ea Central, prevaleceu a posi\u00e7\u00e3o de Trotsky, de \u201cnem paz, nem guerra\u201d. E isto se prolongou por todo um per\u00edodo no in\u00edcio do governo dos soviets.\r\n\r\nOs termos que os alem\u00e3es impunham eram humilhantes e destinados claramente a tornar a paz imposs\u00edvel, o que refor\u00e7ava a desconfian\u00e7a de L\u00eanin a respeito de um acordo deles com os Aliados para destruir a revolu\u00e7\u00e3o. Durante as negocia\u00e7\u00f5es, ao mesmo tempo que levava a estrat\u00e9gia de adiar ao m\u00e1ximo a assinatura do tratado de paz, a comitiva bolchevique, liderada por Trotsky, fazia com que toneladas de propaganda revolucion\u00e1ria em alem\u00e3o, chegassem \u00e0s m\u00e3os dos soldados do kaiser. Irredut\u00edvel o Imp\u00e9rio Alem\u00e3o responde com viol\u00eancia.\r\n\r\nAl\u00e9m do avan\u00e7o do reacion\u00e1rio Ex\u00e9rcito Branco na Ucr\u00e2nia, com disciplinadas divis\u00f5es formadas por oficiais, chegavam das frentes, not\u00edcias desesperadoras de tropas alem\u00e3s e austro-h\u00fangaras desembarcando na Finl\u00e2ndia e fuzilando oper\u00e1rios. O esvaziamento e desorganiza\u00e7\u00e3o das trincheiras russas, provocavam enormes buracos nas linhas de defesa. No curso de poucas semanas os Brancos ou os alem\u00e3es poderiam ter o caminho livre para Moscou: a situa\u00e7\u00e3o era desesperadora.\r\n\r\nDiante disso n\u00e3o havia outra sa\u00edda sen\u00e3o aceitar os duros termos dos alem\u00e3es. Atrav\u00e9s destes, a R\u00fassia abriria m\u00e3o do controle sobre a Finl\u00e2ndia, Pa\u00edses B\u00e1lticos (Est\u00f4nia, Let\u00f4nia e Litu\u00e2nia), Pol\u00f4nia, Bielorr\u00fassia e Ucr\u00e2nia, bem como dos distritos turcos de Ardahan e Kars, e do distrito georgiano de Batumi. Estes territ\u00f3rios abrigavam um ter\u00e7o da popula\u00e7\u00e3o da R\u00fassia, 50% de sua ind\u00fastria e 90% de suas minas de carv\u00e3o.\r\n\r\nNa reuni\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os supremos da Rep\u00fablica dos Sovietes, de 3 de outubro de 1918, que discutiu os balan\u00e7os de Brest-Litovsky, Trotsky deixaria registrado:\r\n\"Considero um dever declarar nesta sess\u00e3o de tamanha autoridade que, naqueles momentos em que muitos de n\u00f3s, eu inclusive, duvidavam que seria necess\u00e1rio ou admiss\u00edvel assinar a paz (...) apenas o camarada L\u00eanin, com firmeza e uma vis\u00e3o de longo alcance, insistiu, mesmo com a oposi\u00e7\u00e3o de muitos de n\u00f3s, na necessidade de que nos submet\u00eassemos \u00e0quela imposi\u00e7\u00e3o como \u00fanica forma de nos mantermos no poder enquanto n\u00e3o explodia a revolu\u00e7\u00e3o mundial do proletariado. \u00c9 justo reconhecer que n\u00e3o \u00e9ramos n\u00f3s que est\u00e1vamos com a raz\u00e3o.\"\r\n\u00a0Uma nova guerra \u00e9 imposta\r\n\u00a0O armist\u00edcio de 1918, entre a Entente e as Pot\u00eancias Centrais, se d\u00e1 diante de s\u00e9rias preocupa\u00e7\u00f5es dos governos imperialistas. Um cessar fogo, naquele momento se tornava vital aos governos burgueses e ao que ainda restava das antigas monarquias absolutistas europeias para combater as revolu\u00e7\u00f5es eclodidas em seus pr\u00f3prios territ\u00f3rios nacionais, inspiradas na experi\u00eancia russa. Debeladas essas rebeli\u00f5es, a R\u00fassia revolucion\u00e1ria deveria ser esmagada e a paz selada com a divis\u00e3o dos seus despojos.\r\n\r\nAs revolu\u00e7\u00f5es que explodem por todo o mundo, principalmente na Alemanha e na Hungria, s\u00e3o a grande esperan\u00e7a do proletariado russo, no sentido de romper o isolamento. Entretanto a situa\u00e7\u00e3o no pa\u00eds dos sovietes era desoladora.\r\n\r\nAproveitando-se do verdadeiro caos causado pela guerra imperialista, os Aliados da Entente resolveram intervir com for\u00e7a total, em favor do Ex\u00e9rcito Branco. Tropas brit\u00e2nicas, holandesas, checoslovacas, norte-americanas e japonesas desembarcaram tanto nas regi\u00f5es ocidentais (Crimeia e Ge\u00f3rgia) como nas orientais (ocupa\u00e7\u00e3o de Vladivostok e da Sib\u00e9ria Oriental).\r\n\r\nO objetivo era claro: derrubar o governo dos sovietes e evitar a prolifera\u00e7\u00e3o do bolchevismo pela Europa Ocidental. Com irrestrito apoio material e financeiro \u00e0s tropas brancas e com a barreira f\u00edsica criada por essa ofensiva militar, atirando dessa forma a jovem Rep\u00fablica Sovi\u00e9tica em isolamento diplom\u00e1tico e comercial. Da\u00ed a express\u00e3o \"Cordon Sanitaire\" (Cord\u00e3o Sanit\u00e1rio), utilizada em 1919, por Georges Clemenceau, primeiro-ministro franc\u00eas.\r\n\r\nAl\u00e9m do Ex\u00e9rcito Branco, apoiado pelas for\u00e7as de invas\u00e3o imperialistas, bandos de cossacos do Vale do Don, mil\u00edcias anarquistas, como o Ex\u00e9rcito Negro Insurgente Makhnovista e gangues nacionais-separatistas como o Ex\u00e9rcito Verde, dirigido pelo traidor Nikifor Grigoriev, promoviam a desordem e o terror na Ucr\u00e2nia, com saques, fuzilamentos e estupros. Esses grupos combatiam tanto os \"brancos\" quanto os \"vermelhos\".\r\n\r\nN\u00e3o restava outra alternativa sen\u00e3o organizar e disciplinar as for\u00e7as vivas da R\u00fassia Sovi\u00e9tica - volunt\u00e1rios esgotados, desmoralizados pela fome, pelos horrores da guerra imperialista e amedrontados diante da pot\u00eancia do inimigo. A paz revolucion\u00e1ria deveria ser conquistada pela for\u00e7a da espada.\r\nO Ex\u00e9rcito Vermelho \u00e9 o mais poderoso!\r\n\u00a0O Ex\u00e9rcito Vermelho marcha, marcha adiante,\r\n\r\nO Comit\u00ea Militar Revolucion\u00e1rio nos chama para a batalha,\r\n\r\nAfinal, da taiga aos mares brit\u00e2nicos,\r\n\r\nO Ex\u00e9rcito Vermelho \u00e9 o mais poderoso!\r\n\r\n(Cancioneiro da Guerra Civil Russa: Pavel Grigoriev \/ Samuil Yakovlevich Pokrass)\r\n\u00a0Trotsky assume o mandato de Comiss\u00e1rio do Povo para assuntos Navais e de Defesa. L\u00eanin sabia que n\u00e3o havia outro quadro no partido \u00e0 altura de cumprir a tarefa de organizar a defesa da Revolu\u00e7\u00e3o. Era necess\u00e1rio levantar a moral das tropas, nos pontos mais fr\u00e1geis do extenso front e barrar o avan\u00e7o do inimigo.\r\n\r\nPara isso era central a imposi\u00e7\u00e3o da disciplina revolucion\u00e1ria e o combate \u00e0 irresist\u00edvel tend\u00eancia ao uso de t\u00e1ticas de guerrilha, difundida em algumas frentes e defendida por muitos membros do partido. A espontaneidade da guerrilha era ineficaz em uma guerra dessa magnitude.\r\n\r\nEnfrentar um ex\u00e9rcito profissional, com um comando central, s\u00f3 seria poss\u00edvel com uma for\u00e7a composta com essas mesmas caracter\u00edsticas. Trotsky explicou que, diante disso, n\u00e3o era poss\u00edvel que cada setor do front decidisse sua estrat\u00e9gia, nas assembleias de conselhos dos soldados. A unidade na estrat\u00e9gia era fundamental.\r\n\r\nA partir dessa compreens\u00e3o, Trotsky baixa decretos disciplinares, punindo com pris\u00e3o ou fuzilamento traidores, desertores, saqueadores, estupradores e elementos que se recusavam a cumprir as ordens do comando central. Isso foi fundamental para recompor as tropas, no primeiro momento.\r\n\r\nEle se p\u00f4s a estudar avidamente a arte da guerra, mas sabia que ao faz\u00ea-la, n\u00e3o poderia prescindir do conhecimento t\u00e9cnico dos especialistas militares. Todo oficial do antigo Ex\u00e9rcito Imperial que aceitou combater pelos vermelhos, foi imediatamente incorporado. O servi\u00e7o militar passou a ser obrigat\u00f3rio e a vodka foi proibida.\r\n\r\nPor\u00e9m aquele ex\u00e9rcito n\u00e3o poderia ser constru\u00eddo a imagem e semelhan\u00e7a do ex\u00e9rcito czarista ou de qualquer outro existente. A for\u00e7a deveria ser organizada segundo a pol\u00edtica revolucion\u00e1ria, em outras palavras, deveria ser a express\u00e3o m\u00e1xima do povo em armas. Toda a estrutura hier\u00e1rquica e o carreirismo do velho ex\u00e9rcito deveria ser destru\u00edda.\r\n\r\nN\u00e3o haveria mais patentes e condecora\u00e7\u00f5es: era o fim dos peitos crivados de medalhas que tanto caracterizavam os oficiais czaristas.\r\n\r\nO fomento da democracia oper\u00e1ria nas fileiras era fundamental. Os especialistas, escolhidos pelos soldados, atuariam como oficiais apenas em opera\u00e7\u00f5es ao passo que agitadores comunistas experimentados foram incorporados \u00e0s divis\u00f5es. Esses foram respons\u00e1veis diretos pela recupera\u00e7\u00e3o do esp\u00edrito revolucion\u00e1rio das tropas. Anos mais tarde, Stalin transformaria os comiss\u00e1rios pol\u00edticos em meros alcaguetes a servi\u00e7o do partido burocratizado.\r\n\r\nDevido \u00e0 grande urg\u00eancia b\u00e9lica, o partido institui o \"comunismo de guerra\", voltando toda a produ\u00e7\u00e3o para o esfor\u00e7o da guerra civil. O dinheiro e as leis do mercado foram abolidas e substitu\u00eddas por uma economia dirigida, baseada na tributa\u00e7\u00e3o em g\u00eanero, sobre cereais produzidos pelos camponeses. Depois da guerra, essa medida, que era vital para o sucesso da campanha, traria graves consequ\u00eancias econ\u00f4micas \u00e0 URSS.\r\n\r\nNo decurso da guerra civil, aqueles grupos dispersos de volunt\u00e1rios assustados e famintos se tornaram um gigantesco e disciplinado ex\u00e9rcito de quase seis milh\u00f5es de homens: o invenc\u00edvel e legend\u00e1rio Ex\u00e9rcito Vermelho dos Oper\u00e1rios e Camponeses. Boquiabertos, os melhores especialistas dos pa\u00edses imperialistas eram obrigados a reconhecer o brilhantismo e o sucesso dessa experi\u00eancia militar do proletariado, em leg\u00edtima defesa da sua revolu\u00e7\u00e3o.\r\n\r\nOutra preocupa\u00e7\u00e3o de Trotsky era formar oficiais revolucion\u00e1rios, diante disso implementou o ensino militar sob as bases da filosofia e pol\u00edtica do partido e daquele novo modelo de ex\u00e9rcito. Em fevereiro de 1919, em um discurso para uma plateia desses jovens oficiais no Sal\u00e3o das Colunas de Moscou, ele disse:\r\n\"D\u00eaem-me tr\u00eas mil desertores, deixem-me formar com eles um regimento e colocar a frente um comandante que saiba mandar, um bom comiss\u00e1rio [pol\u00edtico], chefes id\u00f4neos a cabe\u00e7a de cada batalh\u00e3o, de cada companhia, de cada coluna e garanto a voc\u00eas que, em menos de quatro semanas, esses tr\u00eas mil desertores se converter\u00e3o, dentro de nosso pa\u00eds revolucion\u00e1rio, num magn\u00edfico regimento.\" \r\nO Trem\r\n\u00a0Os bolcheviques dominavam a parte central da R\u00fassia, incluindo os grandes centros urbanos, como a nova capital Moscou e Petrogrado, o cora\u00e7\u00e3o pulsante da Revolu\u00e7\u00e3o. Isso facilitou o escoamento de recursos e refor\u00e7os para o ex\u00e9rcito, a partir de uma m\u00ednima recomposi\u00e7\u00e3o da extensa malha ferrovi\u00e1ria, devastada pela guerra.\r\n\r\nPara dirigir uma imensa for\u00e7a militar, em uma linha de defesa que cobria milhares de quil\u00f4metros, Trotsky entendia que precisava estar presente nas posi\u00e7\u00f5es mais fr\u00e1geis, animando as tropas, se inteirando de cada vit\u00f3ria, cada rev\u00e9s e transmitindo as ordens para os oficiais em opera\u00e7\u00f5es e comiss\u00e1rios pol\u00edticos. Para isso se serviu do lend\u00e1rio trem.\r\n\r\nO Trem de Trotsky consistia em uma gigantesca composi\u00e7\u00e3o, puxada por duas locomotivas e equipado para ser um quartel-general itinerante, que o permitia dispor da rapidez e mobilidade necess\u00e1rias para que Ex\u00e9rcito Vermelho funcionasse como um s\u00f3 corpo. Trotsky viveria dentro desse \"monstro de a\u00e7o\" os anos mais cr\u00edticos da guerra civil. O trem unia a frente com o interior do pa\u00eds; decidia a quest\u00f5es mais urgentes, informava, incentivava e evitava deser\u00e7\u00f5es. Abastecia, ditava castigos e recompensas.\r\n\r\nMesmo parado o trem estava sempre a postos, com caldeiras acesas, pronto para partir diante de qualquer urg\u00eancia. Era equipado com dormit\u00f3rios, banheiros, escrit\u00f3rios, biblioteca, armaz\u00e9m, refeit\u00f3rio, salas de reuni\u00e3o e uma pequena gr\u00e1fica. Uma esta\u00e7\u00e3o de tel\u00e9grafo e uma antena receptora de r\u00e1dio, facilitava a r\u00e1pida comunica\u00e7\u00e3o com Moscou e outros locais distantes do pa\u00eds.\r\n\r\nAl\u00e9m de maquinistas, a tripula\u00e7\u00e3o era formada pelo Comissariado de Guerra, t\u00e9cnicos de tel\u00e9grafo, taqu\u00edgrafos e uma guarni\u00e7\u00e3o militar recrutada entre os elementos mais conscientes dos regimentos de metralhadores e blindados de Petrogrado, dos marinheiros da fortaleza de Kronstadt e do Centrobalt (Comit\u00ea Central da Armada do B\u00e1ltico) e\u00a0 de experientes agitadores pol\u00edticos. O trem tamb\u00e9m dispunha de blindagem completa, artilharia antia\u00e9rea, paiol, cavalos e carros de combate para facilitar o acesso as zonas de conflito distantes da linha f\u00e9rrea.\r\n\r\nAs incurs\u00f5es n\u00e3o eram meras viagens de inspe\u00e7\u00e3o. Por diversas vezes o trem foi recebido \u00e0 bala pelo inimigo, obrigando a tripula\u00e7\u00e3o a combater com denodo. As sabotagens, bombardeios, ataques surpresa e situa\u00e7\u00f5es de perigo real eram rotineiras. Traidores informavam a localiza\u00e7\u00e3o e trajeto da composi\u00e7\u00e3o ao inimigo constantemente. Em um desses epis\u00f3dios Trotsky quase foi v\u00edtima de uma granada de artilharia.\r\n\r\nA simples apari\u00e7\u00e3o do trem devolvia o \u00e2nimo a batalh\u00f5es totalmente desmoralizados. Nas visitas, al\u00e9m de armas, suprimentos e muni\u00e7\u00f5es, eram entregues aos soldados uniformes novos, botinas, doces, cigarros, itens de higiene pessoal, panfletos pol\u00edticos, jornais e livros. Havia tamb\u00e9m um servi\u00e7o regular de correio. Essas iniciativas estabeleciam sentimentos de proximidade e confian\u00e7a dos soldados, em rela\u00e7\u00e3o ao Comissariado de Guerra e \u00e0 dire\u00e7\u00e3o do partido. Regimentos isolados em verdadeiras ermidas, em contato com a tripula\u00e7\u00e3o, se sentiam, de fato, parte da Revolu\u00e7\u00e3o.\r\n\r\nDa desesperada luta pela retomada de Kazan \u00e0 gloriosa defesa de Petrogrado, a trajet\u00f3ria do trem foi registrada no jornal V Puti (Em Marcha), editado por Trotsky, impresso no vag\u00e3o-gr\u00e1fica e distribu\u00eddo aos soldados em cada parada. No momento em que se preparava, o ataque final contra as tropas brancas sob o comando do general Pyotr Wrangel, (o Bar\u00e3o Negro), na Crimeia. Lev Davidovitch, o comandante-em-chefe das for\u00e7as revolucion\u00e1rias de Terra e Mar da Rep\u00fablica Sovi\u00e9tica da R\u00fassia escrevia estas linhas, que seriam publicadas no jornal do trem:\r\n\"Nosso trem prossegue para a frente de batalha. Os soldados do trem lutaram diante dos muros de Kazan, naquelas terr\u00edveis semanas de 1918, em que nos esfor\u00e7\u00e1vamos por reconquistar o Volga. J\u00e1 faz tempo que essa campanha terminou, vitoriosamente. Agora o poder dos sovietes estende-se at\u00e9 o Oceano Pac\u00edfico.\" \r\nO fim da guerra civil, o desmonte da democracia oper\u00e1ria e do Ex\u00e9rcito Vermelho\r\n\u00a0Yudenitsch foi derrotado na her\u00f3ica defesa de Petrogrado em 1919. O golpe final na contrarrevolu\u00e7\u00e3o seria desferido sobre os ex\u00e9rcitos brancos combinados de Denikin e Wrangel, na Crimeia em outubro de 1920. A luta continuaria at\u00e9 1923 contra os bandos de Makhno e Grigoriev.\r\n\r\nA guerra imperialista, seguida da guerra revolucion\u00e1ria - quando houve o sacrif\u00edcio de toda uma gera\u00e7\u00e3o de revolucion\u00e1rios convictos - devastou a R\u00fassia. As derrotas das revolu\u00e7\u00f5es na Alemanha, na Hungria, na Pol\u00f4nia e, anos mais tarde, na China, selam o isolamento da jovem Rep\u00fablica dos Conselhos.\r\n\r\nAp\u00f3s a morte de L\u00eanin, a camarilha burocr\u00e1tica liderada por Stalin toma o poder. Inicia-se o processo de burocratiza\u00e7\u00e3o do partido e destrui\u00e7\u00e3o da democracia oper\u00e1ria. H\u00e1 um esfor\u00e7o dos burocratas pelo enrobustecimento do aparato de estado, o contr\u00e1rio do que L\u00eanin idealizou no seu \"O Estado e a Revolu\u00e7\u00e3o\". O Ex\u00e9rcito Vermelho deixa de ser a express\u00e3o do povo em armas e se torna mais uma das alavancas de poder daquele estado. Ap\u00f3s uma feroz luta para regenerar o partido e salvaguardar as bandeiras do bolchevismo para as futuras gera\u00e7\u00f5es de revolucion\u00e1rios, Trotsky \u00e9 expulso do partido e da URSS.\r\n\r\nA partir disso Stalin restaura a estrutura hier\u00e1rquica do antigo ex\u00e9rcito czarista, as centenas de patentes, cargos e condecora\u00e7\u00f5es.\u00a0 Al\u00e9m de assassinar Trotsky e todos os velhos bolcheviques, perseguiu, prendeu e matou cerca de dezessete mil oficiais do ex\u00e9rcito, entre eles, o seu comandante mais experiente, Tukhachevsky, receoso de que ele pudesse se tornar um rival em potencial. Em seu lugar, assume o comando do ex\u00e9rcito os med\u00edocres Semion Budionny e Kliment Voroshilov, seu comparsa de muitos anos.\r\n\r\nO Ex\u00e9rcito Vermelho se tornaria ent\u00e3o um gigante com uma cabe\u00e7a min\u00fascula. As trapalhadas e t\u00e1ticas obsoletas de Budionny, Voroshilov e Stalin resultam no desastre militar na guerra contra a Finl\u00e2ndia. Na que ficou conhecida como Guerra de Inverno, o enorme ex\u00e9rcito sovi\u00e9tico foi derrotado, de forma humilhante, enterrado na neve, pelas guerrilhas de esquiadores finlandeses.\r\n\r\nAp\u00f3s esse fracasso evidente, Stalin resolve adotar a moderniza\u00e7\u00e3o do ex\u00e9rcito - que Tukhachevsky insistentemente lhe recomendava - e restaurar os postos de oficiais qualificados, presos durante os expurgos. Constantemente creditada a Stalin por seus seguidores, a vit\u00f3ria sobre a Alemanha nazista, na Segunda Guerra Mundial, foi fruto do \u00edmpeto revolucion\u00e1rio do povo, dos soldados sovi\u00e9ticos - em defesa do Estado Oper\u00e1rio, ainda que burocratizado - e da superioridade da economia planificada, que permitiram uma r\u00e1pida convers\u00e3o de toda a produ\u00e7\u00e3o ao esfor\u00e7o de guerra.","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2020\/09\/Trotsky-1.png?fit=960%2C503&ssl=1","width":960,"height":503}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"32683\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "32683" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/trotsky-e-o-exercito-vermelho/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:41 GMT -->
</html>