<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/por-que-votar-para-o-dce-chapa-8-usp-publica-gratuita-e-para-todos/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:54 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Por que votar para o DCE Chapa 8 “USP Pública, Gratuita e para Todos”? &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/44473" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/por-que-votar-para-o-dce-chapa-8-usp-publica-gratuita-e-para-todos/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fpor-que-votar-para-o-dce-chapa-8-usp-publica-gratuita-e-para-todos%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fpor-que-votar-para-o-dce-chapa-8-usp-publica-gratuita-e-para-todos%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Por que votar para o DCE Chapa 8 “USP Pública, Gratuita e para Todos”?" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/por-que-votar-para-o-dce-chapa-8-usp-publica-gratuita-e-para-todos/" />
<meta property="og:description" content="A eleição para o DCE da USP ocorre essa semana, entre os dias 6 e 9 de junho, em clima de apatia. São 9 chapas. Se por um lado isso permite apresentar ao conjunto do movimento estudantil as diversa…" />
<meta property="article:published_time" content="2022-06-08T21:24:59+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2022-06-09T14:15:20+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/06/DCE-Chapa-8-2022-USP-e1654723411707.jpeg?fit=1184%2C636&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1184" />
<meta property="og:image:height" content="636" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Por que votar para o DCE Chapa 8 “USP Pública, Gratuita e para Todos”?" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/06/DCE-Chapa-8-2022-USP-e1654723411707.jpeg?fit=1184%2C636&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-44473 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-44473 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-juventude" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/06/DCE-Chapa-8-2022-USP-e1654723411707.jpeg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/06/DCE-Chapa-8-2022-USP-e1654723411707.jpeg?resize=660%2C330&amp;ssl=1 660w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/06/DCE-Chapa-8-2022-USP-e1654723411707.jpeg?resize=1050%2C525&amp;ssl=1 1050w" sizes="(max-width: 660px) 100vw, 660px" />		</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Por que votar para o DCE Chapa 8 “USP Pública, Gratuita e para Todos”?</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/liberdade-e-luta-usp/" title="">Juventude Comunista Internacionalista (USP) </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>08/06/2022</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					<p><a href="https://liberdadeeluta.org/eleicoes-do-dce-da-usp-por-que-votar-na-chapa-8-usp-publica-gratuita-e-para-todos/" target="_blank" rel="noopener"><img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-38452" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/05/Artigo-originalmente-publicado-em-Liberdadeeluta.org-3.png?resize=618%2C64&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="64" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/05/Artigo-originalmente-publicado-em-Liberdadeeluta.org-3.png?w=960&amp;ssl=1 960w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/05/Artigo-originalmente-publicado-em-Liberdadeeluta.org-3.png?resize=300%2C31&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/05/Artigo-originalmente-publicado-em-Liberdadeeluta.org-3.png?resize=150%2C16&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/05/Artigo-originalmente-publicado-em-Liberdadeeluta.org-3.png?resize=768%2C80&amp;ssl=1 768w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /></a>A eleição para o DCE da USP ocorre essa semana, entre os dias 6 e 9 de junho, em clima de apatia. São 9 chapas. Se por um lado isso permite apresentar ao conjunto do movimento estudantil as diversas tendências políticas existentes na universidade, demonstra também a fragmentação do movimento.</p>
<p>A eleição é profundamente burocrática e antidemocrática, traço preponderante da atual gestão e de várias das organizações que colaboram na desorganização do processo e na comissão eleitoral. Para se ter uma ideia, entre o prazo final de inscrição de chapas e a abertura das urnas houve um intervalo de uma única semana! Uma única de semana de campanha, após dois anos sem contato presencial, é o que a burocracia do movimento estudantil considera suficiente para campanha eleitoral, para que se conheça as chapas e se debata seus programas. Isso é querer impedir qualquer debate democrático.</p>
<p>Para além disso, alguns CAs convocam debates apenas com algumas chapas escolhidas, sem contar o esvaziamento dessas atividades. Sem uma divulgação prévia e organizada, ninguém fica sabendo. Parece ser essa a intenção, inclusive. A apatia do conjunto dos estudantes é compreensível quando se analisa a postura e a linha política das diversas direções das entidades estudantis. Mas não podemos nos entregar a ela, é preciso combater para mudar a situação.</p>
<p>A Liberdade e Luta impulsionou uma chapa com estudantes independentes apoiadores de nossa linha política. É a Chapa 8 “USP Pública, Gratuita e para Todos”. Ela combate por um programa revolucionário e radical, na luta por converter o DCE da USP <a href="https://liberdadeeluta.org/construir-os-sindicatos-de-estudantes/">num verdadeiro instrumento de luta dos estudantes, um sindicato estudantil</a>.</p>
<p>As atuais eleições ocorrem num momento de profunda crise econômica e política, não apenas no Brasil, mas em nível mundial. Essa crise, criada pelo próprio sistema capitalista, foi aprofundada pela pandemia do COVID e no Brasil tem consequências ainda mais graves sob a condução de o governo ultradireitista de Bolsonaro (PL) e seus cúmplices, como Doria (PSDB) e Rodrigo Garcia (PSDB).</p>
<p>A atual gestão do DCE é marcada pela paralisia. Mas isso ocorre também nas mais diversas entidades de base, nos institutos e cursos. Alguns atribuem a paralisia a uma falta de ímpeto, de iniciativa, de vontade. É certo que a vontade cumpre papel importante na luta política. Mas a própria vontade se alimenta das convicções políticas. Antes de se falar da intensidade da vontade é essencial perguntar: vontade de quê?</p>
<p>De maneira geral, há dois polos no movimento estudantil da USP. Falamos aqui, para sermos claros, do movimento estudantil que se reivindica de esquerda. Um polo, a que chamamos de reformista, entende que o governo Bolsonaro, a que consideram um governo fascista, é a razão de todo o mal e que a solução encontra-se no retorno de um governo democrático, através do qual se pode resolver os problemas da educação.</p>
<p>Aqui se pode incluir uma série de organizações políticas e chapas do processo eleitoral para o DCE. Temos nesse grupo, por exemplo, a atual gestão agora dividida entre chapa “Por todos os cantos” (Juventude do PT, UJS, Levante Popular e outros) e a “Nossa voz” (Disparada-PT); a “USP sem medo” (Afronte-PSOL e Rua-PSOL); &#8220;É tudo pra ontem&#8221; (Comuna-PSOL, Juntos-PSOL, UJC-PCB e Correnteza-UP) e a chapa “Lula Presidente” (PCO). Se a vontade parte desse tipo de concepção, em que a solução mora nas urnas e num suposto governo democrático, mesmo que tenha Alckmin como vice e Temer como apoiador, então essa vontade nunca será de mobilizar a base dos estudantes para a luta. A vontade será justamente de mantê-los como estão. Para essa convicção, basta a vontade de votar em Lula (PT).</p>
<p>Foram estes que, durante as mobilizações em 2019 estavam contra o “Fora Bolsonaro” – segundo eles e segundo o Lula, porque o governo foi eleito democraticamente – e que em 2021 esvaziaram os atos empurrando tudo para as eleições de 2022.</p>
<p>No outro polo, há aqueles que se autoproclamam os portadores da revolução. Propõe uma solução radical, denunciam aos gritos todos os reformistas e defendem que não devemos nos misturar. Contra tudo e todos, clamam pela organização “independente”, por fora de todas as organizações de massa, em que apenas estejam os verdadeiros revolucionários. Mas como não conseguem sequer acordo entre si, a unidade dos revolucionários aparece nos discursos, mas não gera sequer uma chapa em comum para o DCE. São estes os que, no processo eleitoral, chamam por uma expressão independente, revolucionária (Ex.: “Pela quebra das correntes”, impulsionada pelo MRT; chapa “Envolver” com PSTU e “Retomada” com a Socialismo ou Barbárie). Também foram eles que, junto com os reformistas, diziam em 2019 que era cedo para dizer “Fora Bolsonaro” e não foram capazes de mobilizar em 2021, deixando a USP sem uma verdadeira participação organizada nos atos.</p>
<p>A Liberdade e Luta e a Chapa 8 “USP Pública, Gratuita e para Todos” consideram que é preciso mobilizar os estudantes junto à classe trabalhadora a partir de suas demandas concretas. É essa tática, a que chamamos de Frente Única, que pode permitir ao movimento estudantil sair do estado de paralisia.</p>
<p>A Liberdade e Luta sabe que os trabalhadores e estudantes que se dispõe a levantar o olhar e buscar uma saída no horizonte político não conseguem sequer enxergar os múltiplos partidos microscópicos que lançam candidatos para mudar o mundo cada um à sua maneira. É preciso colocar a classe trabalhadora e a juventude em movimento e em seu movimento ajudá-la a tirar as conclusões políticas necessárias para sua radicalização.</p>
<p>É preciso organizar o combate a partir do que pode realmente unificar os estudantes e convencê-los a um combate por seus direitos.</p>
<h3><span style="color: #ff0000;">Por uma USP Pública, Gratuita e para Todos!</span></h3>
<p>Nossa chapa combate por uma USP <strong>Pública</strong>, diante da batalha da burguesia para privatizar toda a produção e o acesso ao conhecimento. Se, por um lado, vivemos cortes sobre cortes nos orçamentos das universidades públicas – seja nas federais ou nas estaduais – o grosso do financiamento estatal para a educação segue baseando-se na transferência de dinheiro público para o setor privado. O FIES, o PROUNI e todas as suas variantes, em vez de ampliar as universidades públicas, servem para pagar vagas cada vez mais precárias em universidades privadas, enchendo os bolsos de seus proprietários e aumentando o patrimônio de empresas multinacionais que ocupam cada vez mais o mercado.</p>
<p>Defendemos uma USP <strong>Gratuita </strong>porque avança a cada momento a sanha da burguesia por expulsar os estudantes vindos da classe trabalhadora e que não tem como arcar com esse custo.</p>
<p>Defendemos uma USP<strong> para Todos</strong>, o que só é possível com o <strong>FIM DO VESTIBULAR!</strong> Acreditamos que qualquer forma ou tentativa de democratizar o vestibular é uma ilusão vã. O vestibular é o funil construído para afastar a classe trabalhadora das poucas vagas existentes. Defendemos a ampliação massiva de vagas na USP – e no conjunto das universidades públicas –, contratação de professores em regime de dedicação integral e exclusiva, reposição do quadro de funcionários, bolsas para todos, melhorias nas estruturas da universidade. Mas nada disso resolve a questão se não forem abertos os portões da USP para a classe trabalhadora. As políticas de cotas tentam “humanizar” a pirâmide social, nós retomamos uma bandeira histórica, cada vez mais esquecida e combatida no movimento estudantil e defendemos que devemos derrubar a pirâmide e garantir o ensino superior a todos! É preciso estender todos os direitos e conquistas a todos os <em>campi</em>, seja capital ou interior!</p>
<p>Na USP, a situação é de expulsão constante da classe trabalhadora. É preciso reverter o fechamento de vagas na moradia, retomar os blocos K, L e D e obrigar a reitoria a reformar os blocos, que encontram-se em grande precariedade, sem deixar ninguém sem teto! É preciso garantir teto para todos enquanto a reforma ocorre!</p>
<p>Uma USP <strong>Pública, Gratuita e para Todos</strong>, no entanto, não é possível sem que sejam derrubadas as bases do sistema que a sustenta. A privatização, a cobrança de mensalidades, a dilapidação do patrimônio público são ferramentas de combate do capital para abocanhar cada vez mais dos recursos públicos e impedir que retornem ao povo trabalhador como forma de salário indireto. Eles lutam para que além de tudo o que lucram explorando o nosso trabalho levem também tudo o que puderem dos cofres públicos.</p>
<p>Para a USP que queremos é preciso elevar nossas reivindicações ao campo político. É preciso derrubar a Lei do Teto de Gastos, é preciso acabar com o pagamento da Dívida Pública, que sangra metade do que é arrecadado em impostos e envia direto aos bolsos dos especuladores do mercado financeiro. É preciso ir à fonte do roubo e da verdadeira corrupção.</p>
<p>A nossa luta por cada reivindicação concreta se combina com a luta pela derrubada desse governo. Nesse campo, Bolsonaro e Doria aplicam exatamente a mesma linha de exploração e ataques. Sua diferença é, no máximo na forma do discurso, quando muito. Dizemos: Fora Bolsonaro! Fora Rodrigo Garcia! Por um governo dos trabalhadores sem patrões nem generais!</p>
<p>Nesse ano toda a luta da classe trabalhadora e da juventude passa pelo processo eleitoral. A classe trabalhadora vem escolhendo a candidatura de Lula como sua ferramenta para derrotar Bolsonaro. Mesmo com a experiência anterior com os governos do PT, repletos de ataques (Reforma da Previdência, Lei antiterrorismo usada contra manifestantes, Reforma Sindical etc.), mesmo com a grande aliança com a direita, tendo Alckmin (PSB) na vice e toda a tralha, ainda assim se consolida a candidatura Lula para derrotar Bolsonaro nas urnas.</p>
<p>Sem uma candidatura própria do PSOL, a coesão em torno de Lula se consolida. A classe trabalhadora, mesmo quando a contragosto, se engaja nesse combate. Combatemos ombro a ombro com a classe trabalhadora e a juventude para derrotar Bolsonaro, inclusive nas urnas, mas explicando que as urnas não podem resolver nossos problemas.</p>
<h3><span style="color: #ff0000;">Independência financeira para a independência política!</span></h3>
<p>A paralisia é reforçada pelos vínculos de sustentação financeira. Quem paga a banda escolhe a música. As entidades estudantis são sustentadas pela renda de aluguéis de espaços da própria universidade ou mesmo por verbas diretas do orçamento da mesma. Ou seja, uma organização que deveria ser independente e cujas direções muitas vezes se arrogam o título de revolucionárias vivem do aluguel do patrimônio público!</p>
<p>A Liberdade e Luta defende a independência financeira. Sabemos que, no sistema em que vivemos, quem paga a banda é, no fim das contas, quem escolhe a música.</p>
<p>A dependência financeira cria uma situação cômoda e perigosa. Não é necessário ir aos estudantes, não é necessário mobilizar e convencer, pois mesmo sem fazer nada, a entidade existe e “funciona”. Aliás, em caso de confronto com a direção, aqueles que defendem essa dependência acabam por temer que a verba seja cortada.</p>
<p>Uma entidade sustentada pelos próprios estudantes demanda uma direção ativa, em contato cotidiano com o movimento estudantil e convencendo-o da necessidade da entidade, para que seu envolvimento resulte em eventos, campanhas de arrecadação para financiar suas atividades, sem ser refém da direção da universidade. Assim não tememos cortes porque em nada dependemos do Estado. Independência financeira para a independência política! Independência política para romper a paralisia!</p>
<h3><span style="color: #ff0000;">Fim da terceirização! Integração imediata dos terceirizados e concursos públicos para funcionários e professores!</span></h3>
<p>A precarização dos serviços está diretamente ligada ao processo de terceirização das universidades. Hoje, o número de funcionários terceirizados que trabalham permanentemente na USP, segundo o anuário da universidade, equivale a metade do número de funcionários efetivos. Se contarmos os serviços temporários, esse número sobe. Exigimos abertura imediata de concursos públicos para reposição dos aposentados, complementação e ampliação do quadro de funcionários. Mas exigimos que imediatamente será extinta a terceirização e todos os funcionários terceirizados sejam integrados imediatamente ao quadro de funcionários efetivos, com todos os direitos da categoria, de acordo com as funções!</p>
<p>Exigimos imediata contratação de professores em regime de dedicação exclusiva, repondo os aposentados e ampliando o quadro. A tática da USP de usar substitutos precariza o ensino, não permite vincular ensino e pesquisa e contribui com a queda da qualidade da educação.</p>
<h3><span style="color: #ff0000;">Fora a PM da USP!</span></h3>
<p>A presença da PM dentro da USP é uma ameaça a toda a liberdade de pensamento e expressa o pensamento dos governos e da burguesia, que entendem o conhecimento produzido e acumulado na universidade pública como uma propriedade da classe dominante, colocando seus cães de guarda para controlá-la. Contra quem a PM guarda essa suposta propriedade privada? Sabemos que a polícia serve à classe dominante, defendendo sua propriedade ante os despossuídos. A PM no campus é uma ameaça aos estudantes mais pobres, aos trabalhadores, aos negros e todos os setores oprimidos.</p>
<p>Os episódios de invasão da PM à moradia, mesmo durante a noite, com prisões, agressões e ameaças, merecem o mais absoluto repúdio do movimento estudantil.</p>
<h3><span style="color: #ff0000;">Por uma USP Pública, Gratuita e para Todos: Fora Bolsonaro já! Por um governo dos trabalhadores sem patrões nem generais!</span></h3>
<p>A crise econômica que vive o Brasil não foi inventada por Bolsonaro ou pela pandemia. Ambos a aprofundaram. Mas a crise econômica é mundial e é própria da dinâmica do capitalismo. O problema é o sistema capitalista. Lula não contará com a pujança econômica de seu primeiro mandato e já deu todos os sinais de que governará em conciliação com a burguesia, em nome da “democracia”. A democracia da burguesia não nos interessa, é apenas outro nome para a ditadura do capital. É importante que o movimento estudantil pressione a reitoria e o governo para garantir total segurança no retorno presencial das aulas, que já está sendo ameaçado por uma nova onda da Covid devido a total irresponsabilidade dos governos capitalistas e dos gestores. Diante disso também muito pouco foi feito pelas atuais direções das entidades estudantis. Todas elas, em maior ou menor grau, aderiram à farsa do “novo normal”, no qual a classe trabalhadora e a juventude continuam sendo sacrificados em prol da “retomada econômica” que, na verdade, não mostra nenhum sinal de melhora nas condições de vida da maioria da população, pelo contrário, a crise do sistema capitalista se aprofunda cada vez mais, destruindo as perspectivas dos jovens trabalhadores.</p>
<p>Aos estudantes da USP é, muitas vezes, vendida uma ilusão de que entraram num portal mágico através do qual mudarão de vida. Os estudantes não vivem num mundo a parte. Os filhos da classe trabalhadora, acima de tudo, precisam tomar a questão pela raiz.</p>
<p>A Liberdade e Luta não se coloca à parte, não pretende se isolar discutindo em polos apenas com os revolucionários. Tampouco pode aceitar a ilusão de que um governo de Lula, conciliado com a burguesia, possa dar uma resposta à situação.</p>
<p>A Liberdade e Luta sabe que lutar por uma USP Pública, Gratuita e para Todos é lutar contra o sistema capitalista, para o qual tudo deve se converter em mercadoria!</p>
<ul>
<li>Contra a cobrança de mensalidades nas universidades públicas! Educação pública, gratuita e para todos em todos os níveis!</li>
<li>Fim dos vestibulares! Vagas para todos em universidades públicas!</li>
<li>Abaixo o pagamento da Dívida Pública! Todo o investimento necessário em educação, saúde, transporte e moradia públicos, gratuitos e para todos!</li>
<li>Fim das parcerias público-privadas nas universidades! Estatização de todas as universidades privadas!</li>
<li>Permanência estudantil para todos! Bolsas de pesquisa, bolsas de auxílio, vagas nas moradias e restaurantes universitários gratuitos para todos! Retomada dos blocos K e L da moradia já!</li>
<li>Creches para todas! Pela garantia das condições de estudo e de trabalho para mães e pais! Abaixo o machismo e o patriarcado!</li>
<li>Aborto legal, público, gratuito e com segurança para todas!</li>
<li>Ser negro não é crime! Abaixo o racismo e o racialismo!</li>
<li>Abaixo a burocracia no uso de nomes sociais e mudanças de documentos! Abaixo toda discriminação e opressão contra LGBTQIA+!</li>
<li>Por mais contratações! Abaixo as demissões e o congelamento de salários!</li>
<li>Pela contratação direta, efetiva e imediata de todos os trabalhadores terceirizados, com os mesmos direitos e salários dos servidores e com estabilidade no emprego!</li>
<li>Estado laico! Abaixo a intervenção religiosa na educação, na política e nas ciências!</li>
<li>Fim da polícia militar! Fora PM da USP! Abaixo a repressão!</li>
<li>Abaixo o governo Bolsonaro! Abaixo o capitalismo! Pela revolução socialista com um governo dos trabalhadores sem patrões nem     generais!</li>
<li>Viva o socialismo internacional!</li>
</ul>
<p><strong>Vote na chapa 8 – USP Pública, Gratuita e para Todos e, mais que isso, junte-se à Liberdade e Luta e venha lutar pela revolução!</strong></p>
<p><strong><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSfMvnE9tFR7k8QCjaxXVAL_RVQo-aG_dvfxvbN7h54oYbcSkA/viewform">Entre em contato</a>!</strong></p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/por-que-votar-para-o-dce-chapa-8-usp-publica-gratuita-e-para-todos/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/por-que-votar-para-o-dce-chapa-8-usp-publica-gratuita-e-para-todos/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/por-que-votar-para-o-dce-chapa-8-usp-publica-gratuita-e-para-todos/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/por-que-votar-para-o-dce-chapa-8-usp-publica-gratuita-e-para-todos/" data-text="Por que votar para o DCE Chapa 8 “USP Pública, Gratuita e para Todos”?" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/por-que-votar-para-o-dce-chapa-8-usp-publica-gratuita-e-para-todos/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2022-06-08T18:24:59-03:00","datePublished":"2022-06-08T18:24:59-03:00","dateModified":"2022-06-09T11:15:20-03:00","headline":"Por que votar para o DCE Chapa 8 \u201cUSP P\u00fablica, Gratuita e para Todos\u201d?","name":"Por que votar para o DCE Chapa 8 \u201cUSP P\u00fablica, Gratuita e para Todos\u201d?","keywords":[],"url":"https:\/\/marxismo.org.br\/por-que-votar-para-o-dce-chapa-8-usp-publica-gratuita-e-para-todos\/","description":"A elei\u00e7\u00e3o para o DCE da USP ocorre essa semana, entre os dias 6 e 9 de junho, em clima de apatia. S\u00e3o 9 chapas. Se por um lado isso permite apresentar ao conjunto do movimento estudantil as diversas t","copyrightYear":"2022","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/por-que-votar-para-o-dce-chapa-8-usp-publica-gratuita-e-para-todos/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/por-que-votar-para-o-dce-chapa-8-usp-publica-gratuita-e-para-todos/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/por-que-votar-para-o-dce-chapa-8-usp-publica-gratuita-e-para-todos/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/por-que-votar-para-o-dce-chapa-8-usp-publica-gratuita-e-para-todos\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Juventude Comunista Internacionalista (USP)","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/liberdade-e-luta-usp\/"},"articleSection":"Juventude","articleBody":"A elei\u00e7\u00e3o para o DCE da USP ocorre essa semana, entre os dias 6 e 9 de junho, em clima de apatia. S\u00e3o 9 chapas. Se por um lado isso permite apresentar ao conjunto do movimento estudantil as diversas tend\u00eancias pol\u00edticas existentes na universidade, demonstra tamb\u00e9m a fragmenta\u00e7\u00e3o do movimento.\r\n\r\nA elei\u00e7\u00e3o \u00e9 profundamente burocr\u00e1tica e antidemocr\u00e1tica, tra\u00e7o preponderante da atual gest\u00e3o e de v\u00e1rias das organiza\u00e7\u00f5es que colaboram na desorganiza\u00e7\u00e3o do processo e na comiss\u00e3o eleitoral. Para se ter uma ideia, entre o prazo final de inscri\u00e7\u00e3o de chapas e a abertura das urnas houve um intervalo de uma \u00fanica semana! Uma \u00fanica de semana de campanha, ap\u00f3s dois anos sem contato presencial, \u00e9 o que a burocracia do movimento estudantil considera suficiente para campanha eleitoral, para que se conhe\u00e7a as chapas e se debata seus programas. Isso \u00e9 querer impedir qualquer debate democr\u00e1tico.\r\n\r\nPara al\u00e9m disso, alguns CAs convocam debates apenas com algumas chapas escolhidas, sem contar o esvaziamento dessas atividades. Sem uma divulga\u00e7\u00e3o pr\u00e9via e organizada, ningu\u00e9m fica sabendo. Parece ser essa a inten\u00e7\u00e3o, inclusive. A apatia do conjunto dos estudantes \u00e9 compreens\u00edvel quando se analisa a postura e a linha pol\u00edtica das diversas dire\u00e7\u00f5es das entidades estudantis. Mas n\u00e3o podemos nos entregar a ela, \u00e9 preciso combater para mudar a situa\u00e7\u00e3o.\r\n\r\nA Liberdade e Luta impulsionou uma chapa com estudantes independentes apoiadores de nossa linha pol\u00edtica. \u00c9 a Chapa 8 \u201cUSP P\u00fablica, Gratuita e para Todos\u201d. Ela combate por um programa revolucion\u00e1rio e radical, na luta por converter o DCE da USP num verdadeiro instrumento de luta dos estudantes, um sindicato estudantil.\r\n\r\nAs atuais elei\u00e7\u00f5es ocorrem num momento de profunda crise econ\u00f4mica e pol\u00edtica, n\u00e3o apenas no Brasil, mas em n\u00edvel mundial. Essa crise, criada pelo pr\u00f3prio sistema capitalista, foi aprofundada pela pandemia do COVID e no Brasil tem consequ\u00eancias ainda mais graves sob a condu\u00e7\u00e3o de o governo ultradireitista de Bolsonaro (PL) e seus c\u00famplices, como Doria (PSDB) e Rodrigo Garcia (PSDB).\r\n\r\nA atual gest\u00e3o do DCE \u00e9 marcada pela paralisia. Mas isso ocorre tamb\u00e9m nas mais diversas entidades de base, nos institutos e cursos. Alguns atribuem a paralisia a uma falta de \u00edmpeto, de iniciativa, de vontade. \u00c9 certo que a vontade cumpre papel importante na luta pol\u00edtica. Mas a pr\u00f3pria vontade se alimenta das convic\u00e7\u00f5es pol\u00edticas. Antes de se falar da intensidade da vontade \u00e9 essencial perguntar: vontade de qu\u00ea?\r\n\r\nDe maneira geral, h\u00e1 dois polos no movimento estudantil da USP. Falamos aqui, para sermos claros, do movimento estudantil que se reivindica de esquerda. Um polo, a que chamamos de reformista, entende que o governo Bolsonaro, a que consideram um governo fascista, \u00e9 a raz\u00e3o de todo o mal e que a solu\u00e7\u00e3o encontra-se no retorno de um governo democr\u00e1tico, atrav\u00e9s do qual se pode resolver os problemas da educa\u00e7\u00e3o.\r\n\r\nAqui se pode incluir uma s\u00e9rie de organiza\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e chapas do processo eleitoral para o DCE. Temos nesse grupo, por exemplo, a atual gest\u00e3o agora dividida entre chapa \u201cPor todos os cantos\u201d (Juventude do PT, UJS, Levante Popular e outros) e a \u201cNossa voz\u201d (Disparada-PT); a \u201cUSP sem medo\u201d (Afronte-PSOL e Rua-PSOL); \"\u00c9 tudo pra ontem\" (Comuna-PSOL, Juntos-PSOL, UJC-PCB e Correnteza-UP) e a chapa \u201cLula Presidente\u201d (PCO). Se a vontade parte desse tipo de concep\u00e7\u00e3o, em que a solu\u00e7\u00e3o mora nas urnas e num suposto governo democr\u00e1tico, mesmo que tenha Alckmin como vice e Temer como apoiador, ent\u00e3o essa vontade nunca ser\u00e1 de mobilizar a base dos estudantes para a luta. A vontade ser\u00e1 justamente de mant\u00ea-los como est\u00e3o. Para essa convic\u00e7\u00e3o, basta a vontade de votar em Lula (PT).\r\n\r\nForam estes que, durante as mobiliza\u00e7\u00f5es em 2019 estavam contra o \u201cFora Bolsonaro\u201d \u2013 segundo eles e segundo o Lula, porque o governo foi eleito democraticamente \u2013 e que em 2021 esvaziaram os atos empurrando tudo para as elei\u00e7\u00f5es de 2022.\r\n\r\nNo outro polo, h\u00e1 aqueles que se autoproclamam os portadores da revolu\u00e7\u00e3o. Prop\u00f5e uma solu\u00e7\u00e3o radical, denunciam aos gritos todos os reformistas e defendem que n\u00e3o devemos nos misturar. Contra tudo e todos, clamam pela organiza\u00e7\u00e3o \u201cindependente\u201d, por fora de todas as organiza\u00e7\u00f5es de massa, em que apenas estejam os verdadeiros revolucion\u00e1rios. Mas como n\u00e3o conseguem sequer acordo entre si, a unidade dos revolucion\u00e1rios aparece nos discursos, mas n\u00e3o gera sequer uma chapa em comum para o DCE. S\u00e3o estes os que, no processo eleitoral, chamam por uma express\u00e3o independente, revolucion\u00e1ria (Ex.: \u201cPela quebra das correntes\u201d, impulsionada pelo MRT; chapa \u201cEnvolver\u201d com PSTU e \u201cRetomada\u201d com a Socialismo ou Barb\u00e1rie). Tamb\u00e9m foram eles que, junto com os reformistas, diziam em 2019 que era cedo para dizer \u201cFora Bolsonaro\u201d e n\u00e3o foram capazes de mobilizar em 2021, deixando a USP sem uma verdadeira participa\u00e7\u00e3o organizada nos atos.\r\n\r\nA Liberdade e Luta e a Chapa 8 \u201cUSP P\u00fablica, Gratuita e para Todos\u201d consideram que \u00e9 preciso mobilizar os estudantes junto \u00e0 classe trabalhadora a partir de suas demandas concretas. \u00c9 essa t\u00e1tica, a que chamamos de Frente \u00danica, que pode permitir ao movimento estudantil sair do estado de paralisia.\r\n\r\nA Liberdade e Luta sabe que os trabalhadores e estudantes que se disp\u00f5e a levantar o olhar e buscar uma sa\u00edda no horizonte pol\u00edtico n\u00e3o conseguem sequer enxergar os m\u00faltiplos partidos microsc\u00f3picos que lan\u00e7am candidatos para mudar o mundo cada um \u00e0 sua maneira. \u00c9 preciso colocar a classe trabalhadora e a juventude em movimento e em seu movimento ajud\u00e1-la a tirar as conclus\u00f5es pol\u00edticas necess\u00e1rias para sua radicaliza\u00e7\u00e3o.\r\n\r\n\u00c9 preciso organizar o combate a partir do que pode realmente unificar os estudantes e convenc\u00ea-los a um combate por seus direitos.\r\nPor uma USP P\u00fablica, Gratuita e para Todos!\r\nNossa chapa combate por uma USP P\u00fablica, diante da batalha da burguesia para privatizar toda a produ\u00e7\u00e3o e o acesso ao conhecimento. Se, por um lado, vivemos cortes sobre cortes nos or\u00e7amentos das universidades p\u00fablicas \u2013 seja nas federais ou nas estaduais \u2013 o grosso do financiamento estatal para a educa\u00e7\u00e3o segue baseando-se na transfer\u00eancia de dinheiro p\u00fablico para o setor privado. O FIES, o PROUNI e todas as suas variantes, em vez de ampliar as universidades p\u00fablicas, servem para pagar vagas cada vez mais prec\u00e1rias em universidades privadas, enchendo os bolsos de seus propriet\u00e1rios e aumentando o patrim\u00f4nio de empresas multinacionais que ocupam cada vez mais o mercado.\r\n\r\nDefendemos uma USP Gratuita porque avan\u00e7a a cada momento a sanha da burguesia por expulsar os estudantes vindos da classe trabalhadora e que n\u00e3o tem como arcar com esse custo.\r\n\r\nDefendemos uma USP para Todos, o que s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel com o FIM DO VESTIBULAR! Acreditamos que qualquer forma ou tentativa de democratizar o vestibular \u00e9 uma ilus\u00e3o v\u00e3. O vestibular \u00e9 o funil constru\u00eddo para afastar a classe trabalhadora das poucas vagas existentes. Defendemos a amplia\u00e7\u00e3o massiva de vagas na USP \u2013 e no conjunto das universidades p\u00fablicas \u2013, contrata\u00e7\u00e3o de professores em regime de dedica\u00e7\u00e3o integral e exclusiva, reposi\u00e7\u00e3o do quadro de funcion\u00e1rios, bolsas para todos, melhorias nas estruturas da universidade. Mas nada disso resolve a quest\u00e3o se n\u00e3o forem abertos os port\u00f5es da USP para a classe trabalhadora. As pol\u00edticas de cotas tentam \u201chumanizar\u201d a pir\u00e2mide social, n\u00f3s retomamos uma bandeira hist\u00f3rica, cada vez mais esquecida e combatida no movimento estudantil e defendemos que devemos derrubar a pir\u00e2mide e garantir o ensino superior a todos! \u00c9 preciso estender todos os direitos e conquistas a todos os campi, seja capital ou interior!\r\n\r\nNa USP, a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 de expuls\u00e3o constante da classe trabalhadora. \u00c9 preciso reverter o fechamento de vagas na moradia, retomar os blocos K, L e D e obrigar a reitoria a reformar os blocos, que encontram-se em grande precariedade, sem deixar ningu\u00e9m sem teto! \u00c9 preciso garantir teto para todos enquanto a reforma ocorre!\r\n\r\nUma USP P\u00fablica, Gratuita e para Todos, no entanto, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel sem que sejam derrubadas as bases do sistema que a sustenta. A privatiza\u00e7\u00e3o, a cobran\u00e7a de mensalidades, a dilapida\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio p\u00fablico s\u00e3o ferramentas de combate do capital para abocanhar cada vez mais dos recursos p\u00fablicos e impedir que retornem ao povo trabalhador como forma de sal\u00e1rio indireto. Eles lutam para que al\u00e9m de tudo o que lucram explorando o nosso trabalho levem tamb\u00e9m tudo o que puderem dos cofres p\u00fablicos.\r\n\r\nPara a USP que queremos \u00e9 preciso elevar nossas reivindica\u00e7\u00f5es ao campo pol\u00edtico. \u00c9 preciso derrubar a Lei do Teto de Gastos, \u00e9 preciso acabar com o pagamento da D\u00edvida P\u00fablica, que sangra metade do que \u00e9 arrecadado em impostos e envia direto aos bolsos dos especuladores do mercado financeiro. \u00c9 preciso ir \u00e0 fonte do roubo e da verdadeira corrup\u00e7\u00e3o.\r\n\r\nA nossa luta por cada reivindica\u00e7\u00e3o concreta se combina com a luta pela derrubada desse governo. Nesse campo, Bolsonaro e Doria aplicam exatamente a mesma linha de explora\u00e7\u00e3o e ataques. Sua diferen\u00e7a \u00e9, no m\u00e1ximo na forma do discurso, quando muito. Dizemos: Fora Bolsonaro! Fora Rodrigo Garcia! Por um governo dos trabalhadores sem patr\u00f5es nem generais!\r\n\r\nNesse ano toda a luta da classe trabalhadora e da juventude passa pelo processo eleitoral. A classe trabalhadora vem escolhendo a candidatura de Lula como sua ferramenta para derrotar Bolsonaro. Mesmo com a experi\u00eancia anterior com os governos do PT, repletos de ataques (Reforma da Previd\u00eancia, Lei antiterrorismo usada contra manifestantes, Reforma Sindical etc.), mesmo com a grande alian\u00e7a com a direita, tendo Alckmin (PSB) na vice e toda a tralha, ainda assim se consolida a candidatura Lula para derrotar Bolsonaro nas urnas.\r\n\r\nSem uma candidatura pr\u00f3pria do PSOL, a coes\u00e3o em torno de Lula se consolida. A classe trabalhadora, mesmo quando a contragosto, se engaja nesse combate. Combatemos ombro a ombro com a classe trabalhadora e a juventude para derrotar Bolsonaro, inclusive nas urnas, mas explicando que as urnas n\u00e3o podem resolver nossos problemas.\r\nIndepend\u00eancia financeira para a independ\u00eancia pol\u00edtica!\r\nA paralisia \u00e9 refor\u00e7ada pelos v\u00ednculos de sustenta\u00e7\u00e3o financeira. Quem paga a banda escolhe a m\u00fasica. As entidades estudantis s\u00e3o sustentadas pela renda de alugu\u00e9is de espa\u00e7os da pr\u00f3pria universidade ou mesmo por verbas diretas do or\u00e7amento da mesma. Ou seja, uma organiza\u00e7\u00e3o que deveria ser independente e cujas dire\u00e7\u00f5es muitas vezes se arrogam o t\u00edtulo de revolucion\u00e1rias vivem do aluguel do patrim\u00f4nio p\u00fablico!\r\n\r\nA Liberdade e Luta defende a independ\u00eancia financeira. Sabemos que, no sistema em que vivemos, quem paga a banda \u00e9, no fim das contas, quem escolhe a m\u00fasica.\r\n\r\nA depend\u00eancia financeira cria uma situa\u00e7\u00e3o c\u00f4moda e perigosa. N\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio ir aos estudantes, n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio mobilizar e convencer, pois mesmo sem fazer nada, a entidade existe e \u201cfunciona\u201d. Ali\u00e1s, em caso de confronto com a dire\u00e7\u00e3o, aqueles que defendem essa depend\u00eancia acabam por temer que a verba seja cortada.\r\n\r\nUma entidade sustentada pelos pr\u00f3prios estudantes demanda uma dire\u00e7\u00e3o ativa, em contato cotidiano com o movimento estudantil e convencendo-o da necessidade da entidade, para que seu envolvimento resulte em eventos, campanhas de arrecada\u00e7\u00e3o para financiar suas atividades, sem ser ref\u00e9m da dire\u00e7\u00e3o da universidade. Assim n\u00e3o tememos cortes porque em nada dependemos do Estado. Independ\u00eancia financeira para a independ\u00eancia pol\u00edtica! Independ\u00eancia pol\u00edtica para romper a paralisia!\r\nFim da terceiriza\u00e7\u00e3o! Integra\u00e7\u00e3o imediata dos terceirizados e concursos p\u00fablicos para funcion\u00e1rios e professores!\r\nA precariza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os est\u00e1 diretamente ligada ao processo de terceiriza\u00e7\u00e3o das universidades. Hoje, o n\u00famero de funcion\u00e1rios terceirizados que trabalham permanentemente na USP, segundo o anu\u00e1rio da universidade, equivale a metade do n\u00famero de funcion\u00e1rios efetivos. Se contarmos os servi\u00e7os tempor\u00e1rios, esse n\u00famero sobe. Exigimos abertura imediata de concursos p\u00fablicos para reposi\u00e7\u00e3o dos aposentados, complementa\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o do quadro de funcion\u00e1rios. Mas exigimos que imediatamente ser\u00e1 extinta a terceiriza\u00e7\u00e3o e todos os funcion\u00e1rios terceirizados sejam integrados imediatamente ao quadro de funcion\u00e1rios efetivos, com todos os direitos da categoria, de acordo com as fun\u00e7\u00f5es!\r\n\r\nExigimos imediata contrata\u00e7\u00e3o de professores em regime de dedica\u00e7\u00e3o exclusiva, repondo os aposentados e ampliando o quadro. A t\u00e1tica da USP de usar substitutos precariza o ensino, n\u00e3o permite vincular ensino e pesquisa e contribui com a queda da qualidade da educa\u00e7\u00e3o.\r\nFora a PM da USP!\r\nA presen\u00e7a da PM dentro da USP \u00e9 uma amea\u00e7a a toda a liberdade de pensamento e expressa o pensamento dos governos e da burguesia, que entendem o conhecimento produzido e acumulado na universidade p\u00fablica como uma propriedade da classe dominante, colocando seus c\u00e3es de guarda para control\u00e1-la. Contra quem a PM guarda essa suposta propriedade privada? Sabemos que a pol\u00edcia serve \u00e0 classe dominante, defendendo sua propriedade ante os despossu\u00eddos. A PM no campus \u00e9 uma amea\u00e7a aos estudantes mais pobres, aos trabalhadores, aos negros e todos os setores oprimidos.\r\n\r\nOs epis\u00f3dios de invas\u00e3o da PM \u00e0 moradia, mesmo durante a noite, com pris\u00f5es, agress\u00f5es e amea\u00e7as, merecem o mais absoluto rep\u00fadio do movimento estudantil.\r\nPor uma USP P\u00fablica, Gratuita e para Todos: Fora Bolsonaro j\u00e1! Por um governo dos trabalhadores sem patr\u00f5es nem generais!\r\nA crise econ\u00f4mica que vive o Brasil n\u00e3o foi inventada por Bolsonaro ou pela pandemia. Ambos a aprofundaram. Mas a crise econ\u00f4mica \u00e9 mundial e \u00e9 pr\u00f3pria da din\u00e2mica do capitalismo. O problema \u00e9 o sistema capitalista. Lula n\u00e3o contar\u00e1 com a pujan\u00e7a econ\u00f4mica de seu primeiro mandato e j\u00e1 deu todos os sinais de que governar\u00e1 em concilia\u00e7\u00e3o com a burguesia, em nome da \u201cdemocracia\u201d. A democracia da burguesia n\u00e3o nos interessa, \u00e9 apenas outro nome para a ditadura do capital. \u00c9 importante que o movimento estudantil pressione a reitoria e o governo para garantir total seguran\u00e7a no retorno presencial das aulas, que j\u00e1 est\u00e1 sendo amea\u00e7ado por uma nova onda da Covid devido a total irresponsabilidade dos governos capitalistas e dos gestores. Diante disso tamb\u00e9m muito pouco foi feito pelas atuais dire\u00e7\u00f5es das entidades estudantis. Todas elas, em maior ou menor grau, aderiram \u00e0 farsa do \u201cnovo normal\u201d, no qual a classe trabalhadora e a juventude continuam sendo sacrificados em prol da \u201cretomada econ\u00f4mica\u201d que, na verdade, n\u00e3o mostra nenhum sinal de melhora nas condi\u00e7\u00f5es de vida da maioria da popula\u00e7\u00e3o, pelo contr\u00e1rio, a crise do sistema capitalista se aprofunda cada vez mais, destruindo as perspectivas dos jovens trabalhadores.\r\n\r\nAos estudantes da USP \u00e9, muitas vezes, vendida uma ilus\u00e3o de que entraram num portal m\u00e1gico atrav\u00e9s do qual mudar\u00e3o de vida. Os estudantes n\u00e3o vivem num mundo a parte. Os filhos da classe trabalhadora, acima de tudo, precisam tomar a quest\u00e3o pela raiz.\r\n\r\nA Liberdade e Luta n\u00e3o se coloca \u00e0 parte, n\u00e3o pretende se isolar discutindo em polos apenas com os revolucion\u00e1rios. Tampouco pode aceitar a ilus\u00e3o de que um governo de Lula, conciliado com a burguesia, possa dar uma resposta \u00e0 situa\u00e7\u00e3o.\r\n\r\nA Liberdade e Luta sabe que lutar por uma USP P\u00fablica, Gratuita e para Todos \u00e9 lutar contra o sistema capitalista, para o qual tudo deve se converter em mercadoria!\r\n\r\n \tContra a cobran\u00e7a de mensalidades nas universidades p\u00fablicas! Educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica, gratuita e para todos em todos os n\u00edveis!\r\n \tFim dos vestibulares! Vagas para todos em universidades p\u00fablicas!\r\n \tAbaixo o pagamento da D\u00edvida P\u00fablica! Todo o investimento necess\u00e1rio em educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, transporte e moradia p\u00fablicos, gratuitos e para todos!\r\n \tFim das parcerias p\u00fablico-privadas nas universidades! Estatiza\u00e7\u00e3o de todas as universidades privadas!\r\n \tPerman\u00eancia estudantil para todos! Bolsas de pesquisa, bolsas de aux\u00edlio, vagas nas moradias e restaurantes universit\u00e1rios gratuitos para todos! Retomada dos blocos K e L da moradia j\u00e1!\r\n \tCreches para todas! Pela garantia das condi\u00e7\u00f5es de estudo e de trabalho para m\u00e3es e pais! Abaixo o machismo e o patriarcado!\r\n \tAborto legal, p\u00fablico, gratuito e com seguran\u00e7a para todas!\r\n \tSer negro n\u00e3o \u00e9 crime! Abaixo o racismo e o racialismo!\r\n \tAbaixo a burocracia no uso de nomes sociais e mudan\u00e7as de documentos! Abaixo toda discrimina\u00e7\u00e3o e opress\u00e3o contra LGBTQIA+!\r\n \tPor mais contrata\u00e7\u00f5es! Abaixo as demiss\u00f5es e o congelamento de sal\u00e1rios!\r\n \tPela contrata\u00e7\u00e3o direta, efetiva e imediata de todos os trabalhadores terceirizados, com os mesmos direitos e sal\u00e1rios dos servidores e com estabilidade no emprego!\r\n \tEstado laico! Abaixo a interven\u00e7\u00e3o religiosa na educa\u00e7\u00e3o, na pol\u00edtica e nas ci\u00eancias!\r\n \tFim da pol\u00edcia militar! Fora PM da USP! Abaixo a repress\u00e3o!\r\n \tAbaixo o governo Bolsonaro! Abaixo o capitalismo! Pela revolu\u00e7\u00e3o socialista com um governo dos trabalhadores sem patr\u00f5es nem \u00a0\u00a0\u00a0 generais!\r\n \tViva o socialismo internacional!\r\n\r\nVote na chapa 8 \u2013 USP P\u00fablica, Gratuita e para Todos e, mais que isso, junte-se \u00e0 Liberdade e Luta e venha lutar pela revolu\u00e7\u00e3o!\r\n\r\nEntre em contato!","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2022\/06\/DCE-Chapa-8-2022-USP-e1654723411707.jpeg?fit=1184%2C636&ssl=1","width":1184,"height":636}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"44473\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "44473" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/por-que-votar-para-o-dce-chapa-8-usp-publica-gratuita-e-para-todos/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:54 GMT -->
</html>