<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/plataforma-marxista-para-o-sindicalismo-brasileiro-formulada-em-seminario/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:08 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Plataforma marxista para o sindicalismo brasileiro formulada em seminário &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/15231" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/plataforma-marxista-para-o-sindicalismo-brasileiro-formulada-em-seminario/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fplataforma-marxista-para-o-sindicalismo-brasileiro-formulada-em-seminario%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fplataforma-marxista-para-o-sindicalismo-brasileiro-formulada-em-seminario%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Plataforma marxista para o sindicalismo brasileiro formulada em seminário" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/plataforma-marxista-para-o-sindicalismo-brasileiro-formulada-em-seminario/" />
<meta property="og:description" content="Relato sobre o último dia do Seminário Liberdade e Independência Sindical da EM “A teoria sem a prática de nada vale, a prática sem a teoria é cega.” Lênin No último dia do Seminário Liberdade e In…" />
<meta property="article:published_time" content="2017-12-06T17:22:37+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2017-12-06T17:22:37+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/12/Seminariosindical.jpg?fit=1200%2C800&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1200" />
<meta property="og:image:height" content="800" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Plataforma marxista para o sindicalismo brasileiro formulada em seminário" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/12/Seminariosindical.jpg?fit=1200%2C800&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-15231 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-15231 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-brasil category-congressos-conferencias tag-226 tag-3971 tag-3975 tag-3974 tag-3185 tag-adolf-hitler tag-benito-mussolini tag-burocratizacao tag-carta-del-lavoro tag-carta-do-trabalho tag-clt-consolidacao-das-leis-trabalhistas tag-congresso-nacional tag-csp-conlutas tag-ctb tag-cut-central-unica-dos-trabalhadores tag-ditadura-militar tag-esquerda-marxista tag-estado-corporativo tag-getulio-vargas tag-igreja-catolica tag-movimento-sindical tag-ncst tag-novo-sindicalismo tag-o-quarto-estado tag-papa-leao-xiii tag-papa-pio-xi tag-pelegos tag-quadragesimo-anno tag-renun-novarum tag-revolucao-francesa tag-revolucao-russa tag-sao-tomas-de-aquino tag-sindicatos-independentes tag-sindicatos-livres tag-sinsej tag-uni tag-vaticano" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/12/Seminariosindical.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/12/Seminariosindical.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1 660w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/12/Seminariosindical.jpg?resize=1050%2C525&amp;ssl=1 1050w" sizes="(max-width: 660px) 100vw, 660px" />		</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Plataforma marxista para o sindicalismo brasileiro formulada em seminário</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/francine-hellmann/" title="">Francine Hellmann </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>06/12/2017</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					<h3 style="text-align: center;"><strong><em>Relato sobre o último dia do Seminário Liberdade e Independência Sindical da EM </em></strong></h3>
<blockquote><p><em>“A teoria sem a prática de nada vale, a prática sem a teoria é cega.” Lênin</em></p></blockquote>
<p>No último dia do Seminário Liberdade e Independência Sindical da Esquerda Marxista, que aconteceu de 24 e 26 de novembro de 2017, em Joinville, Santa Catarina, definiram-se linhas de ação a partir dos debates realizados ao longo desta histórica atividade.</p>
<p>Nos dois dias anteriores, os presentes puderam estudar profundamente as origens e o desenvolvimento do fascismo e de seus sindicatos na Itália, que inspiraram a estrutura sindical CLT Varguista no Brasil. Até os dias de hoje, a forma de organização e financiamento das entidades da classe trabalhadora imposta por Getúlio atrela o movimento sindical ao Estado, adapta, corrompe, força a conciliação entre as classes e desvia os dirigentes da luta pela emancipação dos trabalhadores.<span id="more-15231"></span></p>
[table id=8 /]
<p>Com a realização deste seminário, a EM busca aprofundar seu trabalho de destaque no movimento operário do Brasil, tornando-se referência na defesa de uma estrutura sindical livre, totalmente desatrelada do Estado e conectada com a base, sem qualquer financiamento estatal ou cobrança compulsória aos trabalhadores, independente dos patrões e dos governos. Da mesma forma, busca ser conhecida pela bandeira de unidade dos trabalhadores, lutando pelo reagrupamento do conjunto do movimento sindical em uma única grande central.</p>
<p>Ao fim de três dias de debate, toda a militância e contatos da EM seguem aprofundando o conhecimento sobre o tema e preparando-se para a realização de um “Encontro Nacional de Trabalhadores em Oposição à Estrutura Sindical – Por Liberdade e Independência Sindical”.</p>
<div id='gallery-1' class='gallery galleryid-15231 gallery-columns-3 gallery-size-large'><figure class='gallery-item'>
			<div class='gallery-icon landscape'>
				<a href='https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Aline-Seitenfus-3.jpg?ssl=1'><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="413" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Aline-Seitenfus-3.jpg?fit=618%2C413&amp;ssl=1" class="attachment-large size-large" alt="" aria-describedby="gallery-1-15094" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Aline-Seitenfus-3.jpg?w=1200&amp;ssl=1 1200w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Aline-Seitenfus-3.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Aline-Seitenfus-3.jpg?resize=300%2C201&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Aline-Seitenfus-3.jpg?resize=768%2C513&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Aline-Seitenfus-3.jpg?resize=1024%2C684&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Aline-Seitenfus-3.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" /></a>
			</div>
				<figcaption class='wp-caption-text gallery-caption' id='gallery-1-15094'>
				Foto: Aline Seitenfus
				</figcaption></figure><figure class='gallery-item'>
			<div class='gallery-icon landscape'>
				<a href='https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Aline-Seitenfus-2.jpg?ssl=1'><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="413" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Aline-Seitenfus-2.jpg?fit=618%2C413&amp;ssl=1" class="attachment-large size-large" alt="" aria-describedby="gallery-1-15093" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Aline-Seitenfus-2.jpg?w=1200&amp;ssl=1 1200w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Aline-Seitenfus-2.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Aline-Seitenfus-2.jpg?resize=300%2C201&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Aline-Seitenfus-2.jpg?resize=768%2C513&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Aline-Seitenfus-2.jpg?resize=1024%2C684&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Aline-Seitenfus-2.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" /></a>
			</div>
				<figcaption class='wp-caption-text gallery-caption' id='gallery-1-15093'>
				Foto: Aline Seitenfus
				</figcaption></figure><figure class='gallery-item'>
			<div class='gallery-icon landscape'>
				<a href='https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Aline-Seitenfus-1.jpg?ssl=1'><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="413" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Aline-Seitenfus-1.jpg?fit=618%2C413&amp;ssl=1" class="attachment-large size-large" alt="" aria-describedby="gallery-1-15092" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Aline-Seitenfus-1.jpg?w=1200&amp;ssl=1 1200w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Aline-Seitenfus-1.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Aline-Seitenfus-1.jpg?resize=300%2C201&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Aline-Seitenfus-1.jpg?resize=768%2C513&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Aline-Seitenfus-1.jpg?resize=1024%2C684&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Aline-Seitenfus-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" /></a>
			</div>
				<figcaption class='wp-caption-text gallery-caption' id='gallery-1-15092'>
				Foto: Aline Seitenfus
				</figcaption></figure><figure class='gallery-item'>
			<div class='gallery-icon landscape'>
				<a href='https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-14.jpg?ssl=1'><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="412" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-14.jpg?fit=618%2C412&amp;ssl=1" class="attachment-large size-large" alt="" aria-describedby="gallery-1-15091" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-14.jpg?w=1200&amp;ssl=1 1200w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-14.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-14.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-14.jpg?resize=768%2C512&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-14.jpg?resize=1024%2C683&amp;ssl=1 1024w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" /></a>
			</div>
				<figcaption class='wp-caption-text gallery-caption' id='gallery-1-15091'>
				Foto: Henrique de Macedo
				</figcaption></figure><figure class='gallery-item'>
			<div class='gallery-icon landscape'>
				<a href='https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-13.jpg?ssl=1'><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="412" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-13.jpg?fit=618%2C412&amp;ssl=1" class="attachment-large size-large" alt="" aria-describedby="gallery-1-15090" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-13.jpg?w=1200&amp;ssl=1 1200w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-13.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-13.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-13.jpg?resize=768%2C512&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-13.jpg?resize=1024%2C683&amp;ssl=1 1024w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" /></a>
			</div>
				<figcaption class='wp-caption-text gallery-caption' id='gallery-1-15090'>
				Foto: Henrique de Macedo
				</figcaption></figure><figure class='gallery-item'>
			<div class='gallery-icon landscape'>
				<a href='https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-12.jpg?ssl=1'><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="412" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-12.jpg?fit=618%2C412&amp;ssl=1" class="attachment-large size-large" alt="" aria-describedby="gallery-1-15089" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-12.jpg?w=1200&amp;ssl=1 1200w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-12.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-12.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-12.jpg?resize=768%2C512&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-12.jpg?resize=1024%2C683&amp;ssl=1 1024w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" /></a>
			</div>
				<figcaption class='wp-caption-text gallery-caption' id='gallery-1-15089'>
				Foto: Henrique de Macedo
				</figcaption></figure><figure class='gallery-item'>
			<div class='gallery-icon landscape'>
				<a href='https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-11.jpg?ssl=1'><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="412" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-11.jpg?fit=618%2C412&amp;ssl=1" class="attachment-large size-large" alt="" aria-describedby="gallery-1-15088" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-11.jpg?w=1200&amp;ssl=1 1200w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-11.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-11.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-11.jpg?resize=768%2C512&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-11.jpg?resize=1024%2C683&amp;ssl=1 1024w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" /></a>
			</div>
				<figcaption class='wp-caption-text gallery-caption' id='gallery-1-15088'>
				Foto: Henrique de Macedo
				</figcaption></figure><figure class='gallery-item'>
			<div class='gallery-icon landscape'>
				<a href='https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-10.jpg?ssl=1'><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="412" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-10.jpg?fit=618%2C412&amp;ssl=1" class="attachment-large size-large" alt="" aria-describedby="gallery-1-15087" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-10.jpg?w=1200&amp;ssl=1 1200w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-10.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-10.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-10.jpg?resize=768%2C512&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-10.jpg?resize=1024%2C683&amp;ssl=1 1024w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" /></a>
			</div>
				<figcaption class='wp-caption-text gallery-caption' id='gallery-1-15087'>
				Foto: Henrique de Macedo
				</figcaption></figure><figure class='gallery-item'>
			<div class='gallery-icon landscape'>
				<a href='https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-9.jpg?ssl=1'><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="412" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-9.jpg?fit=618%2C412&amp;ssl=1" class="attachment-large size-large" alt="" aria-describedby="gallery-1-15086" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-9.jpg?w=1200&amp;ssl=1 1200w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-9.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-9.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-9.jpg?resize=768%2C512&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-9.jpg?resize=1024%2C683&amp;ssl=1 1024w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" /></a>
			</div>
				<figcaption class='wp-caption-text gallery-caption' id='gallery-1-15086'>
				Foto: Henrique de Macedo
				</figcaption></figure><figure class='gallery-item'>
			<div class='gallery-icon landscape'>
				<a href='https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-8.jpg?ssl=1'><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="412" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-8.jpg?fit=618%2C412&amp;ssl=1" class="attachment-large size-large" alt="" aria-describedby="gallery-1-15085" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-8.jpg?w=1200&amp;ssl=1 1200w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-8.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-8.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-8.jpg?resize=768%2C512&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-8.jpg?resize=1024%2C683&amp;ssl=1 1024w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" /></a>
			</div>
				<figcaption class='wp-caption-text gallery-caption' id='gallery-1-15085'>
				Foto: Henrique de Macedo
				</figcaption></figure><figure class='gallery-item'>
			<div class='gallery-icon landscape'>
				<a href='https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-7.jpg?ssl=1'><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="412" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-7.jpg?fit=618%2C412&amp;ssl=1" class="attachment-large size-large" alt="" aria-describedby="gallery-1-15084" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-7.jpg?w=1200&amp;ssl=1 1200w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-7.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-7.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-7.jpg?resize=768%2C512&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-7.jpg?resize=1024%2C683&amp;ssl=1 1024w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" /></a>
			</div>
				<figcaption class='wp-caption-text gallery-caption' id='gallery-1-15084'>
				Foto: Henrique de Macedo
				</figcaption></figure><figure class='gallery-item'>
			<div class='gallery-icon landscape'>
				<a href='https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-6.jpg?ssl=1'><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="412" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-6.jpg?fit=618%2C412&amp;ssl=1" class="attachment-large size-large" alt="" aria-describedby="gallery-1-15083" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-6.jpg?w=1200&amp;ssl=1 1200w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-6.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-6.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-6.jpg?resize=768%2C512&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-6.jpg?resize=1024%2C683&amp;ssl=1 1024w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" /></a>
			</div>
				<figcaption class='wp-caption-text gallery-caption' id='gallery-1-15083'>
				Foto: Henrique de Macedo
				</figcaption></figure><figure class='gallery-item'>
			<div class='gallery-icon landscape'>
				<a href='https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-5.jpg?ssl=1'><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="412" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-5.jpg?fit=618%2C412&amp;ssl=1" class="attachment-large size-large" alt="" aria-describedby="gallery-1-15082" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-5.jpg?w=1200&amp;ssl=1 1200w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-5.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-5.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-5.jpg?resize=768%2C512&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-5.jpg?resize=1024%2C683&amp;ssl=1 1024w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" /></a>
			</div>
				<figcaption class='wp-caption-text gallery-caption' id='gallery-1-15082'>
				Foto: Henrique de Macedo
				</figcaption></figure><figure class='gallery-item'>
			<div class='gallery-icon landscape'>
				<a href='https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-4.jpg?ssl=1'><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="412" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-4.jpg?fit=618%2C412&amp;ssl=1" class="attachment-large size-large" alt="" aria-describedby="gallery-1-15098" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-4.jpg?w=1200&amp;ssl=1 1200w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-4.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-4.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-4.jpg?resize=768%2C512&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-4.jpg?resize=1024%2C683&amp;ssl=1 1024w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" /></a>
			</div>
				<figcaption class='wp-caption-text gallery-caption' id='gallery-1-15098'>
				Foto: Henrique de Macedo
				</figcaption></figure><figure class='gallery-item'>
			<div class='gallery-icon landscape'>
				<a href='https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-3.jpg?ssl=1'><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="412" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-3.jpg?fit=618%2C412&amp;ssl=1" class="attachment-large size-large" alt="" aria-describedby="gallery-1-15097" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-3.jpg?w=1200&amp;ssl=1 1200w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-3.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-3.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-3.jpg?resize=768%2C512&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-3.jpg?resize=1024%2C683&amp;ssl=1 1024w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" /></a>
			</div>
				<figcaption class='wp-caption-text gallery-caption' id='gallery-1-15097'>
				Foto: Henrique de Macedo
				</figcaption></figure><figure class='gallery-item'>
			<div class='gallery-icon landscape'>
				<a href='https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-2.jpg?ssl=1'><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="412" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-2.jpg?fit=618%2C412&amp;ssl=1" class="attachment-large size-large" alt="" aria-describedby="gallery-1-15096" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-2.jpg?w=1200&amp;ssl=1 1200w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-2.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-2.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-2.jpg?resize=768%2C512&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-2.jpg?resize=1024%2C683&amp;ssl=1 1024w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" /></a>
			</div>
				<figcaption class='wp-caption-text gallery-caption' id='gallery-1-15096'>
				Foto: Henrique de Macedo
				</figcaption></figure><figure class='gallery-item'>
			<div class='gallery-icon landscape'>
				<a href='https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-1.jpg?ssl=1'><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="412" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-1.jpg?fit=618%2C412&amp;ssl=1" class="attachment-large size-large" alt="" aria-describedby="gallery-1-15095" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-1.jpg?w=1200&amp;ssl=1 1200w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-1.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-1.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-1.jpg?resize=768%2C512&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-1.jpg?resize=1024%2C683&amp;ssl=1 1024w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" /></a>
			</div>
				<figcaption class='wp-caption-text gallery-caption' id='gallery-1-15095'>
				Foto: Henrique de Macedo
				</figcaption></figure>
		</div>

<h4><strong>Luta pela unidade sindical e a atuação nas diversas centrais sindicais</strong></h4>
<p>No início da manhã de domingo, o camarada Rafael Prata, bancário de Campinas, resgatou a história da divisão da Central Única dos Trabalhadores (CUT) e do surgimento de diversas centrais sindicais no país e defendeu o princípio de unidade do movimento operário.</p>
<p>A CUT foi fundada para ser a grande entidade que reuniria toda a classe trabalhadora brasileira. Uma central “única”, como foi denominada. Este grande instrumento precisava ser dividido pelo capital. Assim, o primeiro grande período de ruptura da central foi organizado pela burguesia com o apoio do governo Collor, com a criação da Força Sindical, sob a base do pelego Sindicato dos Metalúrgicos de São Paulo.</p>
<figure id="attachment_15093" aria-describedby="caption-attachment-15093" style="width: 300px" class="wp-caption alignleft"><a href="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Aline-Seitenfus-2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-15093" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Aline-Seitenfus-2-300x201.jpg?resize=300%2C201" alt="" width="300" height="201" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Aline-Seitenfus-2.jpg?resize=300%2C201&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Aline-Seitenfus-2.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Aline-Seitenfus-2.jpg?resize=768%2C513&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Aline-Seitenfus-2.jpg?resize=1024%2C684&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Aline-Seitenfus-2.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Aline-Seitenfus-2.jpg?w=1200&amp;ssl=1 1200w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" data-recalc-dims="1" /></a><figcaption id="caption-attachment-15093" class="wp-caption-text">Foto: Aline Seitenfus</figcaption></figure>
<p>Entre 2004 e 2008 ocorreu uma nova onda de ruptura de correntes para formação de outras centrais, como resultado da política esquerdista de grupos autoproclamatórios, que denunciavam que a CUT se encontrava atrelada ao aparelho do Estado. Ao invés de agruparem-se internamente para combater a política da direção, como fazem nos sindicatos de base, estes grupos fundaram novas pequenas centrais. Foi o caso por exemplo de correntes do PSOL e do PSTU, com as duas Intersindicais e com a Conlutas.</p>
<p>Ocorre que, com esta atitude, estes grupos apenas colocaram-se numa posição de estar submetidos à mesma estrutura sindical que atrela o movimento operário ao Estado e às decisões da direção da CUT, que continua dirigindo a maior parte do movimento operário.</p>
<p>Com o reconhecimento oficial das centrais sindicais por parte do Estado e a extensão a elas do direito ao imposto sindical, ocorreram outras frações de cunho oportunista, como é o caso da CTB, da Nova Central Sindical, entre outras.</p>
<figure id="attachment_15096" aria-describedby="caption-attachment-15096" style="width: 300px" class="wp-caption alignright"><a href="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-2.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-15096" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-2-300x200.jpg?resize=300%2C200" alt="" width="300" height="200" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-2.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-2.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-2.jpg?resize=768%2C512&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-2.jpg?resize=1024%2C683&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-2.jpg?w=1200&amp;ssl=1 1200w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" data-recalc-dims="1" /></a><figcaption id="caption-attachment-15096" class="wp-caption-text">Foto: Henrique de Macedo</figcaption></figure>
<p>Em sua intervenção neste ponto seminário, o secretário geral da EM, Serge Goulart, questionou: “O que impede de esses grupos continuarem se agrupando como corrente no interior da CUT, decidindo ações sindicais e continuando a batalha contra a direção? Nada, a não ser a concepção de aparelho e de ignorar os interesses gerais da classe operária e se concentrar no interesse do seu pequeno e inútil aparato”.</p>
<p>Cabe ressaltar a responsabilidade da direção reformista da CUT neste processo divisionista, pois nunca ouve nenhuma tentativa de impedir as cisões. Esta foi uma atitude irresponsável e confortável.</p>
<p>A EM levanta alto a bandeira da unidade dos trabalhadores. Diante da situação de divisão do movimento, o combate dos comunistas é defender em cada greve, em cada luta parcial, os interesses do conjunto dos trabalhadores, ainda que o movimento esteja sendo dirigido por outra central. É preciso dialogar sem timidez com a base das demais centrais, explicando a necessidade de unidade.</p>
<p>A EM defende a reconstrução de uma única central sindical no Brasil e intervém na CUT porque esta ainda é a maior e mais importante central do país, que agrupa os batalhões pesados da classe trabalhadora e que leva “a reboque” todos os outros pequenos grupos autoproclamatórios. Ao mesmo tempo, a EM não se confunde com a política da direção da CUT. “Nós não somos Cutistas, somos comunistas que intervém na CUT”, frisou Prata.</p>
<p>A EM trabalha pela filiação dos sindicatos à CUT para a reconstrução de uma oposição à política da direção da central e incentiva a formação de chapas nesta linha.</p>
<p>A unidade do movimento operário é algo instintivo para a classe trabalhadora. Ela sabe que esta é a única maneira de vencer os patrões e a burguesia, de conquistar ou defender direitos. É preciso respeitar a liberdade dos trabalhadores de fundarem seus sindicatos e, por isso, a EM é contra a unicidade sindical. No entanto, em cada intervenção, incluindo as bases dos divisionistas, é preciso explicar a necessidade de união.</p>
<p>Na Resolução sobre tática do 4º Congresso da Internacional Comunista (IC), em 1922, dizia-se: <em>“Nenhum sindicato reformista deve ficar desprovido de fermento comunista. O trabalho ativo dos comunistas nos sindicatos é uma condição para o restabelecimento da unidade destruída”.</em></p>
<p>Essa é a história do Partido Bolchevique e a defesa dos primeiros congressos da IC. Esse é o legado que a EM reivindica.</p>
<figure id="attachment_15085" aria-describedby="caption-attachment-15085" style="width: 618px" class="wp-caption aligncenter"><a href="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-8.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-large wp-image-15085" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-8-1024x683.jpg?resize=618%2C412" alt="" width="618" height="412" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-8.jpg?resize=1024%2C683&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-8.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-8.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-8.jpg?resize=768%2C512&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-8.jpg?w=1200&amp;ssl=1 1200w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /></a><figcaption id="caption-attachment-15085" class="wp-caption-text">Foto: Henrique de Macedo</figcaption></figure>
<h4><strong>Luta contra a estrutura sindical e como atuar nos sindicatos CLT</strong></h4>
<p>A partir das discussões realizadas nos dois dias anteriores do seminário, o camarada Renato Vivan, servidor municipal de Curitiba, sistematizou as ações práticas e que devem ser empreendidas pelos marxistas que intervém em sindicatos.</p>
<figure id="attachment_15086" aria-describedby="caption-attachment-15086" style="width: 300px" class="wp-caption alignleft"><a href="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-9.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-15086" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-9-300x200.jpg?resize=300%2C200" alt="" width="300" height="200" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-9.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-9.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-9.jpg?resize=768%2C512&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-9.jpg?resize=1024%2C683&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Henrique-de-Macedo-9.jpg?w=1200&amp;ssl=1 1200w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" data-recalc-dims="1" /></a><figcaption id="caption-attachment-15086" class="wp-caption-text">Foto: Henrique de Macedo</figcaption></figure>
<p>Ele resgatou as questões fundamentais do debate, ressaltando a compreensão de que na época do imperialismo existe uma tendência crescente da integração dos sindicatos ao Estado burguês e que essa integração é o que permite materialmente que as direções sindicais afastem-se de sua base. A partir disso, é preciso lutar intransigentemente contra os três pilares de sustentação desse atrelamento no Brasil, presentes na legislação CLT varguista. São eles: intervenção nos sindicatos, unicidade sindical e contribuição compulsória.</p>
<p>Ao fim do debate, com a participação de vários camaradas presentes no plenário, a EM definiu questões que devem estar presentes em todas as plataformas sindicais agitadas onde os militantes intervêm. Entre elas: revogação do título 5º de CLT; luta pela independência total e incondicional dos sindicatos em relação ao Estado capitalista; luta pela unidade dos trabalhadores; contra a necessidade de reconhecimento oficial dos sindicatos pelo Estado; contra a unicidade sindical; contra qualquer tipo de taxa compulsória aos nãos filiados, independente do nome dado; devolução das contribuições compulsórias impostas pela legislação; combate permanente para que os sindicatos se livrem de qualquer forma de assistencialismo; contra o recebimento de qualquer tipo de gratificação ou favorecimento que a base não receba para os dirigentes sindicais; contra a participação ou ingerência do sindicato nos órgãos dirigentes das empresas privadas, assim como nos objetivos e funcionamentos destas empresas ou do Estado; substituição do financiamento através do Estado pelo financiamento livre e voluntário dos filiados e trabalhadores que desejarem contribuir com a luta do sindicato; contra todo assistencialismo e utilização do sindicato como intermediário entre trabalhadores e empresas ou negócios privados; contra a modificação do padrão de vida do trabalhador eleito dirigente sindical.</p>
<p>É preciso fazer constar ainda em cada plataforma que o objetivo dos sindicatos é defender as reivindicações e as conquistas, unificar os trabalhadores de uma categoria com toda classe e proclamar a luta pelo fim de toda opressão e exploração, pelo fim do capitalismo e a favor do socialismo.</p>
<p>No entanto, só a luta permanente pela constituição de organismos de base pode garantir a existência de um verdadeiro sindicato de classe e financiamento independente. Portanto, em toda a reivindicação dirigida aos patrões deve-se incluir a exigência da constituição de comissões de base, por local de trabalho, com estabilidade aos representantes eleitos. Da mesma forma, uma verdadeira democracia sindical só pode ser exercida na medida em que o sindicato se afasta da sua dependência do Estado burguês.</p>
<p>Combater as pressões do capitalismo e dos interesses imediatos – e não históricos de classe – dos trabalhadores sobre os militantes dirigentes sindicais é outra tarefa que precisa ser constante. Para isso, é necessário munir-se de uma boa base teórica, sobre como se estruturam os sindicatos, e compreender-se primeiramente como um militante comunista, depois como um sindicalista. Em cada decisão do sindicato deve-se sempre partir da premissa de que o objetivo principal é a construção das forças do marxismo. Além disso, cabe à organização revolucionária o controle coletivo do trabalho sindical.</p>
<figure id="attachment_15092" aria-describedby="caption-attachment-15092" style="width: 618px" class="wp-caption aligncenter"><a href="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Aline-Seitenfus-1.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-large wp-image-15092" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Aline-Seitenfus-1-1024x684.jpg?resize=618%2C413" alt="" width="618" height="413" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Aline-Seitenfus-1.jpg?resize=1024%2C684&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Aline-Seitenfus-1.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Aline-Seitenfus-1.jpg?resize=300%2C201&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Aline-Seitenfus-1.jpg?resize=768%2C513&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Aline-Seitenfus-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Aline-Seitenfus-1.jpg?w=1200&amp;ssl=1 1200w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /></a><figcaption id="caption-attachment-15092" class="wp-caption-text">Foto: Aline Seitenfus</figcaption></figure>
<h4><strong>Luta por um sindicato classista, independente, democrático e socialista pela base</strong></h4>
<p>O último informe da atividade foi do camarada Alex Santos, municipário de Florianópolis. Ele falou da necessidade do combate ao mito da neutralidade dos sindicatos e defendeu que é dever das direções de entidades impulsionar o debate sobre as questões gerais da classe trabalhadora.</p>
<p>Ainda sobre a liberdade e a independência do sindicato frente aos governos e aos patrões, Alex ressaltou que não se podem aceitar cláusulas meritocráticas nos acordos coletivos e que é preciso combater a defesa da participação nos lucros e resultados das empresas.</p>
<p>Além disso, embora pareça óbvio, é preciso ter eleições. Muitas categorias no país convivem com a falta extrema de democracia e é dever dos comunistas denunciar e combater pelo direito dos trabalhadores elegerem suas direções. Nas intervenções do plenário foram relatadas diversas experiências de tentativa de impedir o direito de reeleição, da prática de formar novos sindicatos atrelados aos patrões e de entidades que não chamam eleições ou que possuem estatutos totalmente burocratizados neste sentido.</p>
<p>Os comunistas defendem o direito de reeleição ilimitado e de revogação do mandato a qualquer tempo se for de desejo dos trabalhadores. Também se opõem à unicidade sindical – que dá aos sindicatos monopólio da base –, mas ao mesmo tempo explicam incansavelmente a necessidade de união.</p>
<figure id="attachment_15094" aria-describedby="caption-attachment-15094" style="width: 300px" class="wp-caption alignleft"><a href="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Aline-Seitenfus-3.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-medium wp-image-15094" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Aline-Seitenfus-3-300x201.jpg?resize=300%2C201" alt="" width="300" height="201" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Aline-Seitenfus-3.jpg?resize=300%2C201&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Aline-Seitenfus-3.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Aline-Seitenfus-3.jpg?resize=768%2C513&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Aline-Seitenfus-3.jpg?resize=1024%2C684&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Aline-Seitenfus-3.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/11/Aline-Seitenfus-3.jpg?w=1200&amp;ssl=1 1200w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" data-recalc-dims="1" /></a><figcaption id="caption-attachment-15094" class="wp-caption-text">Foto: Aline Seitenfus</figcaption></figure>
<p>Ainda no campo da democracia, os marxistas exigem e impulsionam no movimento sindical a realização de assembleias, criação de conselho de representantes e comissões de fábrica. Todos os instrumentos do sindicato devem ser empregados para garantir a voz e a ação da categoria.</p>
<p>A concretização destes princípios exige formação política constante, na linha de luta de classes, combate pela construção do socialismo e pela superação do economicismo. As reivindicações imediatas da classe trabalhadora não são secundárias. É função do sindicato lutar pela melhoria das condições de vida dos trabalhadores. No entanto, é obrigação também dos marxistas conectar as questões econômicas diretas com a luta pela derrubada do capitalismo e com a construção do socialismo.</p>
<p>Ao final de três dias de atividade, os militantes e contatos da EM saem com a consciência de que o conjunto deste debate forma uma valiosa estrutura para a intervenção sindical dos marxistas. Agora, é preciso ir à base, lançando-se na construção política nas fábricas, nas escolas e em todos os locais de trabalho.</p>
<div id="SL_balloon_obj" style="display: block;">
<div id="SL_button" class="SL_ImTranslatorLogo" style="background: rgba(0, 0, 0, 0) url('https://marxismo.org.br/plataforma-marxista-para-o-sindicalismo-brasileiro-formulada-em-seminario/moz-extension://0ff502c4-4414-4e31-a0f6-739a80e8f1cf/content/img/util/imtranslator-s.png') repeat scroll 0% 0%; display: none; opacity: 1;"></div>
<div id="SL_shadow_translation_result2" style="display: none;"></div>
<div id="SL_shadow_translator" style="display: none;">
<div id="SL_planshet">
<div id="SL_arrow_up" style="background: rgba(0, 0, 0, 0) url('https://marxismo.org.br/plataforma-marxista-para-o-sindicalismo-brasileiro-formulada-em-seminario/moz-extension://0ff502c4-4414-4e31-a0f6-739a80e8f1cf/content/img/util/up.png') repeat scroll 0% 0%;"></div>
<div id="SL_Bproviders">
<div id="SL_P0" class="SL_BL_LABLE_ON" title="Google">G</div>
<div id="SL_P1" class="SL_BL_LABLE_ON" title="Microsoft">M</div>
<div id="SL_P2" class="SL_BL_LABLE_ON" title="Translator">T</div>
</div>
<div id="SL_alert_bbl" style="display: none;">
<div id="SLHKclose" style="background: rgba(0, 0, 0, 0) url('https://marxismo.org.br/plataforma-marxista-para-o-sindicalismo-brasileiro-formulada-em-seminario/moz-extension://0ff502c4-4414-4e31-a0f6-739a80e8f1cf/content/img/util/delete.png') repeat scroll 0% 0%;"></div>
<div id="SL_alert_cont"></div>
</div>
<div id="SL_TB">
<table id="SL_tables" cellspacing="1">
<tbody>
<tr>
<td class="SL_td" align="right" width="10%"><input id="SL_locer" title="Bloquear idioma" type="checkbox" /></td>
<td class="SL_td" align="left" width="20%"><select id="SL_lng_from" style="background: #ffffff url('https://marxismo.org.br/plataforma-marxista-para-o-sindicalismo-brasileiro-formulada-em-seminario/moz-extension://0ff502c4-4414-4e31-a0f6-739a80e8f1cf/content/img/util/select.png') no-repeat scroll 100% 0px;"><option value="auto">Detectar idioma</option><option value="af">Africâner</option><option value="sq">Albanês</option><option value="de">Alemão</option><option value="ar">Arabe</option><option value="hy">Armênio</option><option value="az">Azerbaijano</option><option value="eu">Basco</option><option value="bn">Bengali</option><option value="be">Bielo-russo</option><option value="my">Birmanês</option><option value="bs">Bósnio</option><option value="bg">Búlgaro</option><option value="ca">Catalão</option><option value="kk">Cazaque</option><option value="ceb">Cebuano</option><option value="ny">Chichewa</option><option value="zh-CN">Chinês (Simp)</option><option value="zh-TW">Chinês (Trad)</option><option value="si">Cingalês</option><option value="ko">Coreano</option><option value="ht">Crioulo haitiano</option><option value="hr">Croata</option><option value="da">Dinamarquês</option><option value="sk">Eslovaco</option><option value="sl">Esloveno</option><option value="es">Espanhol</option><option value="eo">Esperanto</option><option value="et">Estoniano</option><option value="fi">Finlandês</option><option value="fr">Francês</option><option value="gl">Galego</option><option value="cy">Galês</option><option value="ka">Georgiano</option><option value="el">Grego</option><option value="gu">Gujarati</option><option value="ha">Hauça</option><option value="iw">Hebraico</option><option value="hi">Hindi</option><option value="hmn">Hmong</option><option value="nl">Holandês</option><option value="hu">Húngaro</option><option value="ig">Igbo</option><option value="id">Indonésio</option><option value="en">Inglês</option><option value="yo">Ioruba</option><option value="ga">Irlandês</option><option value="is">Islandês</option><option value="it">Italiano</option><option value="ja">Japonês</option><option value="jw">Javanês</option><option value="kn">Kannada</option><option value="km">Khmer</option><option value="lo">Laosiano</option><option value="la">Latim</option><option value="lv">Letão</option><option value="lt">Lituano</option><option value="mk">Macedônico</option><option value="ml">Malaiala</option><option value="ms">Malaio</option><option value="mg">Malgaxe</option><option value="mt">Maltês</option><option value="mi">Maori</option><option value="mr">Marathi</option><option value="mn">Mongol</option><option value="ne">Nepalês</option><option value="no">Norueguês</option><option value="fa">Persa</option><option value="pl">Polonês</option><option value="pt">Português</option><option value="pa">Punjabi</option><option value="ro">Romeno</option><option value="ru">Russo</option><option value="sr">Sérvio</option><option value="st">Sesotho</option><option value="so">Somália</option><option value="sw">Suaíli</option><option value="su">Sudanês</option><option value="sv">Sueco</option><option value="tg">Tadjique</option><option value="tl">Tagalo</option><option value="th">Tailandês</option><option value="ta">Tâmil</option><option value="cs">Tcheco</option><option value="te">Telugo</option><option value="tr">Turco</option><option value="uk">Ucraniano</option><option value="ur">Urdu</option><option value="uz">Uzbeque</option><option value="vi">Vietnamita</option><option value="yi">Yiddish</option><option value="zu">Zulu</option></select></td>
<td class="SL_td" align="center" width="3">
<div id="SL_switch_b" style="background: rgba(0, 0, 0, 0) url('https://marxismo.org.br/plataforma-marxista-para-o-sindicalismo-brasileiro-formulada-em-seminario/moz-extension://0ff502c4-4414-4e31-a0f6-739a80e8f1cf/content/img/util/switchb.png') repeat scroll 0% 0%;" title="Alternar Idiomas"></div>
</td>
<td class="SL_td" align="left" width="20%"><select id="SL_lng_to" style="background: #ffffff url('https://marxismo.org.br/plataforma-marxista-para-o-sindicalismo-brasileiro-formulada-em-seminario/moz-extension://0ff502c4-4414-4e31-a0f6-739a80e8f1cf/content/img/util/select.png') no-repeat scroll 100% 0px;"><option value="af">Africâner</option><option value="sq">Albanês</option><option value="de">Alemão</option><option value="ar">Arabe</option><option value="hy">Armênio</option><option value="az">Azerbaijano</option><option value="eu">Basco</option><option value="bn">Bengali</option><option value="be">Bielo-russo</option><option value="my">Birmanês</option><option value="bs">Bósnio</option><option value="bg">Búlgaro</option><option value="ca">Catalão</option><option value="kk">Cazaque</option><option value="ceb">Cebuano</option><option value="ny">Chichewa</option><option value="zh-CN">Chinês (Simp)</option><option value="zh-TW">Chinês (Trad)</option><option value="si">Cingalês</option><option value="ko">Coreano</option><option value="ht">Crioulo haitiano</option><option value="hr">Croata</option><option value="da">Dinamarquês</option><option value="sk">Eslovaco</option><option value="sl">Esloveno</option><option value="es">Espanhol</option><option value="eo">Esperanto</option><option value="et">Estoniano</option><option value="fi">Finlandês</option><option value="fr">Francês</option><option value="gl">Galego</option><option value="cy">Galês</option><option value="ka">Georgiano</option><option value="el">Grego</option><option value="gu">Gujarati</option><option value="ha">Hauça</option><option value="iw">Hebraico</option><option value="hi">Hindi</option><option value="hmn">Hmong</option><option value="nl">Holandês</option><option value="hu">Húngaro</option><option value="ig">Igbo</option><option value="id">Indonésio</option><option value="en">Inglês</option><option value="yo">Ioruba</option><option value="ga">Irlandês</option><option value="is">Islandês</option><option value="it">Italiano</option><option value="ja">Japonês</option><option value="jw">Javanês</option><option value="kn">Kannada</option><option value="km">Khmer</option><option value="lo">Laosiano</option><option value="la">Latim</option><option value="lv">Letão</option><option value="lt">Lituano</option><option value="mk">Macedônico</option><option value="ml">Malaiala</option><option value="ms">Malaio</option><option value="mg">Malgaxe</option><option value="mt">Maltês</option><option value="mi">Maori</option><option value="mr">Marathi</option><option value="mn">Mongol</option><option value="ne">Nepalês</option><option value="no">Norueguês</option><option value="fa">Persa</option><option value="pl">Polonês</option><option selected="selected" value="pt">Português</option><option value="pa">Punjabi</option><option value="ro">Romeno</option><option value="ru">Russo</option><option value="sr">Sérvio</option><option value="st">Sesotho</option><option value="so">Somália</option><option value="sw">Suaíli</option><option value="su">Sudanês</option><option value="sv">Sueco</option><option value="tg">Tadjique</option><option value="tl">Tagalo</option><option value="th">Tailandês</option><option value="ta">Tâmil</option><option value="cs">Tcheco</option><option value="te">Telugo</option><option value="tr">Turco</option><option value="uk">Ucraniano</option><option value="ur">Urdu</option><option value="uz">Uzbeque</option><option value="vi">Vietnamita</option><option value="yi">Yiddish</option><option value="zu">Zulu</option></select></td>
<td class="SL_td" align="center" width="8%">
<div id="SL_TTS_voice" style="background: rgba(0, 0, 0, 0) url('https://marxismo.org.br/plataforma-marxista-para-o-sindicalismo-brasileiro-formulada-em-seminario/moz-extension://0ff502c4-4414-4e31-a0f6-739a80e8f1cf/content/img/util/ttsvoice.png') repeat scroll 0% 0%;" title="Ouça"></div>
</td>
<td class="SL_td" align="center" width="8%">
<div id="SL_copy" class="SL_copy" style="background: rgba(0, 0, 0, 0) url('https://marxismo.org.br/plataforma-marxista-para-o-sindicalismo-brasileiro-formulada-em-seminario/moz-extension://0ff502c4-4414-4e31-a0f6-739a80e8f1cf/content/img/util/copy.png') repeat scroll 0% 0%;" title="Copiar"></div>
</td>
<td class="SL_td" align="center" width="8%">
<div id="SL_bbl_font_patch"></div>
<div id="SL_bbl_font" class="SL_bbl_font" style="background: rgba(0, 0, 0, 0) url('https://marxismo.org.br/plataforma-marxista-para-o-sindicalismo-brasileiro-formulada-em-seminario/moz-extension://0ff502c4-4414-4e31-a0f6-739a80e8f1cf/content/img/util/font.png') repeat scroll 0% 0%;" title="Tamanho da fonte"></div>
</td>
<td class="SL_td" align="center" width="8%">
<div id="SL_bbl_help" style="background: rgba(0, 0, 0, 0) url('https://marxismo.org.br/plataforma-marxista-para-o-sindicalismo-brasileiro-formulada-em-seminario/moz-extension://0ff502c4-4414-4e31-a0f6-739a80e8f1cf/content/img/util/bhelp.png') repeat scroll 0% 0%;" title="Ajuda"></div>
</td>
<td class="SL_td" align="right" width="15%">
<div id="SL_pin" class="SL_pin_off" style="background: rgba(0, 0, 0, 0) url('https://marxismo.org.br/plataforma-marxista-para-o-sindicalismo-brasileiro-formulada-em-seminario/moz-extension://0ff502c4-4414-4e31-a0f6-739a80e8f1cf/content/img/util/pin-on.png') repeat scroll 0% 0%;" title="Fixar a janela de pop-up"></div>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
</div>
</div>
<div id="SL_shadow_translation_result" style="visibility: visible;"></div>
<div id="SL_loading" class="SL_loading" style="background: rgba(0, 0, 0, 0) url('https://marxismo.org.br/plataforma-marxista-para-o-sindicalismo-brasileiro-formulada-em-seminario/moz-extension://0ff502c4-4414-4e31-a0f6-739a80e8f1cf/content/img/util/loading.gif') repeat scroll 0% 0%;"></div>
<div id="SL_player2"></div>
<div id="SL_alert100">A função de fala é limitada a 200 caracteres</div>
<div id="SL_Balloon_options" style="background: #ffffff url('https://marxismo.org.br/plataforma-marxista-para-o-sindicalismo-brasileiro-formulada-em-seminario/moz-extension://0ff502c4-4414-4e31-a0f6-739a80e8f1cf/content/img/util/bg3.png') repeat scroll 0% 0%;">
<div id="SL_arrow_down" style="background: rgba(0, 0, 0, 0) url('https://marxismo.org.br/plataforma-marxista-para-o-sindicalismo-brasileiro-formulada-em-seminario/moz-extension://0ff502c4-4414-4e31-a0f6-739a80e8f1cf/content/img/util/down.png') repeat scroll 0% 0%;"></div>
<table id="SL_tbl_opt" width="100%">
<tbody>
<tr>
<td align="center" width="5%"><input id="SL_BBL_locer" title="Mostrar o botão do ImTranslator 3 segundos" checked="checked" type="checkbox" /></td>
<td align="left" width="5%">
<div id="SL_BBL_IMG" style="background: rgba(0, 0, 0, 0) url('https://marxismo.org.br/plataforma-marxista-para-o-sindicalismo-brasileiro-formulada-em-seminario/moz-extension://0ff502c4-4414-4e31-a0f6-739a80e8f1cf/content/img/util/bbl-logo.png') repeat scroll 0% 0%;" title="Mostrar o botão do ImTranslator 3 segundos"></div>
</td>
<td align="center" width="70%"><a class="SL_options" title="Mostrar opções" href="https://marxismo.org.br/plataforma-marxista-para-o-sindicalismo-brasileiro-formulada-em-seminario/moz-extension://0ff502c4-4414-4e31-a0f6-739a80e8f1cf/content/html/options/options.html?bbl" target="_blank" rel="noopener">Opções</a> : <a class="SL_options" title="Histórico de tradução" href="https://marxismo.org.br/plataforma-marxista-para-o-sindicalismo-brasileiro-formulada-em-seminario/moz-extension://0ff502c4-4414-4e31-a0f6-739a80e8f1cf/content/html/options/options.html?hist" target="_blank" rel="noopener">Histórico</a> : <a class="SL_options" title="Comentários" href="https://marxismo.org.br/plataforma-marxista-para-o-sindicalismo-brasileiro-formulada-em-seminario/moz-extension://0ff502c4-4414-4e31-a0f6-739a80e8f1cf/content/html/options/options.html?feed" target="_blank" rel="noopener">Comentários</a> : <a class="SL_options" title="Faça sua contribuição" href="https://www.paypal.com/cgi-bin/webscr?cmd=_s-xclick&amp;hosted_button_id=GD9D8CPW8HFA2" target="_blank" rel="noopener">Donate</a></td>
<td align="right" width="15%"><span id="SL_Balloon_Close" title="Encerrar">Encerrar</span></td>
</tr>
</tbody>
</table>
</div>
</div>
</div>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/plataforma-marxista-para-o-sindicalismo-brasileiro-formulada-em-seminario/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/plataforma-marxista-para-o-sindicalismo-brasileiro-formulada-em-seminario/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/plataforma-marxista-para-o-sindicalismo-brasileiro-formulada-em-seminario/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/plataforma-marxista-para-o-sindicalismo-brasileiro-formulada-em-seminario/" data-text="Plataforma marxista para o sindicalismo brasileiro formulada em seminário" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/plataforma-marxista-para-o-sindicalismo-brasileiro-formulada-em-seminario/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2017-12-06T15:22:37-02:00","datePublished":"2017-12-06T15:22:37-02:00","dateModified":"2017-12-06T15:22:37-02:00","headline":"Plataforma marxista para o sindicalismo brasileiro formulada em semin\u00e1rio","name":"Plataforma marxista para o sindicalismo brasileiro formulada em semin\u00e1rio","keywords":"1917,1934,1937,1943,1984,Adolf Hitler,Benito Mussolini,burocratiza\u00e7\u00e3o,Carta Del Lavoro,Carta do Trabalho,CLT [Consolida\u00e7\u00e3o das Leis Trabalhistas],congresso nacional,CSP-Conlutas,CTB,CUT [Central \u00danica dos Trabalhadores],ditadura militar,Esquerda Marxista,Estado corporativo,Get\u00falio Vargas,Igreja Cat\u00f3lica,movimento sindical,NCST,Novo Sindicalismo,O Quarto Estado,Papa Le\u00e3o XIII,Papa Pio XI,pelegos,Quadragesimo Anno,Renun Novarum,Revolu\u00e7\u00e3o Francesa,revolu\u00e7\u00e3o russa,S\u00e3o Tom\u00e1s de Aquino,Sindicatos independentes,sindicatos livres,Sinsej,UNI,Vaticano","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/plataforma-marxista-para-o-sindicalismo-brasileiro-formulada-em-seminario\/","description":"Relato sobre o \u00faltimo dia do Semin\u00e1rio Liberdade e Independ\u00eancia Sindical da EM \u201cA teoria sem a pr\u00e1tica de nada vale, a pr\u00e1tica sem a teoria \u00e9 cega.\u201d L\u00eanin No \u00faltimo dia do Semin\u00e1rio Liberdade e Indep","copyrightYear":"2017","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/plataforma-marxista-para-o-sindicalismo-brasileiro-formulada-em-seminario/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/plataforma-marxista-para-o-sindicalismo-brasileiro-formulada-em-seminario/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/plataforma-marxista-para-o-sindicalismo-brasileiro-formulada-em-seminario/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/plataforma-marxista-para-o-sindicalismo-brasileiro-formulada-em-seminario\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Francine Hellmann","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/francine-hellmann\/"},"articleSection":"Brasil,Congressos &amp; Confer\u00eancias","articleBody":"Relato sobre o \u00faltimo dia do Semin\u00e1rio Liberdade e Independ\u00eancia Sindical da EM \r\n\u201cA teoria sem a pr\u00e1tica de nada vale, a pr\u00e1tica sem a teoria \u00e9 cega.\u201d L\u00eanin\r\nNo \u00faltimo dia do Semin\u00e1rio Liberdade e Independ\u00eancia Sindical da Esquerda Marxista, que aconteceu de 24 e 26 de novembro de 2017, em Joinville, Santa Catarina, definiram-se linhas de a\u00e7\u00e3o a partir dos debates realizados ao longo desta hist\u00f3rica atividade.\r\n\r\nNos dois dias anteriores, os presentes puderam estudar profundamente as origens e o desenvolvimento do fascismo e de seus sindicatos na It\u00e1lia, que inspiraram a estrutura sindical CLT Varguista no Brasil. At\u00e9 os dias de hoje, a forma de organiza\u00e7\u00e3o e financiamento das entidades da classe trabalhadora imposta por Get\u00falio atrela o movimento sindical ao Estado, adapta, corrompe, for\u00e7a a concilia\u00e7\u00e3o entre as classes e desvia os dirigentes da luta pela emancipa\u00e7\u00e3o dos trabalhadores.\r\n\r\n[table id=8 \/]\r\n\r\nCom a realiza\u00e7\u00e3o deste semin\u00e1rio, a EM busca aprofundar seu trabalho de destaque no movimento oper\u00e1rio do Brasil, tornando-se refer\u00eancia na defesa de uma estrutura sindical livre, totalmente desatrelada do Estado e conectada com a base, sem qualquer financiamento estatal ou cobran\u00e7a compuls\u00f3ria aos trabalhadores, independente dos patr\u00f5es e dos governos. Da mesma forma, busca ser conhecida pela bandeira de unidade dos trabalhadores, lutando pelo reagrupamento do conjunto do movimento sindical em uma \u00fanica grande central.\r\n\r\nAo fim de tr\u00eas dias de debate, toda a milit\u00e2ncia e contatos da EM seguem aprofundando o conhecimento sobre o tema e preparando-se para a realiza\u00e7\u00e3o de um \u201cEncontro Nacional de Trabalhadores em Oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 Estrutura Sindical \u2013 Por Liberdade e Independ\u00eancia Sindical\u201d.\r\n\r\n\r\nLuta pela unidade sindical e a atua\u00e7\u00e3o nas diversas centrais sindicais\r\nNo in\u00edcio da manh\u00e3 de domingo, o camarada Rafael Prata, banc\u00e1rio de Campinas, resgatou a hist\u00f3ria da divis\u00e3o da Central \u00danica dos Trabalhadores (CUT) e do surgimento de diversas centrais sindicais no pa\u00eds e defendeu o princ\u00edpio de unidade do movimento oper\u00e1rio.\r\n\r\nA CUT foi fundada para ser a grande entidade que reuniria toda a classe trabalhadora brasileira. Uma central \u201c\u00fanica\u201d, como foi denominada. Este grande instrumento precisava ser dividido pelo capital. Assim, o primeiro grande per\u00edodo de ruptura da central foi organizado pela burguesia com o apoio do governo Collor, com a cria\u00e7\u00e3o da For\u00e7a Sindical, sob a base do pelego Sindicato dos Metal\u00fargicos de S\u00e3o Paulo.\r\n\r\n\r\n\r\nEntre 2004 e 2008 ocorreu uma nova onda de ruptura de correntes para forma\u00e7\u00e3o de outras centrais, como resultado da pol\u00edtica esquerdista de grupos autoproclamat\u00f3rios, que denunciavam que a CUT se encontrava atrelada ao aparelho do Estado. Ao inv\u00e9s de agruparem-se internamente para combater a pol\u00edtica da dire\u00e7\u00e3o, como fazem nos sindicatos de base, estes grupos fundaram novas pequenas centrais. Foi o caso por exemplo de correntes do PSOL e do PSTU, com as duas Intersindicais e com a Conlutas.\r\n\r\nOcorre que, com esta atitude, estes grupos apenas colocaram-se numa posi\u00e7\u00e3o de estar submetidos \u00e0 mesma estrutura sindical que atrela o movimento oper\u00e1rio ao Estado e \u00e0s decis\u00f5es da dire\u00e7\u00e3o da CUT, que continua dirigindo a maior parte do movimento oper\u00e1rio.\r\n\r\nCom o reconhecimento oficial das centrais sindicais por parte do Estado e a extens\u00e3o a elas do direito ao imposto sindical, ocorreram outras fra\u00e7\u00f5es de cunho oportunista, como \u00e9 o caso da CTB, da Nova Central Sindical, entre outras.\r\n\r\n\r\n\r\nEm sua interven\u00e7\u00e3o neste ponto semin\u00e1rio, o secret\u00e1rio geral da EM, Serge Goulart, questionou: \u201cO que impede de esses grupos continuarem se agrupando como corrente no interior da CUT, decidindo a\u00e7\u00f5es sindicais e continuando a batalha contra a dire\u00e7\u00e3o? Nada, a n\u00e3o ser a concep\u00e7\u00e3o de aparelho e de ignorar os interesses gerais da classe oper\u00e1ria e se concentrar no interesse do seu pequeno e in\u00fatil aparato\u201d.\r\n\r\nCabe ressaltar a responsabilidade da dire\u00e7\u00e3o reformista da CUT neste processo divisionista, pois nunca ouve nenhuma tentativa de impedir as cis\u00f5es. Esta foi uma atitude irrespons\u00e1vel e confort\u00e1vel.\r\n\r\nA EM levanta alto a bandeira da unidade dos trabalhadores. Diante da situa\u00e7\u00e3o de divis\u00e3o do movimento, o combate dos comunistas \u00e9 defender em cada greve, em cada luta parcial, os interesses do conjunto dos trabalhadores, ainda que o movimento esteja sendo dirigido por outra central. \u00c9 preciso dialogar sem timidez com a base das demais centrais, explicando a necessidade de unidade.\r\n\r\nA EM defende a reconstru\u00e7\u00e3o de uma \u00fanica central sindical no Brasil e interv\u00e9m na CUT porque esta ainda \u00e9 a maior e mais importante central do pa\u00eds, que agrupa os batalh\u00f5es pesados da classe trabalhadora e que leva \u201ca reboque\u201d todos os outros pequenos grupos autoproclamat\u00f3rios. Ao mesmo tempo, a EM n\u00e3o se confunde com a pol\u00edtica da dire\u00e7\u00e3o da CUT. \u201cN\u00f3s n\u00e3o somos Cutistas, somos comunistas que interv\u00e9m na CUT\u201d, frisou Prata.\r\n\r\nA EM trabalha pela filia\u00e7\u00e3o dos sindicatos \u00e0 CUT para a reconstru\u00e7\u00e3o de uma oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica da dire\u00e7\u00e3o da central e incentiva a forma\u00e7\u00e3o de chapas nesta linha.\r\n\r\nA unidade do movimento oper\u00e1rio \u00e9 algo instintivo para a classe trabalhadora. Ela sabe que esta \u00e9 a \u00fanica maneira de vencer os patr\u00f5es e a burguesia, de conquistar ou defender direitos. \u00c9 preciso respeitar a liberdade dos trabalhadores de fundarem seus sindicatos e, por isso, a EM \u00e9 contra a unicidade sindical. No entanto, em cada interven\u00e7\u00e3o, incluindo as bases dos divisionistas, \u00e9 preciso explicar a necessidade de uni\u00e3o.\r\n\r\nNa Resolu\u00e7\u00e3o sobre t\u00e1tica do 4\u00ba Congresso da Internacional Comunista (IC), em 1922, dizia-se: \u201cNenhum sindicato reformista deve ficar desprovido de fermento comunista. O trabalho ativo dos comunistas nos sindicatos \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o para o restabelecimento da unidade destru\u00edda\u201d.\r\n\r\nEssa \u00e9 a hist\u00f3ria do Partido Bolchevique e a defesa dos primeiros congressos da IC. Esse \u00e9 o legado que a EM reivindica.\r\n\r\n\r\nLuta contra a estrutura sindical e como atuar nos sindicatos CLT\r\nA partir das discuss\u00f5es realizadas nos dois dias anteriores do semin\u00e1rio, o camarada Renato Vivan, servidor municipal de Curitiba, sistematizou as a\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas e que devem ser empreendidas pelos marxistas que interv\u00e9m em sindicatos.\r\n\r\n\r\n\r\nEle resgatou as quest\u00f5es fundamentais do debate, ressaltando a compreens\u00e3o de que na \u00e9poca do imperialismo existe uma tend\u00eancia crescente da integra\u00e7\u00e3o dos sindicatos ao Estado burgu\u00eas e que essa integra\u00e7\u00e3o \u00e9 o que permite materialmente que as dire\u00e7\u00f5es sindicais afastem-se de sua base. A partir disso, \u00e9 preciso lutar intransigentemente contra os tr\u00eas pilares de sustenta\u00e7\u00e3o desse atrelamento no Brasil, presentes na legisla\u00e7\u00e3o CLT varguista. S\u00e3o eles: interven\u00e7\u00e3o nos sindicatos, unicidade sindical e contribui\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria.\r\n\r\nAo fim do debate, com a participa\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios camaradas presentes no plen\u00e1rio, a EM definiu quest\u00f5es que devem estar presentes em todas as plataformas sindicais agitadas onde os militantes interv\u00eam. Entre elas: revoga\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo 5\u00ba de CLT; luta pela independ\u00eancia total e incondicional dos sindicatos em rela\u00e7\u00e3o ao Estado capitalista; luta pela unidade dos trabalhadores; contra a necessidade de reconhecimento oficial dos sindicatos pelo Estado; contra a unicidade sindical; contra qualquer tipo de taxa compuls\u00f3ria aos n\u00e3os filiados, independente do nome dado; devolu\u00e7\u00e3o das contribui\u00e7\u00f5es compuls\u00f3rias impostas pela legisla\u00e7\u00e3o; combate permanente para que os sindicatos se livrem de qualquer forma de assistencialismo; contra o recebimento de qualquer tipo de gratifica\u00e7\u00e3o ou favorecimento que a base n\u00e3o receba para os dirigentes sindicais; contra a participa\u00e7\u00e3o ou inger\u00eancia do sindicato nos \u00f3rg\u00e3os dirigentes das empresas privadas, assim como nos objetivos e funcionamentos destas empresas ou do Estado; substitui\u00e7\u00e3o do financiamento atrav\u00e9s do Estado pelo financiamento livre e volunt\u00e1rio dos filiados e trabalhadores que desejarem contribuir com a luta do sindicato; contra todo assistencialismo e utiliza\u00e7\u00e3o do sindicato como intermedi\u00e1rio entre trabalhadores e empresas ou neg\u00f3cios privados; contra a modifica\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o de vida do trabalhador eleito dirigente sindical.\r\n\r\n\u00c9 preciso fazer constar ainda em cada plataforma que o objetivo dos sindicatos \u00e9 defender as reivindica\u00e7\u00f5es e as conquistas, unificar os trabalhadores de uma categoria com toda classe e proclamar a luta pelo fim de toda opress\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o, pelo fim do capitalismo e a favor do socialismo.\r\n\r\nNo entanto, s\u00f3 a luta permanente pela constitui\u00e7\u00e3o de organismos de base pode garantir a exist\u00eancia de um verdadeiro sindicato de classe e financiamento independente. Portanto, em toda a reivindica\u00e7\u00e3o dirigida aos patr\u00f5es deve-se incluir a exig\u00eancia da constitui\u00e7\u00e3o de comiss\u00f5es de base, por local de trabalho, com estabilidade aos representantes eleitos. Da mesma forma, uma verdadeira democracia sindical s\u00f3 pode ser exercida na medida em que o sindicato se afasta da sua depend\u00eancia do Estado burgu\u00eas.\r\n\r\nCombater as press\u00f5es do capitalismo e dos interesses imediatos \u2013 e n\u00e3o hist\u00f3ricos de classe \u2013 dos trabalhadores sobre os militantes dirigentes sindicais \u00e9 outra tarefa que precisa ser constante. Para isso, \u00e9 necess\u00e1rio munir-se de uma boa base te\u00f3rica, sobre como se estruturam os sindicatos, e compreender-se primeiramente como um militante comunista, depois como um sindicalista. Em cada decis\u00e3o do sindicato deve-se sempre partir da premissa de que o objetivo principal \u00e9 a constru\u00e7\u00e3o das for\u00e7as do marxismo. Al\u00e9m disso, cabe \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria o controle coletivo do trabalho sindical.\r\n\r\n\r\nLuta por um sindicato classista, independente, democr\u00e1tico e socialista pela base\r\nO \u00faltimo informe da atividade foi do camarada Alex Santos, municip\u00e1rio de Florian\u00f3polis. Ele falou da necessidade do combate ao mito da neutralidade dos sindicatos e defendeu que \u00e9 dever das dire\u00e7\u00f5es de entidades impulsionar o debate sobre as quest\u00f5es gerais da classe trabalhadora.\r\n\r\nAinda sobre a liberdade e a independ\u00eancia do sindicato frente aos governos e aos patr\u00f5es, Alex ressaltou que n\u00e3o se podem aceitar cl\u00e1usulas meritocr\u00e1ticas nos acordos coletivos e que \u00e9 preciso combater a defesa da participa\u00e7\u00e3o nos lucros e resultados das empresas.\r\n\r\nAl\u00e9m disso, embora pare\u00e7a \u00f3bvio, \u00e9 preciso ter elei\u00e7\u00f5es. Muitas categorias no pa\u00eds convivem com a falta extrema de democracia e \u00e9 dever dos comunistas denunciar e combater pelo direito dos trabalhadores elegerem suas dire\u00e7\u00f5es. Nas interven\u00e7\u00f5es do plen\u00e1rio foram relatadas diversas experi\u00eancias de tentativa de impedir o direito de reelei\u00e7\u00e3o, da pr\u00e1tica de formar novos sindicatos atrelados aos patr\u00f5es e de entidades que n\u00e3o chamam elei\u00e7\u00f5es ou que possuem estatutos totalmente burocratizados neste sentido.\r\n\r\nOs comunistas defendem o direito de reelei\u00e7\u00e3o ilimitado e de revoga\u00e7\u00e3o do mandato a qualquer tempo se for de desejo dos trabalhadores. Tamb\u00e9m se op\u00f5em \u00e0 unicidade sindical \u2013 que d\u00e1 aos sindicatos monop\u00f3lio da base \u2013, mas ao mesmo tempo explicam incansavelmente a necessidade de uni\u00e3o.\r\n\r\n\r\n\r\nAinda no campo da democracia, os marxistas exigem e impulsionam no movimento sindical a realiza\u00e7\u00e3o de assembleias, cria\u00e7\u00e3o de conselho de representantes e comiss\u00f5es de f\u00e1brica. Todos os instrumentos do sindicato devem ser empregados para garantir a voz e a a\u00e7\u00e3o da categoria.\r\n\r\nA concretiza\u00e7\u00e3o destes princ\u00edpios exige forma\u00e7\u00e3o pol\u00edtica constante, na linha de luta de classes, combate pela constru\u00e7\u00e3o do socialismo e pela supera\u00e7\u00e3o do economicismo. As reivindica\u00e7\u00f5es imediatas da classe trabalhadora n\u00e3o s\u00e3o secund\u00e1rias. \u00c9 fun\u00e7\u00e3o do sindicato lutar pela melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida dos trabalhadores. No entanto, \u00e9 obriga\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m dos marxistas conectar as quest\u00f5es econ\u00f4micas diretas com a luta pela derrubada do capitalismo e com a constru\u00e7\u00e3o do socialismo.\r\n\r\nAo final de tr\u00eas dias de atividade, os militantes e contatos da EM saem com a consci\u00eancia de que o conjunto deste debate forma uma valiosa estrutura para a interven\u00e7\u00e3o sindical dos marxistas. Agora, \u00e9 preciso ir \u00e0 base, lan\u00e7ando-se na constru\u00e7\u00e3o pol\u00edtica nas f\u00e1bricas, nas escolas e em todos os locais de trabalho.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nG\r\nM\r\nT\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nDetectar idioma\r\nAfric\u00e2ner\r\nAlban\u00eas\r\nAlem\u00e3o\r\nArabe\r\nArm\u00eanio\r\nAzerbaijano\r\nBasco\r\nBengali\r\nBielo-russo\r\nBirman\u00eas\r\nB\u00f3snio\r\nB\u00falgaro\r\nCatal\u00e3o\r\nCazaque\r\nCebuano\r\nChichewa\r\nChin\u00eas (Simp)\r\nChin\u00eas (Trad)\r\nCingal\u00eas\r\nCoreano\r\nCrioulo haitiano\r\nCroata\r\nDinamarqu\u00eas\r\nEslovaco\r\nEsloveno\r\nEspanhol\r\nEsperanto\r\nEstoniano\r\nFinland\u00eas\r\nFranc\u00eas\r\nGalego\r\nGal\u00eas\r\nGeorgiano\r\nGrego\r\nGujarati\r\nHau\u00e7a\r\nHebraico\r\nHindi\r\nHmong\r\nHoland\u00eas\r\nH\u00fangaro\r\nIgbo\r\nIndon\u00e9sio\r\nIngl\u00eas\r\nIoruba\r\nIrland\u00eas\r\nIsland\u00eas\r\nItaliano\r\nJapon\u00eas\r\nJavan\u00eas\r\nKannada\r\nKhmer\r\nLaosiano\r\nLatim\r\nLet\u00e3o\r\nLituano\r\nMaced\u00f4nico\r\nMalaiala\r\nMalaio\r\nMalgaxe\r\nMalt\u00eas\r\nMaori\r\nMarathi\r\nMongol\r\nNepal\u00eas\r\nNoruegu\u00eas\r\nPersa\r\nPolon\u00eas\r\nPortugu\u00eas\r\nPunjabi\r\nRomeno\r\nRusso\r\nS\u00e9rvio\r\nSesotho\r\nSom\u00e1lia\r\nSua\u00edli\r\nSudan\u00eas\r\nSueco\r\nTadjique\r\nTagalo\r\nTailand\u00eas\r\nT\u00e2mil\r\nTcheco\r\nTelugo\r\nTurco\r\nUcraniano\r\nUrdu\r\nUzbeque\r\nVietnamita\r\nYiddish\r\nZulu\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nAfric\u00e2ner\r\nAlban\u00eas\r\nAlem\u00e3o\r\nArabe\r\nArm\u00eanio\r\nAzerbaijano\r\nBasco\r\nBengali\r\nBielo-russo\r\nBirman\u00eas\r\nB\u00f3snio\r\nB\u00falgaro\r\nCatal\u00e3o\r\nCazaque\r\nCebuano\r\nChichewa\r\nChin\u00eas (Simp)\r\nChin\u00eas (Trad)\r\nCingal\u00eas\r\nCoreano\r\nCrioulo haitiano\r\nCroata\r\nDinamarqu\u00eas\r\nEslovaco\r\nEsloveno\r\nEspanhol\r\nEsperanto\r\nEstoniano\r\nFinland\u00eas\r\nFranc\u00eas\r\nGalego\r\nGal\u00eas\r\nGeorgiano\r\nGrego\r\nGujarati\r\nHau\u00e7a\r\nHebraico\r\nHindi\r\nHmong\r\nHoland\u00eas\r\nH\u00fangaro\r\nIgbo\r\nIndon\u00e9sio\r\nIngl\u00eas\r\nIoruba\r\nIrland\u00eas\r\nIsland\u00eas\r\nItaliano\r\nJapon\u00eas\r\nJavan\u00eas\r\nKannada\r\nKhmer\r\nLaosiano\r\nLatim\r\nLet\u00e3o\r\nLituano\r\nMaced\u00f4nico\r\nMalaiala\r\nMalaio\r\nMalgaxe\r\nMalt\u00eas\r\nMaori\r\nMarathi\r\nMongol\r\nNepal\u00eas\r\nNoruegu\u00eas\r\nPersa\r\nPolon\u00eas\r\nPortugu\u00eas\r\nPunjabi\r\nRomeno\r\nRusso\r\nS\u00e9rvio\r\nSesotho\r\nSom\u00e1lia\r\nSua\u00edli\r\nSudan\u00eas\r\nSueco\r\nTadjique\r\nTagalo\r\nTailand\u00eas\r\nT\u00e2mil\r\nTcheco\r\nTelugo\r\nTurco\r\nUcraniano\r\nUrdu\r\nUzbeque\r\nVietnamita\r\nYiddish\r\nZulu\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nA fun\u00e7\u00e3o de fala \u00e9 limitada a 200 caracteres\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nOp\u00e7\u00f5es : Hist\u00f3rico : Coment\u00e1rios : Donate\r\nEncerrar\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2017\/12\/Seminariosindical.jpg?fit=1200%2C800&ssl=1","width":1200,"height":800}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"15231\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "15231" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/plataforma-marxista-para-o-sindicalismo-brasileiro-formulada-em-seminario/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:08 GMT -->
</html>