<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/as-relacoes-entre-stalin-e-o-exercito-vermelho-parte-2/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:40 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>As relações entre Stalin e o Exército Vermelho (parte 2) &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/36298" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/as-relacoes-entre-stalin-e-o-exercito-vermelho-parte-2/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fas-relacoes-entre-stalin-e-o-exercito-vermelho-parte-2%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fas-relacoes-entre-stalin-e-o-exercito-vermelho-parte-2%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="As relações entre Stalin e o Exército Vermelho (parte 2)" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/as-relacoes-entre-stalin-e-o-exercito-vermelho-parte-2/" />
<meta property="og:description" content="PARTE 1 O Pacto Molotov – Ribbentrop e o fiasco na Guerra de Inverno Depois de uma série dos mais absurdos malabarismos teóricos e mudanças bruscas de orientação, por parte de Stalin e da sua Comin…" />
<meta property="article:published_time" content="2021-02-24T21:07:23+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2021-02-24T21:08:49+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/01/moscou5.jpg?fit=1200%2C657&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1200" />
<meta property="og:image:height" content="657" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="As relações entre Stalin e o Exército Vermelho (parte 2)" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/01/moscou5.jpg?fit=1200%2C657&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-36298 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-36298 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-a-revolucao-russa tag-2a-guerra-mundial tag-adolf-hitler tag-batalha-de-stalingrado tag-josef-stalin tag-lenin tag-leningrado tag-marx tag-marxismo tag-moscou tag-processos-de-moscou tag-revolucao-de-1917 tag-stalin tag-stalinismo tag-trotskismo tag-trotsky tag-wehrmacht tag-zhukov" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/01/moscou5.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/01/moscou5.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1 660w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/01/moscou5.jpg?resize=1050%2C525&amp;ssl=1 1050w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/01/moscou5.jpg?zoom=2&amp;resize=660%2C330&amp;ssl=1 1320w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/01/moscou5.jpg?zoom=3&amp;resize=660%2C330&amp;ssl=1 1980w" sizes="(max-width: 660px) 100vw, 660px" />		</div>
	
		<div class="single-post-caption">Soldados do Exército Vermelho depõem as bandeiras capturadas das divisões da Wehrmacht, em1945 Foto: Yevgeny Khaldei</div> 


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">As relações entre Stalin e o Exército Vermelho (parte 2)</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/andre-mainardi/" title="">André Mainardi </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>24/02/2021</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					<p style="text-align: center;"><a href="https://www.marxismo.org.br/as-relacoes-entre-stalin-e-o-exercito-vermelho-parte-1/">PARTE 1</a></p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<h4><strong>O Pacto Molotov – Ribbentrop e o fiasco na Guerra de Inverno</strong></h4>
<p>Depois de uma série dos mais absurdos malabarismos teóricos e mudanças bruscas de orientação, por parte de Stalin e da sua <em>Comintern</em>, que apenas confundiram e atrapalharam o proletariado mundial em sua luta de vida e morte contra o fascismo, ele e seus burocratas decidiram que a melhor forma de garantir a segurança do Estado Operário &#8211; intimamente ligada à manutenção do seu poder e dos seus cargos e privilégios &#8211; era firmar, eles mesmos, um pacto de não agressão com os nazistas. Tal medida causou espanto e perplexidade no movimento operário internacional.</p>
<p>As cláusulas do pacto Molotov-Ribbentrop, firmado em agosto de 1939, incluíam uma garantia de não agressão por ambos os lados. Nenhum dos governos poderia se aliar ou prestar auxílio a nenhum inimigo da outra parte. Superando o que foi estabelecido ao que concerne à não agressão, o tratado ainda trazia uma cláusula secreta que previa a divisão dos territórios da Polônia, Lituânia, Letônia, Estônia, Finlândia e Romênia, em esferas de influência alemãs e soviéticas, antecipando uma &#8220;reorganização territorial e política&#8221; destes países.</p>
<p>Stalin apostou todas as suas fichas nesse pacto. Adolf Hitler, por sua vez, nunca teve a polidez de esconder que um dos principais objetivos do seu regime era a destruição da União Soviética e do marxismo, que na sua cabeça doentia, era uma &#8220;conspiração judaica de dominação mundial&#8221;. Mesmo com o pacto firmado e vigente, o &#8220;homenzinho&#8221; repetia isso à exaustão, em seus inflamados discursos públicos às massas alemãs. Esse trabalho Hitler iniciou na Alemanha, destruindo os principais partidos e organizações proletárias desse país. Por esse &#8220;mérito&#8221;, a grande burguesia lhe conferiu a cadeira de primeiro chanceler do Reich.</p>
<p>Três meses depois da celebração do acordo, Stalin e seus quixotescos marechais anexaram novamente à Rússia o leste da Polônia e invadiram a Finlândia, com um gigantesco contingente de tropas e veículos de combate. A imagem que marcou essa aventura militar foi a de uma enorme fileira de homens e tanques, atolados na neve, completamente expostos. As divisões eram obrigadas a avançar sem descanso enquanto eram trucidados sem piedade pelas metralhadoras e bombas de alguns poucos aviões Fokker D.XXI da Força Aérea Finlandesa e unidades guerrilheiras formadas por camponeses esquiadores.</p>
<figure id="attachment_36307" aria-describedby="caption-attachment-36307" style="width: 1024px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-36307" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/01/esquiadores.jpg?resize=618%2C388&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="388" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/01/esquiadores.jpg?w=1024&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/01/esquiadores.jpg?resize=300%2C188&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/01/esquiadores.jpg?resize=150%2C94&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/01/esquiadores.jpg?resize=768%2C482&amp;ssl=1 768w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-36307" class="wp-caption-text">Unidades de esquiadores finlandeses durante a Guerra de Inverno, 1939 <strong>Foto: Getty Images</strong></figcaption></figure>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>O evento, que ficou conhecido como a &#8220;Guerra de Inverno&#8221;, evidenciou ao mundo a falta de capacidade de combate do Exército Vermelho, convertido por Stalin em um gigante com microcefalia, no momento em que este o privou de seus oficiais mais experientes. Um desastre militar para a União Soviética, entretanto, Stalin compreendeu que um controle pessoal seu sobre o Exército Vermelho não era tão simples assim. Após a Guerra de Inverno, o Kremlin iniciou processo de restaurar oficiais qualificados e de modernizar as suas forças, retomando assim o plano de Tukhachevsky. Uma decisão demasiado tardia.</p>
<p>O fracasso do Exército Vermelho na Finlândia convenceu Hitler de que era imperioso e urgente ocupar a URSS. Não era apenas a questão ideológica do<em> Füher</em> que o impelia a ordenar a invasão. Havia de fato, todo um misticismo em torno do seu plano megalomaníaco de dominação mundial: o vasto território soviético, seria a <em>Lebensraum</em>, (Espaço Vital), em outras palavras, a &#8220;terra prometida&#8221;, rica em recursos naturais que iria garantir, além da vitória, a manutenção e prosperidade da sua &#8220;raça ariana&#8221; e de seu III Reich por mil anos. Para isso pretendia utilizar o povo eslavo como mão de obra escrava. Contudo, a questão central era estratégica. O sucesso em uma guerra em escala mundial tornava indispensável o controle nazista sobre o petróleo da Bacia do Cáucaso, além das minas de ferro e da copiosa produção de grãos da região da Ucrânia.</p>
<p>O pior cego é aquele que não quer ver. Stalin tinha à sua disposição a mais eficiente rede de espionagem do mundo, a &#8220;Orquestra Vermelha&#8221; comandada por Leopold Trepper, que lhe fornecia informes precisos a partir de agentes infiltrados, inclusive no alto escalão do regime nazista. Trepper o alertou diversas vezes que uma invasão nazista à União Soviética se preparava, assim como o MI-5, a inteligência britânica, também o fez. Ao todo foram mais de 80 informes de alerta, porém Stalin preferiu ignorar todos eles e confiar no imponderável. Seguia firme a sua convicção de que as forças do Eixo não teriam pernas para manter operações em tantas frentes de batalha diferentes. Em sua cabeça, se um ataque acontecesse, o que custava a acreditar, seria apenas em 1942, no ano seguinte.</p>
<h4><strong>Operação Barbarossa: quanto custou a miopia de Stalin?</strong></h4>
<p>O manual de guerra da Academia Militar de West Point, livro base para a formação dos oficiais do exército dos EUA, traz um capítulo inteiro que se dedica a explicar o quanto é uma péssima ideia invadir a Rússia. As questões mais notórias são as que dizem respeito ao clima severo, à hostilidade da população local e à logística de uma invasão em um país de dimensões continentais. A despeito da megalomania e do misticismo degenerado de Hitler, temos que compreender que a invasão, naquele momento da guerra, foi sim, um golpe de ousadia, mas também de desespero e necessidade. Como já foi dito, a vitória dependia do controle sobre o petróleo do Cáucaso, da extensa malha fabril de Leningrado e Stalingrado e dos kolkhozes<sup>1</sup> ucranianos, prolíficos em produção de grãos. Apesar dos planos longínquos (e sinistros!) de Hitler para sua Lebensraum, a necessidade, de fato, era mais imediata.</p>
<p>Os movimentos de resistência importunavam os alemães nos países ocupados. Conter o avanço dos ingleses e aliados na Europa Ocidental, no Norte da África e ainda consertar as trapalhadas dos italianos nas posições de combate que lhes cabiam, demandava um consumo gigantesco de recursos. Também havia os EUA, com sua formidável máquina de guerra e suas forças produtivas ainda intactas, que já se punham em marcha acelerada para a Europa. Era preciso conquistar a URSS e sua abundância natural quanto antes, melhor. A ideia era penetrar o território soviético, com o maior contingente militar da História, neutralizar rapidamente as defesas, conquistar os objetivos-chave, com o mínimo de danos possível, antes da chegada do inverno e antes que Stalin tivesse qualquer oportunidade de despejar suas intermináveis reservas sobre as tropas alemãs.</p>
<p>Na madrugada do dia 22 de junho de 1941, o 6.º Exército da Wehrmacht, (a 6.º Divisão do Exército Alemão) combinado com unidades italianas, finlandesas, romenas, húngaras, croatas e eslovacas, neutralizaram as desorganizadas defesas soviéticas pelo leste polonês e penetraram o seu território ao longo de uma frente de 2.900 quilômetros de extensão. Para tanto foram mobilizados quase 4 milhões de soldados. A Wehrmacht empregou ainda cerca de 600 mil veículos a motor e entre 600 mil e 700 mil cavalos. Em pouco tempo conseguiram vitórias arrasadoras e ocuparam importantes áreas econômicas, principalmente na Ucrânia, como previa o plano. No curso de algumas semanas um vitorioso caminho para Moscou já despontava no horizonte.</p>
<p>Hitler e seus marechais compreendiam, como já foi dito, que a guerra moderna dependia do amplo controle sobre os meios de produção. Acreditavam que os soviéticos, para manter as mínimas chances de resistir à invasão teriam que defender suas fábricas, minas, campos de grãos e petróleo. Com isso, Stalin não poderia se servir da mesma tática de defesa que outrora o czar Alexandre I e seus generais, os príncipes Kutuzov e Bragation, utilizaram durante a invasão de Napoleão Bonaparte em 1812, ou seja, evacuar o exército e a população das grandes cidades para o interior e arrasar a terra. Os tempos eram outros e os soviéticos precisariam enfrentar o invasor em campo aberto para tentar defender os meios de produção. Isso oferecia a grande oportunidade aos alemães de debilitar irreversivelmente ou de destruir por completo o Exército Vermelho.</p>
<p>A teimosia de Stalin, sua miopia e seus &#8220;ouvidos moucos&#8221; aos informes de inteligência custaram caro ao proletariado soviético. Nesses dez dias, de 22 de junho a 1.º de julho de 1941, os alemães mataram 500 mil pessoas, destruíram 28 divisões do Exército Vermelho, inutilizaram uma imensa quantidade de material bélico e quase chegaram a Moscou. O historiador russo Constantine Pleshakov afirma, em seu livro &#8220;A Loucura de Stalin&#8221; que sem a paranoia de Stalin esse custo inicial pago pela URSS seria muito menor. Uma mínima organização das linhas de defesa poderia ter repelido, por semanas, o massivo ataque alemão até que se planejasse uma contraofensiva.</p>
<p>O Exército Vermelho, ao contrário do que se costuma afirmar, era bem equipado, bem treinado e experiente em operações de guerra. Era uma força descomunal que mantinha uma vantajosa reserva, na proporção de 6 homens contra 1, sobre qualquer exército europeu. Mas a falta de um comando resoluto era uma doença crônica e mortal. Naqueles dias, os cinco marechais soviéticos que faziam parte do Estado Maior de Stalin não passavam de homens amedrontados. Eles haviam sobrevivido e contornado os Processos de Moscou com humilhantes súplicas e bajulações. Budionny com sua mulher encarcerada em um <em>gulag</em> e Grigory Kulik com sua esposa sequestrada, estuprada e morta pela <em>NKVD</em>: que condições teriam esses homens de comandar divisões? Como um oficial sob essas pressões poderia tomar decisões precisas, contrariando a vontade de Stalin?</p>
<p>Voroshilov caiu em desgraça após a desastrosa campanha na Finlândia e não passava de uma triste figura. Já Konstantin Rokossovsky tinha todos os motivos para temer e desconfiar do chefe. Ele foi retirado às pressas da prisão, onde cumpria pena e sofria as mais terríveis torturas sob a acusação de trotskismo e restituído ao marechalato, sem sequer um pedido formal de desculpas. O único que conseguia manter algum diálogo com Stalin, demonstrando um pouco de ousadia nas suas propostas, era o marechal Georgi Zhukov, talvez por ser um brutamontes. Stalin sempre nutriu grandes simpatias por tipos truculentos como ele. Zhukov liderou a brilhante defesa de Moscou e aos poucos convenceu seu chefe do óbvio: era necessário tomar uma atitude rápida, ou em poucas semanas, os alemães iriam exibir suas cabeças na Alexanderplatz, em Berlim.</p>
<figure id="attachment_36301" aria-describedby="caption-attachment-36301" style="width: 640px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-36301" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/01/russia-Zhukov-1945BE035072.jpg?resize=618%2C439&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="439" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/01/russia-Zhukov-1945BE035072.jpg?w=640&amp;ssl=1 640w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/01/russia-Zhukov-1945BE035072.jpg?resize=300%2C213&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/01/russia-Zhukov-1945BE035072.jpg?resize=150%2C107&amp;ssl=1 150w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-36301" class="wp-caption-text">Georgi Konstantínovitch Zhukov, o único dos marechais que conseguia manter algum diálogo com Stalin <strong>Foto: Wikimedia Commons</strong></figcaption></figure>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<h4><strong>É a Guerra do Povo, é a Guerra Sagrada!<sup>2</sup></strong></h4>
<p>Para conter o rápido avanço dos alemães, não apenas o Exército Vermelho, mas também o povo soviético precisaria lutar. Além da conscrição de 800.000 reservistas, era preciso que cada operário, cada estudante, cada trabalhador de <em>kolkhoz</em>, homem, mulher, velho ou jovem, que não estivesse em condições de servir no exército, se convertesse em um potencial espião, sabotador e, se possível, até mesmo participar de atentados e pequenas ações de guerrilha, além de prestar total auxílio aos soldados.</p>
<p>Se os nazistas queriam tomar os campos de grãos e petróleo, as minas ferro e fábricas, esses deveriam ser destruídos caso não pudessem ser defendidos. Essa era a ordem expressa. No mesmo sentido, a terra deveria ser arrasada, os poços e rios envenenados: o invasor deveria ser punido com a fome e a sede, até que o inverno russo, com suas brutais temperaturas, concluísse o serviço infernal. Sob as ordens do Kremlin, os comissários políticos, por hora, precisaram deixar de lado a alcaguetagem deliberada e passaram a apelar para a agitação política junto às tropas e ao povo.</p>
<p>Apelavam para o legado da Revolução de 1917 e conclamavam a defesa de suas conquistas, mas de maneira vazia, à moda da escolástica stalinista e do patriotismo soviético. Ao ouvir o chamado hipócrita de Stalin, seus marechais e seus burocratas, os soldados e o proletariado soviético escutaram, na verdade, a poderosa voz de Lênin e os ecos da grande Revolução de Outubro. Eles se lançaram na luta com extrema ousadia e sacrifício em defesa desse legado.</p>
<p>A máquina de guerra germânica emperrou diante da aguerrida defesa de Moscou em novembro de 1941. Zhukov, contornando cuidadosamente o monolitismo de Stalin, chegou ao comando supremo do exército. Ele e sua equipe promoveram uma melhor distribuição das divisões, fizeram a máquina de agitação e propaganda trabalhar sem descanso e restituíram aos oficiais experientes &#8211; alguns deles trotskistas declarados &#8211; seus postos de comando nas unidades e divisões. Dessa forma, o avanço dos alemães, que parecia ser irresistível em um primeiro momento, foi interrompido.</p>
<figure id="attachment_36302" aria-describedby="caption-attachment-36302" style="width: 690px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-36302" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/01/len-3.jpg?resize=618%2C422&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="422" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/01/len-3.jpg?w=690&amp;ssl=1 690w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/01/len-3.jpg?resize=300%2C205&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/01/len-3.jpg?resize=150%2C102&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/01/len-3.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-36302" class="wp-caption-text">Cerco de Leningrado: o proletariado soviético participou da luta com ousadia e sacrifício, em defesa das conquistas da Revolução de Outubro <strong>Foto: Wikimedia Commons</strong></figcaption></figure>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div> Ao contrário do que Hitler e seus marechais imaginavam, a indústria pesada convertida em indústria bélica foi removida com sucesso para segurança dos Urais. Em poucos meses, um verdadeiro enxame de <em>Katyushas</em>, tanques médios T-34, os pesados KV-1 e JS-1 e caças Polikarpov &#8211; fabricados às pressas, com peças improvisadas ou faltando &#8211; despencou sobre o inerte 6º Exército Alemão. Um esforço sobrenatural dos engenheiros, dos operários e soldados soviéticos. Quando o inverno chegou, a Guarda Soviética e as divisões de elite siberianas, descansadas e bem equipadas, acostumadas a combater em baixas temperaturas, foram mobilizadas para as frentes mais problemáticas. A soldadesca germânica, por sua vez, congelava dentro dos seus elegantes uniformes desenhados pelo estilista alemão Hugo Boss.</p>
<h4><strong>Condições objetivas para a capitulação da Alemanha</strong></h4>
<p>Muitos historiadores ainda se dedicam a procurar motivos para o fracasso da Operação Barbarossa. Como a maior força de invasão da História, comandada por estrategistas brilhantes como Friedrich Paulus, Hans Guderian, Gerd von Rundstedt e Erwin Rommel, pode capitular de maneira tão humilhante? Seria uma disputa de vaidades entre esses oficiais? Seria a intransigente intromissão de Hitler em assuntos militares? Ou o apoio de última hora dos aliados imperialistas de Stalin?</p>
<p>A resposta a todos esses questionamentos podem até oferecer elementos relevantes, mas que no curso geral dos acontecimentos são pouco decisivos. Como já foi explicado, ocupar a União Soviética, na melhor das hipóteses, não seria uma tarefa fácil. Por maior, mais preparado e melhor comandado que fosse um exército, a desvantagem era imensa. Há mais de 2.000 anos, o pensador e estrategista grego Enéias, O Tático, já alertava em seus escritos: &#8220;tanto no cerco, quanto na invasão, a vantagem está sempre ao lado do defensor&#8221;.</p>
<p>Somados todos os elementos: as condições de combate do Exército Vermelho e a ampla participação do proletariado na defesa de sua revolução e suas conquistas, é necessário considerar também a pouca eficácia da tática da Blitzkrieg, (A Guerra Relâmpago) nessa campanha. Essa avassaladora estratégia, que deu rápidas e importantes vitórias a Alemanha Nazista no início da guerra, foi de fato efetiva nos países da Europa de pequena extensão territorial, como a Polônia, a França e Noruega. Em um país do tamanho da URSS, essa inovação acabou trazendo um problema fatal às linhas alemãs. A partir do uso da &#8220;Guerra Relâmpago&#8221; a vanguarda da Wehrmacht e seus aliados, apoiados pelos eficientes pilotos da Luftwaffe, (Força Aérea Alemã) avançaram fundo no território e em poucos dias sitiavam ou controlavam os objetivos-chave da campanha, conquistando posições pelo caminho.</p>
<figure id="attachment_36303" aria-describedby="caption-attachment-36303" style="width: 795px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-36303" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/01/Bundesarchiv_Bild_101I-289-1091-26_Russland_Pferdegespann_im_Schlamm.jpg?resize=618%2C391&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="391" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/01/Bundesarchiv_Bild_101I-289-1091-26_Russland_Pferdegespann_im_Schlamm.jpg?w=795&amp;ssl=1 795w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/01/Bundesarchiv_Bild_101I-289-1091-26_Russland_Pferdegespann_im_Schlamm.jpg?resize=300%2C190&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/01/Bundesarchiv_Bild_101I-289-1091-26_Russland_Pferdegespann_im_Schlamm.jpg?resize=150%2C95&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/01/Bundesarchiv_Bild_101I-289-1091-26_Russland_Pferdegespann_im_Schlamm.jpg?resize=768%2C486&amp;ssl=1 768w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-36303" class="wp-caption-text">Atrasos na retaguarda: soldados alemães eram obrigados a transportar equipamentos e suprimentos em veículos de tração animal <strong>Foto: Bundesarchiv Bild</strong></figcaption></figure>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>Porém, qualquer estrategista entende que posições conquistadas com ataque de tanques e aviões só podem ser consolidadas e defendidas com ocupação massiva de infantaria, posicionamento de fortificações e artilharia. O avanço rápido criou uma lacuna gigantesca entre a vanguarda e a retaguarda alemã. Muito da equipagem, artilharia e suprimentos precisava ser transportada por veículos de tração animal ou sobre mulas. Isso ocasionou grandes atrasos e abriu a oportunidade para o Exército Vermelho se reorganizar, por trás das linhas da vanguarda alemã e atacar em ambas as direções.</p>
<p>À medida que o Exército Vermelho avançava, a Frente Oriental passou, cada vez mais, a ser uma consumidora voraz de homens e recursos alemães. Uma fração do alto comando alemão tentava convencer Hitler a reatar os acordos políticos com Stalin e encerrar a campanha: a situação era desesperadora. Porém Hitler estava irredutível, sendo assim obrigado a fazer cada vez mais concessões à grande burguesia alemã para obter os recursos necessários para a guerra. Para consolidar o nazismo na Alemanha e promover uma rápida recuperação na economia, após chegar ao poder em 1933, o regime nazista estatizou importantes setores da economia, mas ainda assim, governava para a grande burguesia alemã e era sustentado por ela.</p>
<p>Do lado soviético, um simples decreto do Politburo converteu toda a indústria pesada em indústria de guerra e toda a produção agrícola foi direcionada para alimentação das tropas. Esse é um dos muitos casos onde se evidencia a superioridade da economia planificada sobre a propriedade privada dos grandes meios de produção. Após as vitórias em Stalingrado, Leningrado, Kursk, entre outras, os nazistas foram empurrados para fora da União Soviética e o 6.º Exército da Wehrmacht foi completamente destruído. Alguns anos mais tarde, em 16 de abril de 1945, Zhukov, Konev e Rokossovsky marchavam vitoriosos, com suas numerosas divisões sobre as ruínas de Berlim.</p>
<p>O custo, em destruição de forças produtivas, para o proletariado soviético foi gigantesco. Além da terrível aniquilação na infraestrutura do país, só a Operação Barbarossa deixou mais de 800.000 mortos. Os números totais estimados superam os 26 milhões de soviéticos mortos durante toda a guerra. Stalin soube capitalizar o triunfo. Assim que percebeu haver uma possibilidade do rumo da campanha se direcionar para vitória, não se furtou a ordenar que sua imagem &#8211; envergando a túnica de marechal supremo, exibindo numerosas condecorações &#8211; fosse difundida copiosamente nos materiais de propaganda. Stalin nunca mereceu usar essa indumentária.</p>
<p>Nos pactos de Potsdam e Yalta, ainda com a guerra em curso, ele se sentou à mesa com os líderes imperialistas, e com eles definiu uma nova redivisão do mundo. Em 1943, como parte dos acordos com aqueles que eram, assim como os fascistas, os piores inimigos de sua classe, dissolveu a Internacional Comunista. Os burocratas, mesmo após a morte de seu chefe supremo, se mantiveram no poder do Estado Operário pelas décadas seguintes até promoverem, eles mesmos, a restauração do capitalismo na Rússia e nos outros países que compunham a URSS.</p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<p><strong>Notas:</strong></p>
<p><sup>1</sup> Os <em>Kolkhozes</em> eram as fazendas coletivas da antiga União Soviética sob Stalin.</p>
<p><sup>2 </sup>Referência a canção de propaganda stalinista da 2ª Guerra Mundial, <a href="https://www.youtube.com/watch?v=viUnzgXPrDg"><em>Svyashchennaya</em> <em>Voyna</em></a>, ou &#8220;A Guerra Sagrada&#8221;, composta por Alexander Alexandrov</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/as-relacoes-entre-stalin-e-o-exercito-vermelho-parte-2/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/as-relacoes-entre-stalin-e-o-exercito-vermelho-parte-2/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/as-relacoes-entre-stalin-e-o-exercito-vermelho-parte-2/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/as-relacoes-entre-stalin-e-o-exercito-vermelho-parte-2/" data-text="As relações entre Stalin e o Exército Vermelho (parte 2)" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/as-relacoes-entre-stalin-e-o-exercito-vermelho-parte-2/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2021-02-24T18:07:23-03:00","datePublished":"2021-02-24T18:07:23-03:00","dateModified":"2021-02-24T18:08:49-03:00","headline":"As rela\u00e7\u00f5es entre Stalin e o Ex\u00e9rcito Vermelho (parte 2)","name":"As rela\u00e7\u00f5es entre Stalin e o Ex\u00e9rcito Vermelho (parte 2)","keywords":"2\u00aa Guerra Mundial,Adolf Hitler,Batalha de Stalingrado,Josef Stalin,L\u00eanin,Leningrado,Marx,marxismo,Moscou,Processos de Moscou,Revolu\u00e7\u00e3o de 1917,Stalin,stalinismo,trotskismo,Trotsky,Wehrmacht,Zhukov","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/as-relacoes-entre-stalin-e-o-exercito-vermelho-parte-2\/","description":"PARTE 1 O Pacto Molotov \u2013 Ribbentrop e o fiasco na Guerra de Inverno Depois de uma s\u00e9rie dos mais absurdos malabarismos te\u00f3ricos e mudan\u00e7as bruscas de orienta\u00e7\u00e3o, por parte de Stalin e da sua Cominter","copyrightYear":"2021","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/as-relacoes-entre-stalin-e-o-exercito-vermelho-parte-2/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/as-relacoes-entre-stalin-e-o-exercito-vermelho-parte-2/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/as-relacoes-entre-stalin-e-o-exercito-vermelho-parte-2/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/as-relacoes-entre-stalin-e-o-exercito-vermelho-parte-2\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Andr\u00e9 Mainardi","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/andre-mainardi\/"},"articleSection":"A Revolu\u00e7\u00e3o Russa","articleBody":"PARTE 1\r\n\r\nO Pacto Molotov \u2013 Ribbentrop e o fiasco na Guerra de Inverno\r\nDepois de uma s\u00e9rie dos mais absurdos malabarismos te\u00f3ricos e mudan\u00e7as bruscas de orienta\u00e7\u00e3o, por parte de Stalin e da sua Comintern, que apenas confundiram e atrapalharam o proletariado mundial em sua luta de vida e morte contra o fascismo, ele e seus burocratas decidiram que a melhor forma de garantir a seguran\u00e7a do Estado Oper\u00e1rio - intimamente ligada \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o do seu poder e dos seus cargos e privil\u00e9gios - era firmar, eles mesmos, um pacto de n\u00e3o agress\u00e3o com os nazistas. Tal medida causou espanto e perplexidade no movimento oper\u00e1rio internacional.\r\n\r\nAs cl\u00e1usulas do pacto Molotov-Ribbentrop, firmado em agosto de 1939, inclu\u00edam uma garantia de n\u00e3o agress\u00e3o por ambos os lados. Nenhum dos governos poderia se aliar ou prestar aux\u00edlio a nenhum inimigo da outra parte. Superando o que foi estabelecido ao que concerne \u00e0 n\u00e3o agress\u00e3o, o tratado ainda trazia uma cl\u00e1usula secreta que previa a divis\u00e3o dos territ\u00f3rios da Pol\u00f4nia, Litu\u00e2nia, Let\u00f4nia, Est\u00f4nia, Finl\u00e2ndia e Rom\u00eania, em esferas de influ\u00eancia alem\u00e3s e sovi\u00e9ticas, antecipando uma \"reorganiza\u00e7\u00e3o territorial e pol\u00edtica\" destes pa\u00edses.\r\n\r\nStalin apostou todas as suas fichas nesse pacto. Adolf Hitler, por sua vez, nunca teve a polidez de esconder que um dos principais objetivos do seu regime era a destrui\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica e do marxismo, que na sua cabe\u00e7a doentia, era uma \"conspira\u00e7\u00e3o judaica de domina\u00e7\u00e3o mundial''. Mesmo com o pacto firmado e vigente, o \"homenzinho'' repetia isso \u00e0 exaust\u00e3o, em seus inflamados discursos p\u00fablicos \u00e0s massas alem\u00e3s. Esse trabalho Hitler iniciou na Alemanha, destruindo os principais partidos e organiza\u00e7\u00f5es prolet\u00e1rias desse pa\u00eds. Por esse \"m\u00e9rito\", a grande burguesia lhe conferiu a cadeira de primeiro chanceler do Reich.\r\n\r\nTr\u00eas meses depois da celebra\u00e7\u00e3o do acordo, Stalin e seus quixotescos marechais anexaram novamente \u00e0 R\u00fassia o leste da Pol\u00f4nia e invadiram a Finl\u00e2ndia, com um gigantesco contingente de tropas e ve\u00edculos de combate. A imagem que marcou essa aventura militar foi a de uma enorme fileira de homens e tanques, atolados na neve, completamente expostos. As divis\u00f5es eram obrigadas a avan\u00e7ar sem descanso enquanto eram trucidados sem piedade pelas metralhadoras e bombas de alguns poucos avi\u00f5es Fokker D.XXI da For\u00e7a A\u00e9rea Finlandesa e unidades guerrilheiras formadas por camponeses esquiadores.\r\n\r\n\r\n\r\nO evento, que ficou conhecido como a \"Guerra de Inverno\", evidenciou ao mundo a falta de capacidade de combate do Ex\u00e9rcito Vermelho, convertido por Stalin em um gigante com microcefalia, no momento em que este o privou de seus oficiais mais experientes. Um desastre militar para a Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica, entretanto, Stalin compreendeu que um controle pessoal seu sobre o Ex\u00e9rcito Vermelho n\u00e3o era t\u00e3o simples assim. Ap\u00f3s a Guerra de Inverno, o Kremlin iniciou processo de restaurar oficiais qualificados e de modernizar as suas for\u00e7as, retomando assim o plano de Tukhachevsky. Uma decis\u00e3o demasiado tardia.\r\n\r\nO fracasso do Ex\u00e9rcito Vermelho na Finl\u00e2ndia convenceu Hitler de que era imperioso e urgente ocupar a URSS. N\u00e3o era apenas a quest\u00e3o ideol\u00f3gica do F\u00fcher que o impelia a ordenar a invas\u00e3o. Havia de fato, todo um misticismo em torno do seu plano megaloman\u00edaco de domina\u00e7\u00e3o mundial: o vasto territ\u00f3rio sovi\u00e9tico, seria a Lebensraum, (Espa\u00e7o Vital), em outras palavras, a \"terra prometida\", rica em recursos naturais que iria garantir, al\u00e9m da vit\u00f3ria, a manuten\u00e7\u00e3o e prosperidade da sua \"ra\u00e7a ariana\" e de seu III Reich por mil anos. Para isso pretendia utilizar o povo eslavo como m\u00e3o de obra escrava. Contudo, a quest\u00e3o central era estrat\u00e9gica. O sucesso em uma guerra em escala mundial tornava indispens\u00e1vel o controle nazista sobre o petr\u00f3leo da Bacia do C\u00e1ucaso, al\u00e9m das minas de ferro e da copiosa produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os da regi\u00e3o da Ucr\u00e2nia.\r\n\r\nO pior cego \u00e9 aquele que n\u00e3o quer ver. Stalin tinha \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o a mais eficiente rede de espionagem do mundo, a \"Orquestra Vermelha\" comandada por Leopold Trepper, que lhe fornecia informes precisos a partir de agentes infiltrados, inclusive no alto escal\u00e3o do regime nazista. Trepper o alertou diversas vezes que uma invas\u00e3o nazista \u00e0 Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica se preparava, assim como o MI-5, a intelig\u00eancia brit\u00e2nica, tamb\u00e9m o fez. Ao todo foram mais de 80 informes de alerta, por\u00e9m Stalin preferiu ignorar todos eles e confiar no imponder\u00e1vel. Seguia firme a sua convic\u00e7\u00e3o de que as for\u00e7as do Eixo n\u00e3o teriam pernas para manter opera\u00e7\u00f5es em tantas frentes de batalha diferentes. Em sua cabe\u00e7a, se um ataque acontecesse, o que custava a acreditar, seria apenas em 1942, no ano seguinte.\r\nOpera\u00e7\u00e3o Barbarossa: quanto custou a miopia de Stalin?\r\nO manual de guerra da Academia Militar de West Point, livro base para a forma\u00e7\u00e3o dos oficiais do ex\u00e9rcito dos EUA, traz um cap\u00edtulo inteiro que se dedica a explicar o quanto \u00e9 uma p\u00e9ssima ideia invadir a R\u00fassia. As quest\u00f5es mais not\u00f3rias s\u00e3o as que dizem respeito ao clima severo, \u00e0 hostilidade da popula\u00e7\u00e3o local e \u00e0 log\u00edstica de uma invas\u00e3o em um pa\u00eds de dimens\u00f5es continentais. A despeito da megalomania e do misticismo degenerado de Hitler, temos que compreender que a invas\u00e3o, naquele momento da guerra, foi sim, um golpe de ousadia, mas tamb\u00e9m de desespero e necessidade. Como j\u00e1 foi dito, a vit\u00f3ria dependia do controle sobre o petr\u00f3leo do C\u00e1ucaso, da extensa malha fabril de Leningrado e Stalingrado e dos kolkhozes1 ucranianos, prol\u00edficos em produ\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os. Apesar dos planos long\u00ednquos (e sinistros!) de Hitler para sua Lebensraum, a necessidade, de fato, era mais imediata.\r\n\r\nOs movimentos de resist\u00eancia importunavam os alem\u00e3es nos pa\u00edses ocupados. Conter o avan\u00e7o dos ingleses e aliados na Europa Ocidental, no Norte da \u00c1frica e ainda consertar as trapalhadas dos italianos nas posi\u00e7\u00f5es de combate que lhes cabiam, demandava um consumo gigantesco de recursos. Tamb\u00e9m havia os EUA, com sua formid\u00e1vel m\u00e1quina de guerra e suas for\u00e7as produtivas ainda intactas, que j\u00e1 se punham em marcha acelerada para a Europa. Era preciso conquistar a URSS e sua abund\u00e2ncia natural quanto antes, melhor. A ideia era penetrar o territ\u00f3rio sovi\u00e9tico, com o maior contingente militar da Hist\u00f3ria, neutralizar rapidamente as defesas, conquistar os objetivos-chave, com o m\u00ednimo de danos poss\u00edvel, antes da chegada do inverno e antes que Stalin tivesse qualquer oportunidade de despejar suas intermin\u00e1veis reservas sobre as tropas alem\u00e3s.\r\n\r\nNa madrugada do dia 22 de junho de 1941, o 6.\u00ba Ex\u00e9rcito da Wehrmacht, (a 6.\u00ba Divis\u00e3o do Ex\u00e9rcito Alem\u00e3o) combinado com unidades italianas, finlandesas, romenas, h\u00fangaras, croatas e eslovacas, neutralizaram as desorganizadas defesas sovi\u00e9ticas pelo leste polon\u00eas e penetraram o seu territ\u00f3rio ao longo de uma frente de 2.900 quil\u00f4metros de extens\u00e3o. Para tanto foram mobilizados quase 4 milh\u00f5es de soldados. A Wehrmacht\u00a0empregou ainda cerca de 600 mil ve\u00edculos a motor e entre 600 mil e 700 mil cavalos. Em pouco tempo conseguiram vit\u00f3rias arrasadoras e ocuparam importantes \u00e1reas econ\u00f4micas, principalmente na Ucr\u00e2nia, como previa o plano. No curso de algumas semanas um vitorioso caminho para Moscou j\u00e1 despontava no horizonte.\r\n\r\nHitler e seus marechais compreendiam, como j\u00e1 foi dito, que a guerra moderna dependia do amplo controle sobre os meios de produ\u00e7\u00e3o. Acreditavam que os sovi\u00e9ticos, para manter as m\u00ednimas chances de resistir \u00e0 invas\u00e3o teriam que defender suas f\u00e1bricas, minas, campos de gr\u00e3os e petr\u00f3leo. Com isso, Stalin n\u00e3o poderia se servir da mesma t\u00e1tica de defesa que outrora o czar Alexandre I e seus generais, os pr\u00edncipes Kutuzov e Bragation, utilizaram durante a invas\u00e3o de Napole\u00e3o Bonaparte em 1812, ou seja, evacuar o ex\u00e9rcito e a popula\u00e7\u00e3o das grandes cidades para o interior e arrasar a terra. Os tempos eram outros e os sovi\u00e9ticos precisariam enfrentar o invasor em campo aberto para tentar defender os meios de produ\u00e7\u00e3o. Isso oferecia a grande oportunidade aos alem\u00e3es de debilitar irreversivelmente ou de destruir por completo o Ex\u00e9rcito Vermelho.\r\n\r\nA teimosia de Stalin, sua miopia e seus \"ouvidos moucos\" aos informes de intelig\u00eancia custaram caro ao proletariado sovi\u00e9tico. Nesses dez dias, de 22 de junho a 1.\u00ba de julho de 1941, os alem\u00e3es mataram 500 mil pessoas, destru\u00edram 28 divis\u00f5es do Ex\u00e9rcito Vermelho, inutilizaram uma imensa quantidade de material b\u00e9lico e quase chegaram a Moscou. O historiador russo Constantine Pleshakov afirma, em seu livro \"A Loucura de Stalin\" que sem a paranoia de Stalin esse custo inicial pago pela URSS seria muito menor. Uma m\u00ednima organiza\u00e7\u00e3o das linhas de defesa poderia ter repelido, por semanas, o massivo ataque alem\u00e3o at\u00e9 que se planejasse uma contraofensiva.\r\n\r\nO Ex\u00e9rcito Vermelho, ao contr\u00e1rio do que se costuma afirmar, era bem equipado, bem treinado e experiente em opera\u00e7\u00f5es de guerra. Era uma for\u00e7a descomunal que mantinha uma vantajosa reserva, na propor\u00e7\u00e3o de 6 homens contra 1, sobre qualquer ex\u00e9rcito europeu. Mas a falta de um comando resoluto era uma doen\u00e7a cr\u00f4nica e mortal. Naqueles dias, os cinco marechais sovi\u00e9ticos que faziam parte do Estado Maior de Stalin n\u00e3o passavam de homens amedrontados. Eles haviam sobrevivido e contornado os Processos de Moscou com humilhantes s\u00faplicas e bajula\u00e7\u00f5es. Budionny com sua mulher encarcerada em um gulag e Grigory Kulik com sua esposa sequestrada, estuprada e morta pela NKVD: que condi\u00e7\u00f5es teriam esses homens de comandar divis\u00f5es? Como um oficial sob essas press\u00f5es poderia tomar decis\u00f5es precisas, contrariando a vontade de Stalin?\r\n\r\nVoroshilov caiu em desgra\u00e7a ap\u00f3s a desastrosa campanha na Finl\u00e2ndia e n\u00e3o passava de uma triste figura. J\u00e1 Konstantin Rokossovsky tinha todos os motivos para temer e desconfiar do chefe. Ele foi retirado \u00e0s pressas da pris\u00e3o, onde cumpria pena e sofria as mais terr\u00edveis torturas sob a acusa\u00e7\u00e3o de trotskismo e restitu\u00eddo ao marechalato, sem sequer um pedido formal de desculpas. O \u00fanico que conseguia manter algum di\u00e1logo com Stalin, demonstrando um pouco de ousadia nas suas propostas, era o marechal Georgi Zhukov, talvez por ser um brutamontes. Stalin sempre nutriu grandes simpatias por tipos truculentos como ele. Zhukov liderou a brilhante defesa de Moscou e aos poucos convenceu seu chefe do \u00f3bvio: era necess\u00e1rio tomar uma atitude r\u00e1pida, ou em poucas semanas, os alem\u00e3es iriam exibir suas cabe\u00e7as na Alexanderplatz, em Berlim.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\u00c9 a Guerra do Povo, \u00e9 a Guerra Sagrada!2\r\nPara conter o r\u00e1pido avan\u00e7o dos alem\u00e3es, n\u00e3o apenas o Ex\u00e9rcito Vermelho, mas tamb\u00e9m o povo sovi\u00e9tico precisaria lutar. Al\u00e9m da conscri\u00e7\u00e3o de 800.000 reservistas, era preciso que cada oper\u00e1rio, cada estudante, cada trabalhador de kolkhoz, homem, mulher, velho ou jovem, que n\u00e3o estivesse em condi\u00e7\u00f5es de servir no ex\u00e9rcito, se convertesse em um potencial espi\u00e3o, sabotador e, se poss\u00edvel, at\u00e9 mesmo participar de atentados e pequenas a\u00e7\u00f5es de guerrilha, al\u00e9m de prestar total aux\u00edlio aos soldados.\r\n\r\nSe os nazistas queriam tomar os campos de gr\u00e3os e petr\u00f3leo, as minas ferro e f\u00e1bricas, esses deveriam ser destru\u00eddos caso n\u00e3o pudessem ser defendidos. Essa era a ordem expressa. No mesmo sentido, a terra deveria ser arrasada, os po\u00e7os e rios envenenados: o invasor deveria ser punido com a fome e a sede, at\u00e9 que o inverno russo, com suas brutais temperaturas, conclu\u00edsse o servi\u00e7o infernal. Sob as ordens do Kremlin, os comiss\u00e1rios pol\u00edticos, por hora, precisaram deixar de lado a alcaguetagem deliberada e passaram a apelar para a agita\u00e7\u00e3o pol\u00edtica junto \u00e0s tropas e ao povo.\r\n\r\nApelavam para o legado da Revolu\u00e7\u00e3o de 1917 e conclamavam a defesa de suas conquistas, mas de maneira vazia, \u00e0 moda da escol\u00e1stica stalinista e do patriotismo sovi\u00e9tico. Ao ouvir o chamado hip\u00f3crita de Stalin, seus marechais e seus burocratas, os soldados e o proletariado sovi\u00e9tico escutaram, na verdade, a poderosa voz de L\u00eanin e os ecos da grande Revolu\u00e7\u00e3o de Outubro. Eles se lan\u00e7aram na luta com extrema ousadia e sacrif\u00edcio em defesa desse legado.\r\n\r\nA m\u00e1quina de guerra germ\u00e2nica emperrou diante da aguerrida defesa de Moscou em novembro de 1941. Zhukov, contornando cuidadosamente o monolitismo de Stalin, chegou ao comando supremo do ex\u00e9rcito. Ele e sua equipe promoveram uma melhor distribui\u00e7\u00e3o das divis\u00f5es, fizeram a m\u00e1quina de agita\u00e7\u00e3o e propaganda trabalhar sem descanso e restitu\u00edram aos oficiais experientes - alguns deles trotskistas declarados - seus postos de comando nas unidades e divis\u00f5es. Dessa forma, o avan\u00e7o dos alem\u00e3es, que parecia ser irresist\u00edvel em um primeiro momento, foi interrompido.\r\n\r\n\r\n\r\n Ao contr\u00e1rio do que Hitler e seus marechais imaginavam, a ind\u00fastria pesada convertida em ind\u00fastria b\u00e9lica foi removida com sucesso para seguran\u00e7a dos Urais. Em poucos meses, um verdadeiro enxame de Katyushas, tanques m\u00e9dios T-34, os pesados KV-1 e JS-1 e ca\u00e7as Polikarpov - fabricados \u00e0s pressas, com pe\u00e7as improvisadas ou faltando - despencou sobre o inerte 6\u00ba Ex\u00e9rcito Alem\u00e3o. Um esfor\u00e7o sobrenatural dos engenheiros, dos oper\u00e1rios e soldados sovi\u00e9ticos. Quando o inverno chegou, a Guarda Sovi\u00e9tica e as divis\u00f5es de elite siberianas, descansadas e bem equipadas, acostumadas a combater em baixas temperaturas, foram mobilizadas para as frentes mais problem\u00e1ticas. A soldadesca germ\u00e2nica, por sua vez, congelava dentro dos seus elegantes uniformes desenhados pelo estilista alem\u00e3o Hugo Boss.\r\nCondi\u00e7\u00f5es objetivas para a capitula\u00e7\u00e3o da Alemanha\r\nMuitos historiadores ainda se dedicam a procurar motivos para o fracasso da Opera\u00e7\u00e3o Barbarossa. Como a maior for\u00e7a de invas\u00e3o da Hist\u00f3ria, comandada por estrategistas brilhantes como Friedrich Paulus, Hans Guderian, Gerd von Rundstedt e Erwin Rommel, pode capitular de maneira t\u00e3o humilhante? Seria uma disputa de vaidades entre esses oficiais? Seria a intransigente intromiss\u00e3o de Hitler em assuntos militares? Ou o apoio de \u00faltima hora dos aliados imperialistas de Stalin?\r\n\r\nA resposta a todos esses questionamentos podem at\u00e9 oferecer elementos relevantes, mas que no curso geral dos acontecimentos s\u00e3o pouco decisivos. Como j\u00e1 foi explicado, ocupar a Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica, na melhor das hip\u00f3teses, n\u00e3o seria uma tarefa f\u00e1cil. Por maior, mais preparado e melhor comandado que fosse um ex\u00e9rcito, a desvantagem era imensa. H\u00e1 mais de 2.000 anos, o pensador e estrategista grego En\u00e9ias, O T\u00e1tico, j\u00e1 alertava em seus escritos: \"tanto no cerco, quanto na invas\u00e3o, a vantagem est\u00e1 sempre ao lado do defensor\".\r\n\r\nSomados todos os elementos: as condi\u00e7\u00f5es de combate do Ex\u00e9rcito Vermelho e a ampla participa\u00e7\u00e3o do proletariado na defesa de sua revolu\u00e7\u00e3o e suas conquistas, \u00e9 necess\u00e1rio considerar tamb\u00e9m a pouca efic\u00e1cia da t\u00e1tica da Blitzkrieg, (A Guerra Rel\u00e2mpago) nessa campanha. Essa avassaladora estrat\u00e9gia, que deu r\u00e1pidas e importantes vit\u00f3rias a Alemanha Nazista\u00a0no in\u00edcio da guerra, foi de fato efetiva nos pa\u00edses da Europa de pequena extens\u00e3o territorial, como a Pol\u00f4nia, a Fran\u00e7a e Noruega. Em um pa\u00eds do tamanho da URSS, essa inova\u00e7\u00e3o acabou trazendo um problema fatal \u00e0s linhas alem\u00e3s. A partir do uso da \"Guerra Rel\u00e2mpago\" a vanguarda da Wehrmacht e seus aliados, apoiados pelos eficientes pilotos da Luftwaffe, (For\u00e7a A\u00e9rea Alem\u00e3) avan\u00e7aram fundo no territ\u00f3rio e em poucos dias sitiavam ou controlavam os objetivos-chave da campanha, conquistando posi\u00e7\u00f5es pelo caminho.\r\n\r\n\r\n\r\nPor\u00e9m, qualquer estrategista entende que posi\u00e7\u00f5es conquistadas com ataque de tanques e avi\u00f5es s\u00f3 podem ser consolidadas e defendidas com ocupa\u00e7\u00e3o massiva de infantaria, posicionamento de fortifica\u00e7\u00f5es e artilharia. O avan\u00e7o r\u00e1pido criou uma lacuna gigantesca entre a vanguarda e a retaguarda alem\u00e3. Muito da equipagem, artilharia e suprimentos precisava ser transportada por ve\u00edculos de tra\u00e7\u00e3o animal ou sobre mulas. Isso ocasionou grandes atrasos e abriu a oportunidade para o Ex\u00e9rcito Vermelho se reorganizar, por tr\u00e1s das linhas da vanguarda alem\u00e3 e atacar em ambas as dire\u00e7\u00f5es.\r\n\r\n\u00c0 medida que o Ex\u00e9rcito Vermelho avan\u00e7ava, a Frente Oriental passou, cada vez mais, a ser uma consumidora voraz de homens e recursos alem\u00e3es. Uma fra\u00e7\u00e3o do alto comando alem\u00e3o tentava convencer Hitler a reatar os acordos pol\u00edticos com Stalin e encerrar a campanha: a situa\u00e7\u00e3o era desesperadora. Por\u00e9m Hitler estava irredut\u00edvel, sendo assim obrigado a fazer cada vez mais concess\u00f5es \u00e0 grande burguesia alem\u00e3 para obter os recursos necess\u00e1rios para a guerra. Para consolidar o nazismo na Alemanha e promover uma r\u00e1pida recupera\u00e7\u00e3o na economia, ap\u00f3s chegar ao poder em 1933, o regime nazista estatizou importantes setores da economia, mas ainda assim, governava para a grande burguesia alem\u00e3 e era sustentado por ela.\r\n\r\nDo lado sovi\u00e9tico, um simples decreto do Politburo converteu toda a ind\u00fastria pesada em ind\u00fastria de guerra e toda a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola foi direcionada para alimenta\u00e7\u00e3o das tropas. Esse \u00e9 um dos muitos casos onde se evidencia a superioridade da economia planificada sobre a propriedade privada dos grandes meios de produ\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s as vit\u00f3rias em Stalingrado, Leningrado, Kursk, entre outras, os nazistas foram empurrados para fora da Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica e o 6.\u00ba Ex\u00e9rcito da Wehrmacht foi completamente destru\u00eddo. Alguns anos mais tarde, em 16 de abril de 1945, Zhukov, Konev e Rokossovsky marchavam vitoriosos, com suas numerosas divis\u00f5es sobre as ru\u00ednas de Berlim.\r\n\r\nO custo, em destrui\u00e7\u00e3o de for\u00e7as produtivas, para o proletariado sovi\u00e9tico foi gigantesco. Al\u00e9m da terr\u00edvel aniquila\u00e7\u00e3o na infraestrutura do pa\u00eds, s\u00f3 a Opera\u00e7\u00e3o Barbarossa deixou mais de 800.000 mortos. Os n\u00fameros totais estimados superam os 26 milh\u00f5es de sovi\u00e9ticos mortos durante toda a guerra. Stalin soube capitalizar o triunfo. Assim que percebeu haver uma possibilidade do rumo da campanha se direcionar para vit\u00f3ria, n\u00e3o se furtou a ordenar que sua imagem - envergando a t\u00fanica de marechal supremo, exibindo numerosas condecora\u00e7\u00f5es - fosse difundida copiosamente nos materiais de propaganda. Stalin nunca mereceu usar essa indument\u00e1ria.\r\n\r\nNos pactos de Potsdam e Yalta, ainda com a guerra em curso, ele se sentou \u00e0 mesa com os l\u00edderes imperialistas, e com eles definiu uma nova redivis\u00e3o do mundo. Em 1943, como parte dos acordos com aqueles que eram, assim como os fascistas, os piores inimigos de sua classe, dissolveu a Internacional Comunista. Os burocratas, mesmo ap\u00f3s a morte de seu chefe supremo, se mantiveram no poder do Estado Oper\u00e1rio pelas d\u00e9cadas seguintes at\u00e9 promoverem, eles mesmos, a restaura\u00e7\u00e3o do capitalismo na R\u00fassia e nos outros pa\u00edses que compunham a URSS.\r\n\r\n\r\n\r\nNotas:\r\n\r\n1 Os Kolkhozes eram as fazendas coletivas da antiga Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica sob Stalin.\r\n\r\n2 Refer\u00eancia a can\u00e7\u00e3o de propaganda stalinista da 2\u00aa Guerra Mundial, Svyashchennaya Voyna, ou \"A Guerra Sagrada'', composta por Alexander Alexandrov","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2021\/01\/moscou5.jpg?fit=2000%2C1095&ssl=1","width":2000,"height":1095}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"36298\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "36298" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/as-relacoes-entre-stalin-e-o-exercito-vermelho-parte-2/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:40 GMT -->
</html>