<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/congresso-extraordinario-da-une-uma-sombra-do-passado-e-aquem-das-tarefas-do-presente/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:57 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Congresso Extraordinário da UNE: uma sombra do passado e aquém das tarefas do presente &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/40082" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/congresso-extraordinario-da-une-uma-sombra-do-passado-e-aquem-das-tarefas-do-presente/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fcongresso-extraordinario-da-une-uma-sombra-do-passado-e-aquem-das-tarefas-do-presente%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fcongresso-extraordinario-da-une-uma-sombra-do-passado-e-aquem-das-tarefas-do-presente%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Congresso Extraordinário da UNE: uma sombra do passado e aquém das tarefas do presente" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/congresso-extraordinario-da-une-uma-sombra-do-passado-e-aquem-das-tarefas-do-presente/" />
<meta property="og:description" content="A plenária final do Congresso Extraordinário da UNE aconteceu no domingo, dia 18 de julho, e concentrou de maneira mais evidente a linha geral do que vimos em todo o Congresso Extraordinário: a lin…" />
<meta property="article:published_time" content="2021-07-21T19:19:11+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2021-07-21T19:51:19+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/07/WhatsApp-Image-2021-07-21-at-14.28.46.jpeg?fit=600%2C337&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="600" />
<meta property="og:image:height" content="337" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Congresso Extraordinário da UNE: uma sombra do passado e aquém das tarefas do presente" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/07/WhatsApp-Image-2021-07-21-at-14.28.46.jpeg?fit=600%2C337&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-40082 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-40082 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-brasil category-juventude tag-congresso-da-une tag-conune tag-fora-bolsonaro-ja tag-juventude tag-liberdade-e-luta tag-movimento-estudantil tag-une" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="600" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/07/WhatsApp-Image-2021-07-21-at-14.28.46.jpeg?resize=600%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/07/WhatsApp-Image-2021-07-21-at-14.28.46.jpeg?resize=150%2C84&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/07/WhatsApp-Image-2021-07-21-at-14.28.46.jpeg?resize=600%2C330&amp;ssl=1 600w" sizes="(max-width: 600px) 100vw, 600px" />		</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Congresso Extraordinário da UNE: uma sombra do passado e aquém das tarefas do presente</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/lucy-e-marcelo/" title="">Lucy Dias e Marcelo Pancher </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>21/07/2021</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					<p><a href="http://liberdadeeluta.org/node/812" target="_blank" rel="noopener"><img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-38452 size-full" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/05/Artigo-originalmente-publicado-em-Liberdadeeluta.org-3.png?resize=618%2C64&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="64" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/05/Artigo-originalmente-publicado-em-Liberdadeeluta.org-3.png?w=960&amp;ssl=1 960w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/05/Artigo-originalmente-publicado-em-Liberdadeeluta.org-3.png?resize=300%2C31&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/05/Artigo-originalmente-publicado-em-Liberdadeeluta.org-3.png?resize=150%2C16&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/05/Artigo-originalmente-publicado-em-Liberdadeeluta.org-3.png?resize=768%2C80&amp;ssl=1 768w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /></a>A plenária final do Congresso Extraordinário da UNE aconteceu no domingo, dia 18 de julho, e concentrou de maneira mais evidente a linha geral do que vimos em todo o Congresso Extraordinário: a linha da unidade com setores da burguesia, contra a ameaça “fascista” do governo Bolsonaro, com o objetivo de remover Bolsonaro através do impeachment e da eleições em 2022. Do ponto de vista das políticas estudantis, o abandono da luta pela educação pública, gratuita e para todos segue sendo realizado em favor da educação de “qualidade”, da regulamentação do ensino privado, da “suplementação”, de programas de transferência do dinheiro público para o setor privado (BNDES, PROUNI, FIES) e cotas étnico-raciais e sociais.</p>
<p>O último dia do congresso também foi marcado pela baixa participação de estudantes de base, pela superficialidade dos debates promovidos, falta de espaço para os estudantes da base se expressarem pelo chat ou nas mesas do zoom, dada a briga de torcidas das organizações, com mensagens tipo “spam”.</p>
<p>A nova diretoria da entidade foi indicada com base nas chapas eleitas em 2019. Na plenária final, vimos uma série de falas de várias organizações presentes, mas chamou a atenção a falsificação das lutas que aconteceram desde o 57º CONUNE (UJS dizendo que defendeu o Fora Bolsonaro desde sempre) e a presença da direita e do centrão, reclamando a “falta” de espaço para eles como informantes.</p>
<h4><strong>A política</strong></h4>
<p>Em tese, a plenária final tem a finalidade de eleger a nova direção e um conjunto de resoluções, que será a linha política da entidade para o próximo período. Os documentos aprovados que dizem respeito ao acesso e permanência nas universidades, a luta contra o machismo, racismo e LGBTfobia, ao passo que levantam problemas de suma importância, oferecem saídas por dentro do sistema, de coexistência pacífica com o sistema capitalista, que oprime e saqueia os recursos da ciência e educação.</p>
<p>O documento central de conjuntura, a assim chamada “Carta ao Brasil: estudantes em defesa da educação, da vida e da ciência” ressalta as principais “vitórias” da gestão que se encerra, como o adiamento do ENEM, a luta contra as intervenções nas universidades federais, a defesa do novo FUNDEB permanente, luta pela redução das mensalidades nas privadas, ações assistencialistas e a “queda” de Abraham Weintraub. A Liberdade e Luta se posicionou em cada uma dessas questões, explicando que o que eles chamam de vitórias, na verdade, tem como fundo a adaptação e o abandono da luta pela educação pública, gratuita e para todos e mesmo da própria luta para pôr abaixo Bolsonaro.</p>
<p>No caso do adiamento do ENEM, explicamos que todos os jovens deveriam ter uma vaga no ensino superior público, assim que terminassem o Ensino Médio, sem a necessidade de provas. <a href="http://liberdadeeluta.org/node/752">O ENEM não deve ser valorizado, mas abolido!</a> Sobre as intervenções nas universidades federais, explicamos o caráter do reitorado na universidade sob o capitalismo e o que defendemos como autonomia universitária na brochura <a href="https://loja.livrariamarxista.com.br/produto/a-luta-pela-educacao-publica-gratuita-e-para-todos/">“A luta pela educação pública, gratuita e para todos: questões do movimento estudantil”.</a> Também explicamos que o <a href="https://www.marxismo.org.br/fundeb-o-fundo-do-poco-dos-reformistas/">FUNDEB</a> é o fundo do poço dos reformistas e que nossa luta é pelo fim do pagamento da dívida pública e por todo o dinheiro necessário à educação pública. A <a href="https://www.marxismo.org.br/universidades-privadas-pandemia-ataques-e-como-enfrenta-los-em-2021/">redução das mensalidades em algumas universidades privadas</a>, que agora a direção da UNE diz que é uma vitória sua, na verdade, começou como um movimento de base dos estudantes, pressionados pelas péssimas condições de estudo na pandemia e pelo risco da evasão. Foi essa pressão que levou a UNE a se mexer e não o contrário. A queda de Weintraub é ilustrativa, porque ao passo que diziam Fora Vélez ou o Fora Weintraub, esqueciam-se o Fora Bolsonaro. <a href="https://www.marxismo.org.br/velez-caiu-entra-abraham-temos-um-inimigo-ainda-pior/">Nós explicamos que a troca de peças não resolveria os problemas dos estudantes.</a></p>
<p>O documento segue reafirmando que a linha da UNE é o impeachment de Bolsonaro. Como explicamos em nossa contribuição de conjuntura:</p>
<blockquote><p><em>“Se, pela pressão das massas nas ruas, avança um processo de impeachment no Congresso Nacional, obviamente não nos opomos ao impeachment de Bolsonaro. Mas não temos, nem alimentamos ilusões no podre Congresso Nacional, não são as instituições burguesas que vão resolver os problemas da classe trabalhadora e da juventude. Apontamos como perspectiva um governo dos trabalhadores sem patrões nem generais, que garanta a vacinação em massa, a reestatização de tudo que foi privatizado, que pare o criminoso pagamento da Dívida Pública, interna e externa, para destinar todo dinheiro necessário aos serviços públicos (saúde, educação, etc.), para que sejam realmente gratuitos e estendidos a todos, abrindo caminho para uma sociedade socialista que planifique a economia sob controle dos trabalhadores.”</em></p></blockquote>
<p>A ideia da “frente ampla”, do “momento de união”, da “unidade contra o fascismo” deu um ar mais conciliatório, “consensual”, entre organizações que mantinham (ou fingiam manter) oposição. Apelando a esse sentimento, a direção da UNE apresentou um vídeo mostrando “os desafios que a UNE enfrentou nesse período”. Iago Montalvão (ex-presidente da UNE) diz no vídeo que os protestos de 2019 o surpreenderam pela quantidade de estudantes na rua. Essa surpresa era de se esperar, já que a direção da UNE fez de tudo para desmobilizar os movimentos e assembleias que aconteceram pela base, convocando atos para 15 de maio, em 2019.</p>
<p>Nessa época, a direção da UNE tinha convocado ato apenas para 15 dias depois, no dia 30, mas se viu obrigada a aderir aos atos do dia 15 quando já tinha ganho grande proporção, momento em que chamou os atos, tardiamente, de “Tsunami da Educação”. Essa é a “surpresa” da direção da UNE, ser surpreendida pela própria base. Ainda assim, a UNE foi às ruas com palavras de ordem vazias e gerais, com uma faixa quilométrica escrito <a href="https://liberdadeeluta.org/node/468">“O Brasil se UNE pela Educação”</a> na tentativa de deixar a perspectiva dos protestos o mais vaga possível e desviar do verdadeiro sentimento que levou os estudantes às ruas: o Fora Bolsonaro.</p>
<p>No mesmo sentido foram várias intervenções seguintes de diversas organizações de juventude. As horas seguintes foram com falas de estudantes organizados de todo o Brasil, mas que em pouco acresceram no sentido de conteúdo político da plenária. Algumas falas defendiam, por exemplo, que o enfrentamento ao governo Bolsonaro deveria passar por reconhecer Lula como “sinal de esperança”. Outras, que a direção da UNE errou em não ter ampliado o debate com “setores mais democráticos da direita”, propondo conciliação com inimigos de classe.</p>
<p>No entanto, a diversidade de conteúdo nas falas em nada alterou a aprovação unânime do programa. Foram mais de 4 horas de intervenções que não alteraram uma linha sequer do que foi lido no começo como linha política do próximo período. Por fim, falas de encaminhamento da própria direção agradeceram a contribuição e a “unidade” para combater o suposto “neofascismo” do governo Bolsonaro.</p>
<p>A Liberdade e Luta, que desde <a href="https://liberdadeeluta.org/node/441">março de 2019</a>, tem defendido o Fora Bolsonaro, quando todas essas organizações combatiam essa consigna dizendo que éramos lunáticos e que se saísse Bolsonaro entraria o Mourão, continuamos firmes nessa luta.</p>
<p>Quando a própria direção da UNE e CUT, as diferentes organizações de juventude e dos trabalhadores, partidos e sindicatos, foram obrigados a aderir o Fora Bolsonaro em 2020, levando seu conteúdo revolucionário para dentro das instituições, seja pelas eleições ou pelo impeachment, nós apontamos a necessidade da luta pelo Fora Bolsonaro Já!</p>
<p>E quando, a partir dos escândalos e da CPI da Covid-19, e do retorno dos atos nas ruas, essas direções começam a utilizar o Fora Bolsonaro Já com o mesmo significado institucional, nós defendemos a consigna Abaixo Bolsonaro, por um governo dos trabalhadores sem patrões nem generais, apresentando uma perspectiva revolucionária para a situação política, defendendo abertamente a necessidade de expropriação dos grandes meios de produção, a planificação da economia e o controle dos trabalhadores, expulsando patrões e generais e estabelecendo um governo socialista dos trabalhadores.</p>
<h4><strong>Os métodos</strong></h4>
<p>O até então presidente da UNE, Iago Montalvão, abriu a mesa afirmando que a condição da pandemia impediu que acontecessem as discussões, debates, inscrições de chapas e “eleições pela base”, com diálogo aberto com os estudantes como “normalmente” acontece. A verdade é que, como relatamos em várias ocasiões, esses debates são muitas vezes sabotados pelas comissões responsáveis (comissões de 10), de modo que boa parte dos estudantes do ensino superior sequer ficam sabendo do processo em que organizações que encabeçam os procedimentos travam as discussões e dividem delegados entre si. Denunciamos isso no 57º Congresso da UNE em 2019 com fraudes <a href="https://liberdadeeluta.org/node/455">em Rio Claro</a>-SP e <a href="http://liberdadeeluta.org/node/475">em outras universidades</a>.</p>
<p>A pandemia cai como uma luva para justificar a inoperância da direção da UNE, assim como fizeram as direções da CUT, PT, PCdoB, utilizando a pandemia para não mobilizar e organizar a juventude contra os ataques, enquanto trabalhadores e jovens lotam os trens os locais de trabalho todos os dias.</p>
<p>O que presencialmente veríamos em comissões de bateria silenciando o discurso de organizações rivais para evitar o debate, virtualmente através do Zoom vimos com enxurrada mensagens no chat que tiravam da tela qualquer comentário de crítica. O critério que normalmente é “vence quem faz mais barulho”, virtualmente seria “quem tem mais contas pra mandar mais mensagem”.</p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="alignleft wp-image-39990 size-medium" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/07/brigadetorcidas-250x300.png?resize=250%2C300&amp;ssl=1" alt="" width="250" height="300" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/07/brigadetorcidas.png?resize=250%2C300&amp;ssl=1 250w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/07/brigadetorcidas.png?resize=125%2C150&amp;ssl=1 125w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/07/brigadetorcidas.png?w=385&amp;ssl=1 385w" sizes="(max-width: 250px) 100vw, 250px" data-recalc-dims="1" />Também observamos na plenária final, uma grande insistência da direção da UNE em dizer que o Congresso Extraordinário foi um congresso com presença “massiva” de estudantes, que não foi burocrático e etc. Vimos o contrário, mesas com menos de 300 estudantes assistindo ao vivo, nenhum estudante conseguia de fato participar, escrever e ser lido, no congresso devido a briga de torcidas do chat. Enquanto fizemos a cobertura crítica, divulgávamos pelos grupos de sala nossas posições e o que estava acontecendo em cada dia, em uma sala da UNIVILLE (SC) de veterinária, apenas nossa camarada e mais um estudante sabiam que o Congresso da UNE Extraordinário estava acontecendo.</p>
<p>Isso se explica pela abertura de inscrições ter sido divulgada apenas duas semanas antes do congresso acontecer, sendo divulgada apenas nas redes sociais da UNE e pelas organizações que buscavam apresentar suas teses. Para os inscritos, uma grande dificuldade de saber onde os debates seriam realizados, sendo avisados apenas um dia antes da programação e recebendo a programação completa no segundo dia do congresso.</p>
<p>Esses métodos não são ocasionais e nem acidentais. Não são por falta de estrutura ou por um deslize de preparação. São métodos que decorrem da posição política adaptada ao Estado capitalista e a necessidade da direção majoritária de se manter como direção através desses métodos, já que sua política há muito se descolou dos interesses e necessidades dos estudantes.</p>
<h4><strong>A nova diretoria e a nova presidente da UNE</strong></h4>
<p>Após realizar sua fala e afirmar que estava satisfeito com a sua &#8220;tarefa revolucionária&#8221;, Iago Montalvão passou a palavra para Bruna Brelaz, a nova presidente da UNE Bruna agradeceu as contribuições das teses, lendo o título de todas e as organizações responsáveis. Obviamente, sem adentrar no conteúdo político de cada uma, afinal, não era esse o propósito da plenária.</p>
<p>Bruna é uma estudante do Amazonas, estado em que vimos o colapso na saúde que se escancarou ainda mais durante a pandemia. Essa é a carga de emoção que foi possível ver quando falou das tantas pessoas que morreram por uma doença que já existia vacina e que o governo Bolsonaro sabotou a produção. Afirmou que “revolta e esperança” é o que define o sentimento da juventude neste momento. De fato, é notável a revolta das ruas e é uma importante constatação. Porém, a esperança que Bruna aponta, logo no seu discurso inicial, passa pela garantia do “Estado Democrático de Direito”. Dentro desse limite está a defesa da política de cotas como “ferramenta de inserção”, a suspensão das parcelas do FIES, recomposição das bolsas do ProUni, a autonomia universitária, o combate à política de cortes, ou seja, a continuidade da política da direção anterior e o abandono da luta pela educação pública, gratuita e para todos. É a continuidade da política anterior de tirar a “parte podre” de um sistema completamente podre.</p>
<figure id="attachment_40083" aria-describedby="caption-attachment-40083" style="width: 600px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-40083" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/07/WhatsApp-Image-2021-07-21-at-14.28.46-1.jpeg?resize=600%2C337&amp;ssl=1" alt="" width="600" height="337" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/07/WhatsApp-Image-2021-07-21-at-14.28.46-1.jpeg?w=600&amp;ssl=1 600w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/07/WhatsApp-Image-2021-07-21-at-14.28.46-1.jpeg?resize=300%2C169&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/07/WhatsApp-Image-2021-07-21-at-14.28.46-1.jpeg?resize=150%2C84&amp;ssl=1 150w" sizes="(max-width: 600px) 100vw, 600px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-40083" class="wp-caption-text">Bruna Brelaz, estudante de direito no Amazonas e nova presidente da UNE</figcaption></figure>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>Afirmou que, quando for seguro, a UNE estará nas ruas, na linha de frente, em frente ampla, “pra ser a primeira a falar qual é o projeto de país que os estudantes querem apresentar ao Brasil”. Se seguir a mesma linha das direções anteriores, e infelizmente não temos motivos para acreditar que será diferente, o projeto de país seguirá a linha da derrota, das migalhas e da conciliação com a burguesia, como aconteceu até agora por parte das direções. Bruna encerrou sua fala convocando todos os estudantes a participarem dos atos no próximo 24 de julho e 11 de agosto, aniversário da UNE.</p>
<p>Felizmente, os atos têm acontecido apesar das direções da UNE, porém, se depender da UNE, essa linha política de conciliação determinará o tom das ruas. Há bastante revolta e esperança, como Bruna disse, mas a revolta é com o sistema capitalista e suas expressões nos governos, em todo mundo, vemos os ares dessa revolta e a esperança é num sistema socialista. Não há esperanças dentro dessas linhas de conciliação e dentro dos limites da propriedade privada dos grandes meios de produção e dos Estados nacionais.</p>
<p>O conteúdo dos debates promovidos, os documentos aprovados e a nova diretoria da UNE estão alinhados sob a linha da frente ampla, ou seja, a “unidade” com a direita para “barrar Bolsonaro” pelo impeachment ou nas longínquas eleições de 2022, alimentando ilusões nas instituições podres do sistema, ao invés de inspirar a confiança dos estudantes em sua própria auto organização e na independência de classe. Do ponto de vista da Educação, a suplementação orçamentária, a regulamentação do ensino pago, as ações afirmativas apenas expressam e aprofundam o abandono da bandeira por educação pública, gratuita e para todos.</p>
<p>Os princípios da unidade e independência de classe, através da Frente Única Proletária, foram norteadores para nossa atuação no CONUNE Extraordinário. Para nós a unidade é contra o capital e não em aliança a ele. Enquanto a UNE não romper com o programa de conciliação de classes permanecerá na sombra do que foi no passado e aquém das necessidades do presente.</p>
<h4><strong>Nossa atuação</strong></h4>
<p>Este é o segundo Congresso da UNE que a Liberdade e Luta participa realizando uma cobertura crítica. Tomamos essa decisão por compreender que em nosso atual estágio de construção devemos nos enraizar na juventude, construindo núcleos nas escolas, universidades e locais de trabalho, disputando entidades de base. Ainda assim, participamos das duas últimas edições, realizando uma cobertura crítica, com o objetivo de promover o no congresso e exercer nossa liberdade de crítica, expressando nossas opiniões sobre cada tema, liberdade essa que valorizamos muito na atuação dos comunistas nos espaços de frente única, como sindicatos, comitês, conselhos, associações e etc.</p>
<p>Nessa cobertura crítica, publicamos 21 artigos, entre artigos de fundo de preparação teórica, nossas contribuições para os eixos de Conjuntura, Movimento Estudantil e Educação, os relatos críticos das mesas que participamos e este balanço. Também realizamos vídeos curtos para agitar nossas posições nas redes sociais. Para nós, o maior saldo dessa atuação foi a elaboração política de nossos camaradas que serviu não só para formular sobre o congresso atual, mas também como acúmulo de experiência e elaboração sobre diferentes temas.</p>
<p>Estamos avançando na construção de núcleos de base da Liberdade e Luta e certamente esses materiais produzidos durante nossa cobertura crítica serão utilizados em futuras discussões nos núcleos.</p>
<p>Em 24 de julho retornaremos às ruas, atendendo em frente única o chamado das ruas e no dia 11 de agosto também nos somaremos às mobilizações convocadas pela UNE, defendendo a educação pública, gratuita e para todos e a luta para pôr abaixo o governo Bolsonaro, por um governo dos trabalhadores sem patrões nem generais. Também defendemos a mobilização de uma greve geral, que deve ser convocada pelas centrais sindicais e estudantis, para remover esse governo podre e todo o sistema capitalista! Lutamos pelo socialismo e pela revolução! Junte-se a nós!</p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<p><strong>Veja tudo que publicamos durante esse Conune Extraordinário</strong></p>
<p><strong>Preparação teórica:</strong></p>
<ul>
<li><a href="http://liberdadeeluta.org/node/788">Parte 1 &#8211; A luta pela Frente Única proletária no movimento estudantil: uma análise marxista das teses ao 57º Congresso da UNE</a></li>
<li><a href="http://liberdadeeluta.org/node/789">Parte 2 &#8211; A direção majoritária da UNE: a linha da conciliação de classes no movimento estudantil</a></li>
<li><a href="http://liberdadeeluta.org/node/790">Parte 3 &#8211; A oposição de esquerda na UNE: da oposição à adaptação ao programa da direção majoritária</a></li>
<li><a href="http://liberdadeeluta.org/node/791">Parte 4 &#8211; Movimento por uma Universidade Popular (MUP): uma análise da sua origem e adaptação</a></li>
<li><a href="http://liberdadeeluta.org/node/792">Parte 5 (Conclusão) &#8211; A “unidade dos aparelhos” e a necessária Frente Única proletária</a></li>
</ul>
<p><strong>Nossas contribuições sobre Conjuntura, Movimento Estudantil e Educação:</strong></p>
<ul>
<li><a href="http://liberdadeeluta.org/node/795">Juventude em tempo de revolução! Contribuição sobre Conjuntura da Liberdade e Luta ao Congresso Extraordinário da UNE</a></li>
<li><a href="http://liberdadeeluta.org/node/797">Retomar na UNE a bandeira pela Educação Pública, Gratuita e para Todos! Contribuição sobre Movimento Estudantil da Liberdade e Luta ao Congresso Extraordinário da UNE</a></li>
<li><a href="http://liberdadeeluta.org/node/798">Universidades Ficam, Bolsonaro Sai! Contribuição sobre Educação da Liberdade e Luta ao Congresso Extraordinário da UNE</a></li>
</ul>
<p><strong>Relatos críticos:</strong></p>
<ul>
<li><a href="http://liberdadeeluta.org/node/796">LGBT tem classe! Nosso relato crítico sobre o 4º Encontro de Estudantes LGBT da UNE</a></li>
<li><a href="http://liberdadeeluta.org/node/799">A direita não é aliada dos estudantes! Relato crítico da abertura do CONUNE Extraordinário</a></li>
<li><a href="http://liberdadeeluta.org/node/800">PNAES é pouco! É preciso TODO dinheiro necessário para a educação e ciência pública! Relato crítico do segundo dia do CONUNE</a></li>
<li><a href="http://liberdadeeluta.org/node/801">Não queremos cotas! Queremos vagas para TODOS nas universidades públicas! Relato crítico do segundo dia do CONUNE Extraordinário</a></li>
<li><a href="http://liberdadeeluta.org/node/804">A defesa da democracia burguesa esconde o abandono da perspectiva revolucionária. Relato do terceiro dia do Congresso da UNE</a></li>
<li><a href="http://liberdadeeluta.org/node/805">O desemprego não será resolvido nas eleições! Pelo Direito ao emprego e aliança operário-estudantil! Relato crítico do terceiro dia do CONUNE</a></li>
<li><a href="http://liberdadeeluta.org/node/806">Autonomia universitária: fim do reitorado e a luta pela liberdade de pensamento científico, político e artístico nas universidades. Relato crítico do segundo dia do CONUNE</a></li>
<li><a href="http://liberdadeeluta.org/node/807">Unidade para salvar o capital: relato crítico da Conferência VIII no CONUNE Extraordinário</a></li>
<li><a href="http://liberdadeeluta.org/node/808">Tecnologia para a educação sim! EaD, HomeSchooling não! Relato crítico do terceiro dia do CONUNE Extraordinário</a></li>
<li><a href="http://liberdadeeluta.org/node/809">55 anos da OCLAE: nossa luta é pelo socialismo! Relato crítico do quarto dia do CONUNE Extraordinário</a></li>
<li><a href="http://liberdadeeluta.org/node/810">Afinal educação é ou não é mercadoria? Relato do quarto dia do CONUNE Extraordinário</a></li>
<li><a href="http://liberdadeeluta.org/node/811">Desmonte nas universidades estaduais e crise da saúde: lutar pelo fim do pagamento da Dívida Pública! Relato do CONUNE Extraordinário</a></li>
</ul>
<ul>
<li><strong>TikTok:</strong></li>
<li><a href="https://www.tiktok.com/@liberdadeeluta/video/6984906045617458437">https://www.tiktok.com/@liberdadeeluta/video/6984906045617458437</a></li>
<li><a href="https://www.tiktok.com/@liberdadeeluta/video/6985159020000726278">https://www.tiktok.com/@liberdadeeluta/video/6985159020000726278</a></li>
<li><a href="https://www.tiktok.com/@liberdadeeluta/video/6985283065455201541">https://www.tiktok.com/@liberdadeeluta/video/6985283065455201541</a></li>
<li><a href="https://www.tiktok.com/@liberdadeeluta/video/6985515124727631109">https://www.tiktok.com/@liberdadeeluta/video/6985515124727631109</a></li>
<li><a href="https://www.tiktok.com/@liberdadeeluta/video/6985974563616066821">https://www.tiktok.com/@liberdadeeluta/video/6985974563616066821</a></li>
<li><a href="https://www.tiktok.com/@liberdadeeluta/video/6985983194617089286">https://www.tiktok.com/@liberdadeeluta/video/6985983194617089286</a></li>
<li><a href="https://www.tiktok.com/@liberdadeeluta/video/6986315712923028741">https://www.tiktok.com/@liberdadeeluta/video/6986315712923028741</a></li>
<li><a href="https://www.tiktok.com/@liberdadeeluta/video/6986671862214298886">https://www.tiktok.com/@liberdadeeluta/video/6986671862214298886</a></li>
<li><a href="https://www.tiktok.com/@liberdadeeluta/video/6986673274327534854">https://www.tiktok.com/@liberdadeeluta/video/6986673274327534854</a></li>
<li><a href="https://www.tiktok.com/@liberdadeeluta/video/6987085623018392837">https://www.tiktok.com/@liberdadeeluta/video/6987085623018392837</a></li>
<li><a href="https://www.tiktok.com/@liberdadeeluta/video/6987356078895910149">https://www.tiktok.com/@liberdadeeluta/video/6987356078895910149</a></li>
</ul>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/congresso-extraordinario-da-une-uma-sombra-do-passado-e-aquem-das-tarefas-do-presente/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/congresso-extraordinario-da-une-uma-sombra-do-passado-e-aquem-das-tarefas-do-presente/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/congresso-extraordinario-da-une-uma-sombra-do-passado-e-aquem-das-tarefas-do-presente/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/congresso-extraordinario-da-une-uma-sombra-do-passado-e-aquem-das-tarefas-do-presente/" data-text="Congresso Extraordinário da UNE: uma sombra do passado e aquém das tarefas do presente" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/congresso-extraordinario-da-une-uma-sombra-do-passado-e-aquem-das-tarefas-do-presente/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2021-07-21T16:19:11-03:00","datePublished":"2021-07-21T16:19:11-03:00","dateModified":"2021-07-21T16:51:19-03:00","headline":"Congresso Extraordin\u00e1rio da UNE: uma sombra do passado e aqu\u00e9m das tarefas do presente","name":"Congresso Extraordin\u00e1rio da UNE: uma sombra do passado e aqu\u00e9m das tarefas do presente","keywords":"Congresso da UNE,CONUNE,Fora Bolsonaro j\u00e1,Juventude,liberdade e luta,movimento estudantil,UNE","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/congresso-extraordinario-da-une-uma-sombra-do-passado-e-aquem-das-tarefas-do-presente\/","description":"A plen\u00e1ria final do Congresso Extraordin\u00e1rio da UNE aconteceu no domingo, dia 18 de julho, e concentrou de maneira mais evidente a linha geral do que vimos em todo o Congresso Extraordin\u00e1rio: a linha","copyrightYear":"2021","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/congresso-extraordinario-da-une-uma-sombra-do-passado-e-aquem-das-tarefas-do-presente/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/congresso-extraordinario-da-une-uma-sombra-do-passado-e-aquem-das-tarefas-do-presente/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/congresso-extraordinario-da-une-uma-sombra-do-passado-e-aquem-das-tarefas-do-presente/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/congresso-extraordinario-da-une-uma-sombra-do-passado-e-aquem-das-tarefas-do-presente\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Lucy Dias e Marcelo Pancher","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/lucy-e-marcelo\/"},"articleSection":"Brasil,Juventude","articleBody":"A plen\u00e1ria final do Congresso Extraordin\u00e1rio da UNE aconteceu no domingo, dia 18 de julho, e concentrou de maneira mais evidente a linha geral do que vimos em todo o Congresso Extraordin\u00e1rio: a linha da unidade com setores da burguesia, contra a amea\u00e7a \u201cfascista\u201d do governo Bolsonaro, com o objetivo de remover Bolsonaro atrav\u00e9s do impeachment e da elei\u00e7\u00f5es em 2022. Do ponto de vista das pol\u00edticas estudantis, o abandono da luta pela educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica, gratuita e para todos segue sendo realizado em favor da educa\u00e7\u00e3o de \u201cqualidade\u201d, da regulamenta\u00e7\u00e3o do ensino privado, da \u201csuplementa\u00e7\u00e3o\u201d, de programas de transfer\u00eancia do dinheiro p\u00fablico para o setor privado (BNDES, PROUNI, FIES) e cotas \u00e9tnico-raciais e sociais.\r\n\r\nO \u00faltimo dia do congresso tamb\u00e9m foi marcado pela baixa participa\u00e7\u00e3o de estudantes de base, pela superficialidade dos debates promovidos, falta de espa\u00e7o para os estudantes da base se expressarem pelo chat ou nas mesas do zoom, dada a briga de torcidas das organiza\u00e7\u00f5es, com mensagens tipo \u201cspam\u201d.\r\n\r\nA nova diretoria da entidade foi indicada com base nas chapas eleitas em 2019. Na plen\u00e1ria final, vimos uma s\u00e9rie de falas de\u00a0v\u00e1rias organiza\u00e7\u00f5es presentes, mas chamou a aten\u00e7\u00e3o a falsifica\u00e7\u00e3o das lutas que aconteceram desde o 57\u00ba CONUNE (UJS dizendo que defendeu o Fora Bolsonaro desde sempre) e a presen\u00e7a da direita e do centr\u00e3o, reclamando a \u201cfalta\u201d de espa\u00e7o para eles como informantes.\r\nA pol\u00edtica\r\nEm tese, a plen\u00e1ria final tem a finalidade de eleger a nova dire\u00e7\u00e3o e um conjunto de resolu\u00e7\u00f5es, que ser\u00e1 a linha pol\u00edtica da entidade para o pr\u00f3ximo per\u00edodo. Os documentos aprovados que dizem respeito ao acesso e perman\u00eancia nas universidades, a luta contra o machismo, racismo e LGBTfobia, ao passo que levantam problemas de suma import\u00e2ncia, oferecem sa\u00eddas por dentro do sistema, de coexist\u00eancia pac\u00edfica com o sistema capitalista, que oprime e saqueia os recursos da ci\u00eancia e educa\u00e7\u00e3o.\r\n\r\nO documento central de conjuntura, a assim chamada \u201cCarta ao Brasil: estudantes em defesa da educa\u00e7\u00e3o, da vida e da ci\u00eancia\u201d ressalta as principais \u201cvit\u00f3rias\u201d da gest\u00e3o que se encerra, como o adiamento do ENEM, a luta contra as interven\u00e7\u00f5es nas universidades federais, a defesa do novo FUNDEB permanente, luta pela redu\u00e7\u00e3o das mensalidades nas privadas, a\u00e7\u00f5es assistencialistas e a \u201cqueda\u201d de Abraham Weintraub. A Liberdade e Luta se posicionou em cada uma dessas quest\u00f5es, explicando que o que eles chamam de vit\u00f3rias, na verdade, tem como fundo a adapta\u00e7\u00e3o e o abandono da luta pela educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica, gratuita e para todos e mesmo da pr\u00f3pria luta para p\u00f4r abaixo Bolsonaro.\r\n\r\nNo caso do adiamento do ENEM, explicamos que todos os jovens deveriam ter uma vaga no ensino superior p\u00fablico, assim que terminassem o Ensino M\u00e9dio, sem a necessidade de provas.\u00a0O ENEM n\u00e3o deve ser valorizado, mas abolido!\u00a0Sobre as interven\u00e7\u00f5es nas universidades federais, explicamos o car\u00e1ter do reitorado na universidade sob o capitalismo e o que defendemos como autonomia universit\u00e1ria na brochura\u00a0\u201cA luta pela educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica, gratuita e para todos: quest\u00f5es do movimento estudantil\u201d.\u00a0Tamb\u00e9m explicamos que o\u00a0FUNDEB\u00a0\u00e9 o fundo do po\u00e7o dos reformistas e que nossa luta \u00e9 pelo fim do pagamento da d\u00edvida p\u00fablica e por todo o dinheiro necess\u00e1rio \u00e0 educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica. A\u00a0redu\u00e7\u00e3o das mensalidades em algumas universidades privadas, que agora a dire\u00e7\u00e3o da UNE diz que \u00e9 uma vit\u00f3ria sua, na verdade, come\u00e7ou como um movimento de base dos estudantes, pressionados pelas p\u00e9ssimas condi\u00e7\u00f5es de estudo na pandemia e pelo risco da evas\u00e3o. Foi essa press\u00e3o que levou a UNE a se mexer e n\u00e3o o contr\u00e1rio. A queda de Weintraub \u00e9 ilustrativa, porque ao passo que diziam Fora V\u00e9lez ou o Fora Weintraub, esqueciam-se o Fora Bolsonaro.\u00a0N\u00f3s explicamos que a troca de pe\u00e7as n\u00e3o resolveria os problemas dos estudantes.\r\n\r\nO documento segue reafirmando que a linha da UNE \u00e9 o impeachment de Bolsonaro. Como explicamos em nossa contribui\u00e7\u00e3o de conjuntura:\r\n\u201cSe, pela press\u00e3o das massas nas ruas, avan\u00e7a um processo de impeachment no Congresso Nacional, obviamente n\u00e3o nos opomos ao impeachment de Bolsonaro. Mas n\u00e3o temos, nem alimentamos ilus\u00f5es no podre Congresso Nacional, n\u00e3o s\u00e3o as institui\u00e7\u00f5es burguesas que v\u00e3o resolver os problemas da classe trabalhadora e da juventude. Apontamos como perspectiva um governo dos trabalhadores sem patr\u00f5es nem generais, que garanta a vacina\u00e7\u00e3o em massa, a reestatiza\u00e7\u00e3o de tudo que foi privatizado, que pare o criminoso pagamento da D\u00edvida P\u00fablica, interna e externa, para destinar todo dinheiro necess\u00e1rio aos servi\u00e7os p\u00fablicos (sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, etc.), para que sejam realmente gratuitos e estendidos a todos, abrindo caminho para uma sociedade socialista que planifique a economia sob controle dos trabalhadores.\u201d\r\nA ideia da \u201cfrente ampla\u201d, do \u201cmomento de uni\u00e3o\u201d, da \u201cunidade contra o fascismo\u201d deu um ar mais conciliat\u00f3rio, \u201cconsensual\u201d, entre organiza\u00e7\u00f5es que mantinham (ou fingiam manter) oposi\u00e7\u00e3o. Apelando a esse sentimento, a dire\u00e7\u00e3o da UNE apresentou um v\u00eddeo mostrando \u201cos desafios que a UNE enfrentou nesse per\u00edodo\u201d. Iago Montalv\u00e3o (ex-presidente da UNE) diz no v\u00eddeo que os protestos de 2019 o surpreenderam pela quantidade de estudantes na rua. Essa surpresa era de se esperar, j\u00e1 que a dire\u00e7\u00e3o da UNE fez de tudo para desmobilizar os movimentos e assembleias que aconteceram pela base, convocando atos para 15 de maio, em 2019.\r\n\r\nNessa \u00e9poca, a dire\u00e7\u00e3o da UNE tinha convocado ato apenas para 15 dias depois, no dia 30, mas se viu obrigada a aderir aos atos do dia 15 quando j\u00e1 tinha ganho grande propor\u00e7\u00e3o, momento em que chamou os atos, tardiamente, de \u201cTsunami da Educa\u00e7\u00e3o\u201d. Essa \u00e9 a \u201csurpresa\u201d da dire\u00e7\u00e3o da UNE, ser surpreendida pela pr\u00f3pria base. Ainda assim, a UNE foi \u00e0s ruas com palavras de ordem vazias e gerais, com uma faixa quilom\u00e9trica escrito\u00a0\u201cO Brasil se UNE pela Educa\u00e7\u00e3o\u201d\u00a0na tentativa de deixar a perspectiva dos protestos o mais vaga poss\u00edvel e desviar do verdadeiro sentimento que levou os estudantes \u00e0s ruas: o Fora Bolsonaro.\r\n\r\nNo mesmo sentido foram v\u00e1rias interven\u00e7\u00f5es seguintes de diversas organiza\u00e7\u00f5es de juventude. As horas seguintes foram com falas de estudantes organizados de todo o Brasil, mas que em pouco acresceram no sentido de conte\u00fado pol\u00edtico da plen\u00e1ria. Algumas falas defendiam, por exemplo, que o enfrentamento ao governo Bolsonaro deveria passar por reconhecer Lula como \u201csinal de esperan\u00e7a\u201d. Outras, que a dire\u00e7\u00e3o da UNE errou em n\u00e3o ter ampliado o debate com \u201csetores mais democr\u00e1ticos da direita\u201d, propondo concilia\u00e7\u00e3o com inimigos de classe.\r\n\r\nNo entanto, a diversidade de conte\u00fado nas falas em nada alterou a aprova\u00e7\u00e3o un\u00e2nime do programa. Foram mais de 4 horas de interven\u00e7\u00f5es que n\u00e3o alteraram uma linha sequer do que foi lido no come\u00e7o como linha pol\u00edtica do pr\u00f3ximo per\u00edodo. Por fim, falas de encaminhamento da pr\u00f3pria dire\u00e7\u00e3o agradeceram a contribui\u00e7\u00e3o e a \u201cunidade\u201d para combater o suposto \u201cneofascismo\u201d do governo Bolsonaro.\r\n\r\nA Liberdade e Luta, que desde\u00a0mar\u00e7o de 2019, tem defendido o Fora Bolsonaro, quando todas essas organiza\u00e7\u00f5es combatiam essa consigna dizendo que \u00e9ramos lun\u00e1ticos e que se sa\u00edsse Bolsonaro entraria o Mour\u00e3o, continuamos firmes nessa luta.\r\n\r\nQuando a pr\u00f3pria dire\u00e7\u00e3o da UNE e CUT, as diferentes organiza\u00e7\u00f5es de juventude e dos trabalhadores, partidos e sindicatos, foram obrigados a aderir o Fora Bolsonaro em 2020, levando seu conte\u00fado revolucion\u00e1rio para dentro das institui\u00e7\u00f5es, seja pelas elei\u00e7\u00f5es ou pelo impeachment, n\u00f3s apontamos a necessidade da luta pelo Fora Bolsonaro J\u00e1!\r\n\r\nE quando, a partir dos esc\u00e2ndalos e da CPI da Covid-19, e do retorno dos atos nas ruas, essas dire\u00e7\u00f5es come\u00e7am a utilizar o Fora Bolsonaro J\u00e1 com o mesmo significado institucional, n\u00f3s defendemos a consigna Abaixo Bolsonaro, por um governo dos trabalhadores sem patr\u00f5es nem generais, apresentando uma perspectiva revolucion\u00e1ria para a situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, defendendo abertamente a necessidade de expropria\u00e7\u00e3o dos grandes meios de produ\u00e7\u00e3o, a planifica\u00e7\u00e3o da economia e o controle dos trabalhadores, expulsando patr\u00f5es e generais e estabelecendo um governo socialista dos trabalhadores.\r\nOs m\u00e9todos\r\nO at\u00e9 ent\u00e3o presidente da UNE, Iago Montalv\u00e3o, abriu a mesa afirmando que a condi\u00e7\u00e3o da pandemia impediu que acontecessem as discuss\u00f5es, debates, inscri\u00e7\u00f5es de chapas e \u201celei\u00e7\u00f5es pela base\u201d, com di\u00e1logo aberto com os estudantes como \u201cnormalmente\u201d acontece. A verdade \u00e9 que, como relatamos em v\u00e1rias ocasi\u00f5es, esses debates s\u00e3o muitas vezes sabotados pelas comiss\u00f5es respons\u00e1veis (comiss\u00f5es de 10), de modo que boa parte dos estudantes do ensino superior sequer ficam sabendo do processo em que organiza\u00e7\u00f5es que encabe\u00e7am os procedimentos travam as discuss\u00f5es e dividem delegados entre si. Denunciamos isso no 57\u00ba Congresso da UNE em 2019 com fraudes\u00a0em Rio Claro-SP\u00a0e\u00a0em outras universidades.\r\n\r\nA pandemia cai como uma luva para justificar a inoper\u00e2ncia da dire\u00e7\u00e3o da UNE, assim como fizeram as dire\u00e7\u00f5es da CUT, PT, PCdoB, utilizando a pandemia para n\u00e3o mobilizar e organizar a juventude contra os ataques, enquanto trabalhadores e jovens lotam os trens os locais de trabalho todos os dias.\r\n\r\nO que presencialmente ver\u00edamos em comiss\u00f5es de bateria silenciando o discurso de organiza\u00e7\u00f5es rivais para evitar o debate, virtualmente atrav\u00e9s do Zoom vimos com enxurrada mensagens no chat que tiravam da tela qualquer coment\u00e1rio de cr\u00edtica. O crit\u00e9rio que normalmente \u00e9 \u201cvence quem faz mais barulho\u201d, virtualmente seria \u201cquem tem mais contas pra mandar mais mensagem\u201d.\r\n\r\nTamb\u00e9m observamos na plen\u00e1ria final, uma grande insist\u00eancia da dire\u00e7\u00e3o da UNE em dizer que o Congresso Extraordin\u00e1rio foi um congresso com presen\u00e7a \u201cmassiva\u201d de estudantes, que n\u00e3o foi burocr\u00e1tico e etc. Vimos o contr\u00e1rio, mesas com menos de 300 estudantes assistindo ao vivo, nenhum estudante conseguia de fato participar, escrever e ser lido, no congresso devido a briga de torcidas do chat. Enquanto fizemos a cobertura cr\u00edtica, divulg\u00e1vamos pelos grupos de sala nossas posi\u00e7\u00f5es e o que estava acontecendo em cada dia, em uma sala da UNIVILLE (SC) de veterin\u00e1ria, apenas nossa camarada e mais um estudante sabiam que o Congresso da UNE Extraordin\u00e1rio estava acontecendo.\r\n\r\nIsso se explica pela abertura de inscri\u00e7\u00f5es ter sido divulgada apenas duas semanas antes do congresso acontecer, sendo divulgada apenas nas redes sociais da UNE e pelas organiza\u00e7\u00f5es que buscavam apresentar suas teses. Para os inscritos, uma grande dificuldade de saber onde os debates seriam realizados, sendo avisados apenas um dia antes da programa\u00e7\u00e3o e recebendo a programa\u00e7\u00e3o completa no segundo dia do congresso.\r\n\r\nEsses m\u00e9todos n\u00e3o s\u00e3o ocasionais e nem acidentais. N\u00e3o s\u00e3o por falta de estrutura ou por um deslize de prepara\u00e7\u00e3o. S\u00e3o m\u00e9todos que decorrem da posi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica adaptada ao Estado capitalista e a necessidade da dire\u00e7\u00e3o majorit\u00e1ria de se manter como dire\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s desses m\u00e9todos, j\u00e1 que sua pol\u00edtica h\u00e1 muito se descolou dos interesses e necessidades dos estudantes.\r\nA nova diretoria e a nova presidente da UNE\r\nAp\u00f3s realizar sua fala e afirmar que estava satisfeito com a sua \"tarefa revolucion\u00e1ria\", Iago Montalv\u00e3o passou a palavra para Bruna Brelaz, a nova presidente da UNE Bruna agradeceu as contribui\u00e7\u00f5es das teses, lendo o t\u00edtulo de todas e as organiza\u00e7\u00f5es respons\u00e1veis. Obviamente, sem adentrar no conte\u00fado pol\u00edtico de cada uma, afinal, n\u00e3o era esse o prop\u00f3sito da plen\u00e1ria.\r\n\r\nBruna \u00e9 uma estudante do Amazonas, estado em que vimos o colapso na sa\u00fade que se escancarou ainda mais durante a pandemia. Essa \u00e9 a carga de emo\u00e7\u00e3o que foi poss\u00edvel ver quando falou das tantas pessoas que morreram por uma doen\u00e7a que j\u00e1 existia vacina e que o governo Bolsonaro sabotou a produ\u00e7\u00e3o. Afirmou que \u201crevolta e esperan\u00e7a\u201d \u00e9 o que define o sentimento da juventude neste momento. De fato, \u00e9 not\u00e1vel a revolta das ruas e \u00e9 uma importante constata\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, a esperan\u00e7a que Bruna aponta, logo no seu discurso inicial, passa pela garantia do \u201cEstado Democr\u00e1tico de Direito\u201d. Dentro desse limite est\u00e1 a defesa da pol\u00edtica de cotas como \u201cferramenta de inser\u00e7\u00e3o\u201d, a suspens\u00e3o das parcelas do FIES, recomposi\u00e7\u00e3o das bolsas do ProUni, a autonomia universit\u00e1ria, o combate \u00e0 pol\u00edtica de cortes, ou seja, a continuidade da pol\u00edtica da dire\u00e7\u00e3o anterior e o abandono da luta pela educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica, gratuita e para todos. \u00c9 a continuidade da pol\u00edtica anterior de tirar a \u201cparte podre\u201d de um sistema completamente podre.\r\n\r\n\r\n\r\nAfirmou que, quando for seguro, a UNE estar\u00e1 nas ruas, na linha de frente, em frente ampla, \u201cpra ser a primeira a falar qual \u00e9 o projeto de pa\u00eds que os estudantes querem apresentar ao Brasil\u201d. Se seguir a mesma linha das dire\u00e7\u00f5es anteriores, e infelizmente n\u00e3o temos motivos para acreditar que ser\u00e1 diferente, o projeto de pa\u00eds seguir\u00e1 a linha da derrota, das migalhas e da concilia\u00e7\u00e3o com a burguesia, como aconteceu at\u00e9 agora por parte das dire\u00e7\u00f5es. Bruna encerrou sua fala convocando todos os estudantes a participarem dos atos no pr\u00f3ximo 24 de julho e 11 de agosto, anivers\u00e1rio da UNE.\r\n\r\nFelizmente, os atos t\u00eam acontecido apesar das dire\u00e7\u00f5es da UNE, por\u00e9m, se depender da UNE, essa linha pol\u00edtica de concilia\u00e7\u00e3o determinar\u00e1 o tom das ruas. H\u00e1 bastante revolta e esperan\u00e7a, como Bruna disse, mas a revolta \u00e9 com o sistema capitalista e suas express\u00f5es nos governos, em todo mundo, vemos os ares dessa revolta e a esperan\u00e7a \u00e9 num sistema socialista. N\u00e3o h\u00e1 esperan\u00e7as dentro dessas linhas de concilia\u00e7\u00e3o e dentro dos limites da propriedade privada dos grandes meios de produ\u00e7\u00e3o e dos Estados nacionais.\r\n\r\nO conte\u00fado dos debates promovidos, os documentos aprovados e a nova diretoria da UNE est\u00e3o alinhados sob a linha da frente ampla, ou seja, a \u201cunidade\u201d com a direita para \u201cbarrar Bolsonaro\u201d pelo impeachment ou nas long\u00ednquas elei\u00e7\u00f5es de 2022, alimentando ilus\u00f5es nas institui\u00e7\u00f5es podres do sistema, ao inv\u00e9s de inspirar a confian\u00e7a dos estudantes em sua pr\u00f3pria auto organiza\u00e7\u00e3o e na independ\u00eancia de classe. Do ponto de vista da Educa\u00e7\u00e3o, a suplementa\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria, a regulamenta\u00e7\u00e3o do ensino pago, as a\u00e7\u00f5es afirmativas apenas expressam e aprofundam o abandono da bandeira por educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica, gratuita e para todos.\r\n\r\nOs princ\u00edpios da unidade e independ\u00eancia de classe, atrav\u00e9s da Frente \u00danica Prolet\u00e1ria, foram norteadores para nossa atua\u00e7\u00e3o no CONUNE Extraordin\u00e1rio. Para n\u00f3s a unidade \u00e9 contra o capital e n\u00e3o em alian\u00e7a a ele. Enquanto a UNE n\u00e3o romper com o programa de concilia\u00e7\u00e3o de classes permanecer\u00e1 na sombra do que foi no passado e aqu\u00e9m das necessidades do presente.\r\nNossa atua\u00e7\u00e3o\r\nEste \u00e9 o segundo Congresso da UNE que a Liberdade e Luta participa realizando uma cobertura cr\u00edtica. Tomamos essa decis\u00e3o por compreender que em nosso atual est\u00e1gio de constru\u00e7\u00e3o devemos nos enraizar na juventude, construindo n\u00facleos nas escolas, universidades e locais de trabalho, disputando entidades de base. Ainda assim, participamos das duas \u00faltimas edi\u00e7\u00f5es, realizando uma cobertura cr\u00edtica, com o objetivo de promover o no congresso e exercer nossa liberdade de cr\u00edtica, expressando nossas opini\u00f5es sobre cada tema, liberdade essa que valorizamos muito na atua\u00e7\u00e3o dos comunistas nos espa\u00e7os de frente \u00fanica, como sindicatos, comit\u00eas, conselhos, associa\u00e7\u00f5es e etc.\r\n\r\nNessa cobertura cr\u00edtica, publicamos 21 artigos, entre artigos de fundo de prepara\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, nossas contribui\u00e7\u00f5es para os eixos de Conjuntura, Movimento Estudantil e Educa\u00e7\u00e3o, os relatos cr\u00edticos das mesas que participamos e este balan\u00e7o. Tamb\u00e9m realizamos v\u00eddeos curtos para agitar nossas posi\u00e7\u00f5es nas redes sociais. Para n\u00f3s, o maior saldo dessa atua\u00e7\u00e3o foi a elabora\u00e7\u00e3o pol\u00edtica de nossos camaradas que serviu n\u00e3o s\u00f3 para formular sobre o congresso atual, mas tamb\u00e9m como ac\u00famulo de experi\u00eancia e elabora\u00e7\u00e3o sobre diferentes temas.\r\n\r\nEstamos avan\u00e7ando na constru\u00e7\u00e3o de n\u00facleos de base da Liberdade e Luta e certamente esses materiais produzidos durante nossa cobertura cr\u00edtica ser\u00e3o utilizados em futuras discuss\u00f5es nos n\u00facleos.\r\n\r\nEm 24 de julho retornaremos \u00e0s ruas, atendendo em frente \u00fanica o chamado das ruas e no dia 11 de agosto tamb\u00e9m nos somaremos \u00e0s mobiliza\u00e7\u00f5es convocadas pela UNE, defendendo a educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica, gratuita e para todos e a luta para p\u00f4r abaixo o governo Bolsonaro, por um governo dos trabalhadores sem patr\u00f5es nem generais. Tamb\u00e9m defendemos a mobiliza\u00e7\u00e3o de uma greve geral, que deve ser convocada pelas centrais sindicais e estudantis, para remover esse governo podre e todo o sistema capitalista! Lutamos pelo socialismo e pela revolu\u00e7\u00e3o! Junte-se a n\u00f3s!\r\n\r\n\r\n\r\nVeja tudo que publicamos durante esse Conune Extraordin\u00e1rio\r\n\r\nPrepara\u00e7\u00e3o te\u00f3rica:\r\n\r\n \tParte 1 - A luta pela Frente \u00danica prolet\u00e1ria no movimento estudantil: uma an\u00e1lise marxista das teses ao 57\u00ba Congresso da UNE\r\n \tParte 2 - A dire\u00e7\u00e3o majorit\u00e1ria da UNE: a linha da concilia\u00e7\u00e3o de classes no movimento estudantil\r\n \tParte 3 - A oposi\u00e7\u00e3o de esquerda na UNE: da oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 adapta\u00e7\u00e3o ao programa da dire\u00e7\u00e3o majorit\u00e1ria\r\n \tParte 4 - Movimento por uma Universidade Popular (MUP): uma an\u00e1lise da sua origem e adapta\u00e7\u00e3o\r\n \tParte 5 (Conclus\u00e3o) - A \u201cunidade dos aparelhos\u201d e a necess\u00e1ria Frente \u00danica prolet\u00e1ria\r\n\r\nNossas contribui\u00e7\u00f5es sobre Conjuntura, Movimento Estudantil e Educa\u00e7\u00e3o:\r\n\r\n \tJuventude em tempo de revolu\u00e7\u00e3o! Contribui\u00e7\u00e3o sobre Conjuntura da Liberdade e Luta ao Congresso Extraordin\u00e1rio da UNE\r\n \tRetomar na UNE a bandeira pela Educa\u00e7\u00e3o P\u00fablica, Gratuita e para Todos! Contribui\u00e7\u00e3o sobre Movimento Estudantil da Liberdade e Luta ao Congresso Extraordin\u00e1rio da UNE\r\n \tUniversidades Ficam, Bolsonaro Sai! Contribui\u00e7\u00e3o sobre Educa\u00e7\u00e3o da Liberdade e Luta ao Congresso Extraordin\u00e1rio da UNE\r\n\r\nRelatos cr\u00edticos:\r\n\r\n \tLGBT tem classe! Nosso relato cr\u00edtico sobre o 4\u00ba Encontro de Estudantes LGBT da UNE\r\n \tA direita n\u00e3o \u00e9 aliada dos estudantes! Relato cr\u00edtico da abertura do CONUNE Extraordin\u00e1rio\r\n \tPNAES \u00e9 pouco! \u00c9 preciso TODO dinheiro necess\u00e1rio para a educa\u00e7\u00e3o e ci\u00eancia p\u00fablica! Relato cr\u00edtico do segundo dia do CONUNE\r\n \tN\u00e3o queremos cotas! Queremos vagas para TODOS nas universidades p\u00fablicas! Relato cr\u00edtico do segundo dia do CONUNE Extraordin\u00e1rio\r\n \tA defesa da democracia burguesa esconde o abandono da perspectiva revolucion\u00e1ria. Relato do terceiro dia do Congresso da UNE\r\n \tO desemprego n\u00e3o ser\u00e1 resolvido nas elei\u00e7\u00f5es! Pelo Direito ao emprego e alian\u00e7a oper\u00e1rio-estudantil! Relato cr\u00edtico do terceiro dia do CONUNE\r\n \tAutonomia universit\u00e1ria: fim do reitorado e a luta pela liberdade de pensamento cient\u00edfico, pol\u00edtico e art\u00edstico nas universidades. Relato cr\u00edtico do segundo dia do CONUNE\r\n \tUnidade para salvar o capital: relato cr\u00edtico da Confer\u00eancia VIII no CONUNE Extraordin\u00e1rio\r\n \tTecnologia para a educa\u00e7\u00e3o sim! EaD, HomeSchooling n\u00e3o! Relato cr\u00edtico do terceiro dia do CONUNE Extraordin\u00e1rio\r\n \t55 anos da OCLAE: nossa luta \u00e9 pelo socialismo! Relato cr\u00edtico do quarto dia do CONUNE Extraordin\u00e1rio\r\n \tAfinal educa\u00e7\u00e3o \u00e9 ou n\u00e3o \u00e9 mercadoria? Relato do quarto dia do CONUNE Extraordin\u00e1rio\r\n \tDesmonte nas universidades estaduais e crise da sa\u00fade: lutar pelo fim do pagamento da D\u00edvida P\u00fablica! Relato do CONUNE Extraordin\u00e1rio\r\n\r\n\r\n \tTikTok:\r\n \thttps:\/\/www.tiktok.com\/@liberdadeeluta\/video\/6984906045617458437\r\n \thttps:\/\/www.tiktok.com\/@liberdadeeluta\/video\/6985159020000726278\r\n \thttps:\/\/www.tiktok.com\/@liberdadeeluta\/video\/6985283065455201541\r\n \thttps:\/\/www.tiktok.com\/@liberdadeeluta\/video\/6985515124727631109\r\n \thttps:\/\/www.tiktok.com\/@liberdadeeluta\/video\/6985974563616066821\r\n \thttps:\/\/www.tiktok.com\/@liberdadeeluta\/video\/6985983194617089286\r\n \thttps:\/\/www.tiktok.com\/@liberdadeeluta\/video\/6986315712923028741\r\n \thttps:\/\/www.tiktok.com\/@liberdadeeluta\/video\/6986671862214298886\r\n \thttps:\/\/www.tiktok.com\/@liberdadeeluta\/video\/6986673274327534854\r\n \thttps:\/\/www.tiktok.com\/@liberdadeeluta\/video\/6987085623018392837\r\n \thttps:\/\/www.tiktok.com\/@liberdadeeluta\/video\/6987356078895910149\r\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2021\/07\/WhatsApp-Image-2021-07-21-at-14.28.46.jpeg?fit=600%2C337&ssl=1","width":696,"height":337}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"40082\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "40082" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/congresso-extraordinario-da-une-uma-sombra-do-passado-e-aquem-das-tarefas-do-presente/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:57 GMT -->
</html>