<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/negritude-uma-heranca-romantica-da-esquerda-identitaria/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:16:14 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="../../gmpg.org/xfn/11.html" />
<link rel="pingback" href="../xmlrpc.html" />
<title>Negritude: uma herança romântica da esquerda identitária &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='../../secure.gravatar.com/index.html' />
<link rel='dns-prefetch' href='../../stats.wp.com/index.html' />
<link rel='dns-prefetch' href='../../i0.wp.com/index.html' />
<link rel='dns-prefetch' href='../../c0.wp.com/index.html' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="../feed/index.html" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="../comments/feed/index.html" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='../wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='../wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='../wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='../wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='../../c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='../../c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="../wp-json/index.html" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="../wp-json/wp/v2/posts/49539.json" /><link rel="canonical" href="index.html" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="../wp-json/oembed/1.0/embedd18a.json?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fnegritude-uma-heranca-romantica-da-esquerda-identitaria%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="../wp-json/oembed/1.0/embed8dc8?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fnegritude-uma-heranca-romantica-da-esquerda-identitaria%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(../wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Negritude: uma herança romântica da esquerda identitária" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/negritude-uma-heranca-romantica-da-esquerda-identitaria/" />
<meta property="og:description" content="Não há dúvidas de que o combate ao racismo é um eixo central para toda a esquerda, mas todo combate ao racismo que não combate ao mesmo tempo o racialismo, reduz-se à um trabalho de Sísifo. A ideia…" />
<meta property="article:published_time" content="2024-05-29T17:42:00+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2024-05-29T19:17:01+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/08/22842476363_2afd307724_c.jpg?fit=799%2C533&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="799" />
<meta property="og:image:height" content="533" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Negritude: uma herança romântica da esquerda identitária" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/08/22842476363_2afd307724_c.jpg?fit=799%2C533&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-49539 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="../index.html">
					<img src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="../a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/index.html" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="../index.html">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="../artigos/index.html">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="../artigos/brasil/index.html">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="../artigos/mundo/index.html">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="../artigos/luta-de-classes/index.html">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="../artigos/luta-de-classes/juventude/index.html">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="../artigos/luta-de-classes/movimento-negro/index.html">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="../mulherespelosocialismo/index.html">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="../identitarismo/index.html">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="../artigos/luta-de-classes/sindical/index.html">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="../artigos/luta-de-classes/economia/index.html">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="../artigos/luta-de-classes/educacao/index.html">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="../artigos/luta-de-classes/arte-cultura/index.html">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="../artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/index.html">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="../artigos/imprensa-comunista/index.html">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="../especiais/index.html">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="../especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/index.html">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="../coletanea-roque-ferreira/index.html">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="../especiais/covid-19/index.html">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="../especiais/psol/index.html">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="../teoria/index.html">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="../teoria/dialetica-e-materialismo/index.html">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="../teoria/historia/index.html">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="../teoria/a-comuna-de-paris/index.html">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="../teoria/historia/a-revolucao-russa/index.html">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="../teoria/historia/as-internacionais/index.html">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="../teoria/historia/brasil-historia/index.html">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="../teoria/historia/historia-geral/index.html">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="../teoria/historia/movimento-operario/index.html">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="../teoria/historia/revolucoes-seculo-20/index.html">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="../teoria/livros-teoria/index.html">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="../teoria/mulheres-teoria/index.html">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38502"><a href="../teoria/racismo-racialismo/index.html">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="../teoria/teoria-economica/index.html">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="../nossas-lutas/index.html">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="../nossas-lutas/index.html">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="../campanhas/index.html">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="../artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/index.html">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="../fabricas-ocupadas-20-anos/index.html">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="../documentos/index.html">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="../documentos/congressos-conferencias/index.html">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="../documentos/editoriais/index.html">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="../documentos/resolucoes-declaracoes/index.html">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="../documentos/fabricas-ocupadas/index.html">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="../documentos/internacional-comunista-revolucionaria/index.html">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="../saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/index.html" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1b758.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="../saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/index.html" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="../a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/index.html" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled4a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="../a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/index.html" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="../manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/index.html" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website4a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="../manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/index.html" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="../como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/index.html" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America4a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="../como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/index.html" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="../multimidia/index.html">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="../podcast/index.html">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="../multimidia/videos/lives/index.html">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="../multimidia/videos/index.html">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="../multimidia/musicas/index.html">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="../publicacoes/index.html">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="../publicacoes/o-comunismo/index.html">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="../publicacoes/revista-america-socialista/index.html">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="../publicacoes/tempo-de-revolucao/index.html">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="../publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/index.html">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="../publicacoes/jornal-luta-de-classes/index.html">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="../quem-somos/index.html">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="../quem-somos/index.html">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="../mulherespelosocialismo/index.html">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-51849"><a href="../movimento-negro-socialista/index.html">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="../contato/index.html">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-49539 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-movimento-negro-socialista category-racismo-racialismo tag-burguesia tag-capitalismo tag-comunismo tag-critica tag-escravidao tag-mns tag-mnu tag-movimento-negro-socialista tag-movimento-negro-unificado tag-negritude tag-proletariado tag-racialismo tag-racismo tag-racista tag-romantismo" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/08/22842476363_2afd307724_cb758.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" />		</div>
	
		<div class="single-post-caption">Foto: Tiago Zenero, PNUD Brasil</div> 


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Negritude: uma herança romântica da esquerda identitária</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="../author/marcos-andrade/index.html" title="">Marcos Andrade </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>29/05/2024</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					
<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“Porque tudo é bodarrada!” (Luiz Gama)</p>
</blockquote>



<p>Não há dúvidas de que o combate ao racismo é um eixo central para toda a esquerda, mas todo combate ao racismo que não combate ao mesmo tempo o racialismo, reduz-se à um <em>trabalho de Sísifo</em>. A ideia reacionária de que a humanidade é dividida em raças, o racialismo, foi a base para o racismo, a justificativa pseudo científica para o colonialismo, mas que hoje está, de modo reformulado, na boca e na produção de diversos ativistas de esquerda, precisa ser combatida se de fato almejamos a emancipação de pretos, mestiços e indígenas, e a construção de uma sociedade comunista.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">O Romantismo e o <em>Volksgeist</em></h2>



<p>No fim do século 18 e início do 19, o Romantismo Alemão, que surge como reação aos ideais mais progressistas do Iluminismo e da Revolução Francesa, é o gérmen da ideia de raças. Em contraposição aos ideais da Revolução na França, que declarava a igualdade universal entre os homens, o Romantismo na voz de Johann Gottfried Herder, punha uma relação de essência para o Estado Nação, não apenas territorial, aliás, a Alemanha ainda não havia passado pela unificação, dessa forma era preciso estabelecer a ideia do que era o <em>Volk </em>Alemão.</p>



<p>Esse ideal romântico tira o Estado Nação da relação puramente territorial e política, e põe-o na égide da essência cultural, do mito fundacional e das raízes étnicas e sanguíneas; retira o universalismo humanista e deixa em seu lugar o nacionalismo étnico.</p>



<p>Os revolucionários franceses compreenderam o povo francês como os homens, de suas diversas classes, que habitavam aquela limitação territorial, mas os alemães, mesmo pela sua falta de unicidade territorial, iriam mais longe buscando uma essência de povo na cultura. Os povos já não seriam mais um agrupamento de homens, iguais a todos do mundo inteiro, diferenciados apenas por uma limitação territorial para fins de administração do Estado, mas agrupamentos humanos que, por suas práticas culturais diferentes, são grupos que possuem uma linhagem, uma ancestralidade e um conjunto de características próprias de seu povo, assim, cada povo tem sua essência que o caracteriza.</p>



<p>A busca pelo entendimento do que era o povo alemão, no que nele havia de específico e essencialmente diferente do resto dos povos, era uma busca necessariamente fracassada, a busca essencial de um povo composto, em sua origem, por tantos outros como os <em>anglos, saxões, godos, suevos, vândalos, lombardos e etc.</em> não poderia chegar em algum lugar que não numa posição reacionária frente ao iluminismo.</p>



<p>A busca por esse <em>Volksgeist</em> (espírito/essência do povo) não é em si o racialismo, pois não divide a humanidade em raças, mas é o ímpeto de uma necessidade que gerará o racialismo como sua forma mais acabada. Esse ímpeto é a necessidade de encontrar aquilo que seria a essência de um povo, para assim delimitar grupos humanos para determinado fim: no caso dos primeiros românticos, a unidade nacional de um povo sem nação, posteriormente, a justificativa para o colonialismo e a escravidão de negros.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">O Racismo Científico</h2>



<p>Enquanto o Romantismo trata de dividir a humanidade num sentido filosófico, uma série de cientistas põem essa questão num patamar biológico e dão luz ao assim chamado <em>racismo científico</em>. Cientistas como Georges Cuvier, James Pritchard e etc. deram um solo mais firme para aquilo que Herder deixou num plano abstrato; agora, a busca pela distinção dos agrupamentos humanos saíra do âmbito da cultura e fora para o biológico. Agrupamentos humanos foram racializados, isto é, foram atribuídos a eles uma raça.</p>



<p>Estes cientistas desenvolveram diversos estudos para mostrar que haviam diferenças raciais na espécie humana, medições anatômicas e dissecações que serviram como provas de teses pseudo científicas: 3, 7, 12 ou mais de 100 raças, haviam teses para todos os números. Essa classificação obviamente não foi feita sem algum juízo de valor, a divisão da espécie humana em raças atribuiu características às raças e uma hierarquização, desse modo, essas classificações justificaram a colonização de povos tidos como racialmente inferiores.</p>



<p>Um nome que certamente merece destaque desse painel de autores é o francês Arthur de Gobineau que escreveu o <em>Ensaio sobre a Desigualdade das Raças Humanas</em>, de 1855, livro que expressa as concepções mais odiosas do racialismo e do racismo, distinguindo os seres humanos em raças e atribuindo inferioridade aos não brancos, a ideia de decadência da Europa por conta da miscigenação, entre outras barbaridades. É nesse autor que Hitler encontrará um grande sustentáculo, principalmente no que concerne ao conceito de raça ariana.</p>



<p>Apesar de o desenvolvimento dos estudos genéticos no fim do séc 19 ter mostrado que o racialismo é anticientífico, que a divisão da humanidade em raças se baseia em diferenças muito superficiais de fenótipos, não de diferenças genéticas consideráveis para tal, a ideologia do racismo não sumiu, pois já estava estabelecida socialmente.</p>



<p>A derrota do nazismo foi fundamental para abalar o racialismo. O nazismo, expressão da reação burguesa ao refluxo do movimento operário na Alemanha, combinou o Romantismo Alemão, a busca pelo <em>Volksgeist</em>, com as teses racistas de Gobineau, concluindo que o povo alemão era ariano e não poderia misturar-se com outras “raças”, que isso representaria a decadência de um povo superior, como também precisavam livrar-se da influência das produções científicas, artísticas e filosóficas de outros, pois aquilo que é produzido por uma raça é transpassado pelo espírito/modo de ser de tal.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">As ciências sociais e a reinvenção do racialismo</h2>



<p>O abalo sofrido pelo racialismo após a derrota de Hitler pelas mãos de trabalhadores soviéticos foi grande, porém não o suficiente para por de uma vez por todas fim, pois o capitalismo se beneficia com a distinção racial. Por mais que a Unesco, por meio de declarações, tenha sido obrigada a reconhecer quão torpe era a ideia de raças, a burguesia não simplesmente abandonaria essa ideia, mas a reinventaria fora do âmbito biológico.</p>



<p>No Correio da própria Unesco, em 1949, Arthur Ramos escreve <em>The question of race and the democratic world</em>, onde aponta a necessidade de que se atente para a Antropologia:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“Em qualquer discussão sobre a reorganização do mundo pós-guerra, deve-se dar particular atenção à antropologia. Nenhuma outra ciência desviou-se tanto de seus fins verdadeiros. Em seu nome, nações inteiras lançaram mão de conflitos, para defender o falso ideal da supremacia racial ou étnica. É, portanto, totalmente natural que a antropologia, de volta a seu lugar adequado e livre dos mitos com os quais foi encoberta, possa agora transmitir sua mensagem científica ao mundo.”<sup>1</sup></p>
</blockquote>



<p>A preocupação do antropólogo brasileiro com a cientificidade da antropologia e o papel que ela poderia cumprir para pôr abaixo as noções racialistas é justa, mas, sob o regime do capital, a Antropologia no pós-guerra foi uma ferramenta muito útil do capital a nível internacional como fábrica de ideologias que propunha um verdadeiro suicídio para a luta de diversos grupos oprimidos.</p>



<p>Ao invés de pôr abaixo o conceito equivocado de raça, que serve como ferramenta de divisão e exploração da classe burguesa, a antropologia transferiu das ciências biológicas para as ciências sociais, e aqui chamamos de ciência apenas pela convenção. Uma mostra desse barbarismo é dada pelo prof. Antonio Sérgio Alfredo Guimarães, do departamento de Sociologia da USP, que distinguindo raça como <em>conceito nativo</em> da biologia e raça como <em>conceito analítico</em> da sociologia, defende a distinção de raças como algo científico:</p>



<p>“O que significa a não existência de raças humanas para a biologia? Significa que as diferenças internas, digamos aquelas relativas às populações africanas, não são maiores que as diferenças externas, aquelas existentes entre populações africanas e populações europeias, por exemplo. Ou seja, é impossível definir geneticamente raças humanas que correspondam às fronteiras edificadas pela noção vulgar, nativa, de raça. Dito ainda de outra maneira: a construção baseada em traços fisionômicos, de fenótipo ou de genótipo, é algo que não tem o menor respaldo científico.</p>



<p>Ou seja, as raças são, cientificamente, uma construção social e devem ser estudadas por um ramo próprio da sociologia ou das ciências sociais, que trata das identidades sociais[&#8230;] O que são raças para a sociologia, portanto? São discursos sobre as origens de um grupo, que usam termos que remetem à transmissão de traços fisionômicos, qualidades morais, intelectuais, psicológicas, etc., pelo sangue (conceito fundamental para entender raças e certas essências).&#8221;<sup>2</sup></p>



<p>A transferência do conceito de raça das ciências biológicas para as ciências sociais não o torna mais científico, é apenas um malabarismo frente a falta de soluções da burguesia para resolver o problema do racismo. Por não colocar em questão o que produz o racismo e perpetua essa ideologia odiosa, que é a divisão da sociedade em classes e o regime da propriedade privada dos meios de produção, o racialismo aparece reinventado como uma possível alternativa de combate ao racismo, ignorando que o racialismo é um dos fundamentos da existência do racismo.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Negritude: o <em>Volksgeist</em> Negro</h2>



<p>A expressão mais forte da reinvenção do racialismo no campo cultural, ou melhor, sua forma inicial, a romântica concepção de essência/modo de ser de um povo, é a <em>Negritude</em>, conceito cunhado por Aimé Césare, Léopold Senghor e Léon-Gontran Damas.</p>



<p>Por mais que haja disputas sobre o conceito de Negritude, é possível entendê-lo como um modo de ser especificamente negro, que é compartilhado tanto por pretos, como negroides. Os defensores à esquerda desse movimento atribuem as conclusões reacionárias dessa ideia apenas ao Senghor, que chega mesmo a afirmar coisas como “<em>A emoção é negra e a razão é helena”</em>, mas escondem que suas perspectivas partilham do mesmo solo reacionário.</p>



<p>Kabengele Munanga, antropólogo e agora professor emérito da USP, distingue duas abordagens da Negritude, uma mística (atribuída geralmente ao Senghor) e uma ideológica (atribuída geralmente ao Césare).</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“A primeira [mítica] chama a si, em função da descoberta do passado africano anterior à colonização, a perenidade de estruturas de pensamento e uma explicação do mundo, almejando um retorno às origens, para revitalizar a realidade africana, perturbada pela intervenção ocidental. A segunda [ideológica] propõe esquemas de ação, um modo de ser negro, impondo uma negritude agressiva ao branco, resposta a situações históricas, psicológicas e outras, comuns a todos os negros colonizados.”<sup>3</sup></p>
</blockquote>



<p>Ora, por mais que a primeira seja escancaradamente romântica e essencialista, a segunda não se distancia tanto quanto pode parecer num primeiro momento. A “abordagem ideológica” da <em>negritude</em> parte também de uma essência de ser negro, algo comum a todos os negros, forjado pela realidade comum da colonização.</p>



<p>O conceito de negritude é o esforço de se forjar o <em>Volksgeist</em> negro como alternativa de combate ao racismo, é a expressão mais bem acabada de ideias de valorização do negro, de seus traços fenotípicos, das músicas e demais expressões artísticas feitas ou por negros africanos, americanos ou de qualquer outro continente, da África como terra mãe de todos os negros e que os negros em outros lugares são filhos longe de sua mãe. É ainda um conceito elástico, servindo às ideias mais reacionárias e irracionais: a preferência pela assim chamadas relações afro centradas, o retorno ao misticismo de raiz africana entre outros.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">As políticas afirmativas</h2>



<p>O Conceito de <em>Negritude</em> surge como uma necessidade do vácuo político gerado pela contrarrevolução stalinista na URSS. Após o retrocesso do movimento operário e sua possibilidade de apresentar uma alternativa socialista ao mundo, e o abandono da tática da <em>frente única</em>, que punha o conjunto dos trabalhadores e oprimidos em unidade por suas reivindicações, o combate ao racismo precisou forjar táticas de luta alheias à classe trabalhadora, e o esforço da ideia de negritude caiu bem no colo da pequena e grande burguesia.</p>



<p>Esse vácuo político abriu para a burguesia a possibilidade de preencher, e a burguesia não vacilou. A concepção que dividiu a humanidade em raças e não em classes foi útil para transformar o movimento negro em policlassista e submeter as reivindicações dos trabalhadores negros à uma pequeníssima pequeno-burgueria negra.</p>



<p>Reivindicações de direitos democráticos estendido a todos, educação e emprego pleno, reivindicações caras do movimento negro norte-americano que tomaram as ruas de Washington em marcha em 1963, foram substituídas pelas <em>políticas afirmativas</em>. Havia sido um golpe de mestre da burguesia!</p>



<p>As políticas afirmativas, promulgadas pelo democrata Lyndon Jhonson em 1964, pelo republicano Nixon — atraveś do cérebro de Arthur Fletcher, o “pai das ações afirmativas” — em 1969 e difundidas pelo filantropismo da Fundação Ford, não só não não resolveram os problemas dos trabalhadores negros do EUA e de demais países que foram aplicadas para combater o racismo, como é o caso de Brasil e África do Sul, como serviu de contenção do movimento desses trabalhadores.</p>



<p>O sistema capitalista incapaz de fornecer serviços públicos e emprego a todos, viu nas ações afirmativas a maquiagem ideal: abram-se algumas vagas em universidades e deem preferência a negros em vagas de empregos, assim não precisaremos fornecer educação e emprego para todos!</p>



<p>Isso fez com que o movimento negro no mundo inteiro perdesse seu caracter classista. No Brasil, o Movimento Negro Unificado (MNU), nascido siamês das greves operárias do ABC, adaptou-se a política petista de ações afirmativas e integração. Atualmente, mesmo adaptados, sequer é o MNU o maior representante do movimento negro brasileiro; a UNEafro, organização baseada essencialmente em cursinhos pré-vestibulares, acadêmicos e intelectuais negros que pautam o movimento negro brasileiro.</p>



<p>O conjunto dos trabalhadores negros não se veem representados por essas lideranças. Os academicos negros, a pequeno-burguesa negra, são incapazes&nbsp; de apresentar um programa que se apresente como uma alternativa para os problemas mais candentes da vida desse setor da classe trabalhadora.</p>



<p>É por esse motivo que há um contraste claro de mobilização da classe trabalhadora e dos negros pelos direitos civis, e do antigo MNU no Brasil, exemplos que se guiaram por um programa classista, e que por isso tiveram mobilizações massivas, o oposto das ações afirmativas, que nunca se pautaram em movimentos de massa.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Pelo Socialismo!</h2>



<p>Por melhor que tenha sido as intenções dos criadores do conceito de <em>negritude</em>, ou mesmo de seus atuais defensores — como Kabengele Munanga — ao destacar o negro do conjunto da sociedade, resgatar a lógica racialista/romântica e atribuir ao negro uma essência fundamentalmente diferente da do branco, ou mesmo do indígena e de outros, coloca para os negros um programa político pequeno burguês, como as ações afirmativas.</p>



<p>O combate ao racismo ao invés de ser tratado com medidas dentro de um programa que põe a perspectiva da revolução socialista, que articule e explique como que a luta contra o capitalismo e o racismo estão fundamentalmente entrelaçadas, pautando a necessidade do emprego pleno, do fim da polícia e entre outros, é tratado de modo a pensar a integração do negro na sociedade de classes.</p>



<p>O combate de negros, indígenas e de todas minorias, não é a integração na sociedade capitalista, mas a luta pela superação de tal sociedade. As formulações racialistas que se apresentam como progressistas, por mais que pareçam radicais para muitos, logo se percebe quão na verdade são úteis para o capitalismo. A maioria desses teóricos têm seu antirracismo como tema de livros para vender e enriquecer grandes e médias editoras (ou mesmo fundar sua própria editora), compõem uma pequeno burguesia negra que não têm nenhuma relação alguma com a classe trabalhadora.</p>



<p>Pretos, mestiços e indígenas devem lutar sob a bandeira do comunismo, mas para isso, é necessário que os comunistas consigam apresentar um programa contundente de combate ao racismo e ao racialismo, que não titubeie nas reivindicações justas destes grupos, sem abandonar uma perspectiva de classe. Isso é essencial para que o movimento negro e a luta indígena estejam novamente casados com a luta de toda a classe trabalhadora. <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>



<h2 class="wp-block-heading">Referências:</h2>



<p><sup>1</sup> https://unesdoc.unesco.org/ark:/48223/pf0000074130.nameddest=74163</p>



<p><sup>2</sup> <em>Raça: novas Perspectivas Antropológicas</em>. Orgs: Osmundo Pinho; Livio Sansone. Ed: EDUFBA. pp. 65-66</p>



<p><sup>3</sup> Negritude: Usos e Sentidos. Kabengele Munanga. Ed: Autêntica</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/negritude-uma-heranca-romantica-da-esquerda-identitaria/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="index7d75.html?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="index266e.html?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/negritude-uma-heranca-romantica-da-esquerda-identitaria/" data-text="Negritude: uma herança romântica da esquerda identitária" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="index.html#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2024-05-29T14:42:00-03:00","datePublished":"2024-05-29T14:42:00-03:00","dateModified":"2024-05-29T16:17:01-03:00","headline":"Negritude: uma heran\u00e7a rom\u00e2ntica da esquerda identit\u00e1ria","name":"Negritude: uma heran\u00e7a rom\u00e2ntica da esquerda identit\u00e1ria","keywords":"burguesia,capitalismo,comunismo,cr\u00edtica,Escravid\u00e3o,MNS,MNU,movimento negro socialista,Movimento Negro Unificado,negritude,proletariado,racialismo,racismo,racista,romantismo","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/negritude-uma-heranca-romantica-da-esquerda-identitaria\/","description":"\u201cPorque tudo \u00e9 bodarrada!\u201d (Luiz Gama) N\u00e3o h\u00e1 d\u00favidas de que o combate ao racismo \u00e9 um eixo central para toda a esquerda, mas todo combate ao racismo que n\u00e3o combate ao mesmo tempo o racialismo, reduz","copyrightYear":"2024","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","index.html\/\/twitter.com\/oci_comunista","index.html\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","index.html\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/negritude-uma-heranca-romantica-da-esquerda-identitaria\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Marcos Andrade","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/marcos-andrade\/"},"articleSection":"Movimento Negro Socialista,Racismo &amp; Racialismo","articleBody":"\n\n\u201cPorque tudo \u00e9 bodarrada!\u201d (Luiz Gama)\n\n\n\n\nN\u00e3o h\u00e1 d\u00favidas de que o combate ao racismo \u00e9 um eixo central para toda a esquerda, mas todo combate ao racismo que n\u00e3o combate ao mesmo tempo o racialismo, reduz-se \u00e0 um trabalho de S\u00edsifo. A ideia reacion\u00e1ria de que a humanidade \u00e9 dividida em ra\u00e7as, o racialismo, foi a base para o racismo, a justificativa pseudo cient\u00edfica para o colonialismo, mas que hoje est\u00e1, de modo reformulado, na boca e na produ\u00e7\u00e3o de diversos ativistas de esquerda, precisa ser combatida se de fato almejamos a emancipa\u00e7\u00e3o de pretos, mesti\u00e7os e ind\u00edgenas, e a constru\u00e7\u00e3o de uma sociedade comunista.\n\n\n\nO Romantismo e o Volksgeist\n\n\n\nNo fim do s\u00e9culo 18 e in\u00edcio do 19, o Romantismo Alem\u00e3o, que surge como rea\u00e7\u00e3o aos ideais mais progressistas do Iluminismo e da Revolu\u00e7\u00e3o Francesa, \u00e9 o g\u00e9rmen da ideia de ra\u00e7as. Em contraposi\u00e7\u00e3o aos ideais da Revolu\u00e7\u00e3o na Fran\u00e7a, que declarava a igualdade universal entre os homens, o Romantismo na voz de Johann Gottfried Herder, punha uma rela\u00e7\u00e3o de ess\u00eancia para o Estado Na\u00e7\u00e3o, n\u00e3o apenas territorial, ali\u00e1s, a Alemanha ainda n\u00e3o havia passado pela unifica\u00e7\u00e3o, dessa forma era preciso estabelecer a ideia do que era o Volk Alem\u00e3o.\n\n\n\nEsse ideal rom\u00e2ntico tira o Estado Na\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o puramente territorial e pol\u00edtica, e p\u00f5e-o na \u00e9gide da ess\u00eancia cultural, do mito fundacional e das ra\u00edzes \u00e9tnicas e sangu\u00edneas; retira o universalismo humanista e deixa em seu lugar o nacionalismo \u00e9tnico.\n\n\n\nOs revolucion\u00e1rios franceses compreenderam o povo franc\u00eas como os homens, de suas diversas classes, que habitavam aquela limita\u00e7\u00e3o territorial, mas os alem\u00e3es, mesmo pela sua falta de unicidade territorial, iriam mais longe buscando uma ess\u00eancia de povo na cultura. Os povos j\u00e1 n\u00e3o seriam mais um agrupamento de homens, iguais a todos do mundo inteiro, diferenciados apenas por uma limita\u00e7\u00e3o territorial para fins de administra\u00e7\u00e3o do Estado, mas agrupamentos humanos que, por suas pr\u00e1ticas culturais diferentes, s\u00e3o grupos que possuem uma linhagem, uma ancestralidade e um conjunto de caracter\u00edsticas pr\u00f3prias de seu povo, assim, cada povo tem sua ess\u00eancia que o caracteriza.\n\n\n\nA busca pelo entendimento do que era o povo alem\u00e3o, no que nele havia de espec\u00edfico e essencialmente diferente do resto dos povos, era uma busca necessariamente fracassada, a busca essencial de um povo composto, em sua origem, por tantos outros como os anglos, sax\u00f5es, godos, suevos, v\u00e2ndalos, lombardos e etc. n\u00e3o poderia chegar em algum lugar que n\u00e3o numa posi\u00e7\u00e3o reacion\u00e1ria frente ao iluminismo.\n\n\n\nA busca por esse Volksgeist (esp\u00edrito\/ess\u00eancia do povo) n\u00e3o \u00e9 em si o racialismo, pois n\u00e3o divide a humanidade em ra\u00e7as, mas \u00e9 o \u00edmpeto de uma necessidade que gerar\u00e1 o racialismo como sua forma mais acabada. Esse \u00edmpeto \u00e9 a necessidade de encontrar aquilo que seria a ess\u00eancia de um povo, para assim delimitar grupos humanos para determinado fim: no caso dos primeiros rom\u00e2nticos, a unidade nacional de um povo sem na\u00e7\u00e3o, posteriormente, a justificativa para o colonialismo e a escravid\u00e3o de negros.\n\n\n\nO Racismo Cient\u00edfico\n\n\n\nEnquanto o Romantismo trata de dividir a humanidade num sentido filos\u00f3fico, uma s\u00e9rie de cientistas p\u00f5em essa quest\u00e3o num patamar biol\u00f3gico e d\u00e3o luz ao assim chamado racismo cient\u00edfico. Cientistas como Georges Cuvier, James Pritchard e etc. deram um solo mais firme para aquilo que Herder deixou num plano abstrato; agora, a busca pela distin\u00e7\u00e3o dos agrupamentos humanos sa\u00edra do \u00e2mbito da cultura e fora para o biol\u00f3gico. Agrupamentos humanos foram racializados, isto \u00e9, foram atribu\u00eddos a eles uma ra\u00e7a.\n\n\n\nEstes cientistas desenvolveram diversos estudos para mostrar que haviam diferen\u00e7as raciais na esp\u00e9cie humana, medi\u00e7\u00f5es anat\u00f4micas e disseca\u00e7\u00f5es que serviram como provas de teses pseudo cient\u00edficas: 3, 7, 12 ou mais de 100 ra\u00e7as, haviam teses para todos os n\u00fameros. Essa classifica\u00e7\u00e3o obviamente n\u00e3o foi feita sem algum ju\u00edzo de valor, a divis\u00e3o da esp\u00e9cie humana em ra\u00e7as atribuiu caracter\u00edsticas \u00e0s ra\u00e7as e uma hierarquiza\u00e7\u00e3o, desse modo, essas classifica\u00e7\u00f5es justificaram a coloniza\u00e7\u00e3o de povos tidos como racialmente inferiores.\n\n\n\nUm nome que certamente merece destaque desse painel de autores \u00e9 o franc\u00eas Arthur de Gobineau que escreveu o Ensaio sobre a Desigualdade das Ra\u00e7as Humanas, de 1855, livro que expressa as concep\u00e7\u00f5es mais odiosas do racialismo e do racismo, distinguindo os seres humanos em ra\u00e7as e atribuindo inferioridade aos n\u00e3o brancos, a ideia de decad\u00eancia da Europa por conta da miscigena\u00e7\u00e3o, entre outras barbaridades. \u00c9 nesse autor que Hitler encontrar\u00e1 um grande sustent\u00e1culo, principalmente no que concerne ao conceito de ra\u00e7a ariana.\n\n\n\nApesar de o desenvolvimento dos estudos gen\u00e9ticos no fim do s\u00e9c 19 ter mostrado que o racialismo \u00e9 anticient\u00edfico, que a divis\u00e3o da humanidade em ra\u00e7as se baseia em diferen\u00e7as muito superficiais de fen\u00f3tipos, n\u00e3o de diferen\u00e7as gen\u00e9ticas consider\u00e1veis para tal, a ideologia do racismo n\u00e3o sumiu, pois j\u00e1 estava estabelecida socialmente.\n\n\n\nA derrota do nazismo foi fundamental para abalar o racialismo. O nazismo, express\u00e3o da rea\u00e7\u00e3o burguesa ao refluxo do movimento oper\u00e1rio na Alemanha, combinou o Romantismo Alem\u00e3o, a busca pelo Volksgeist, com as teses racistas de Gobineau, concluindo que o povo alem\u00e3o era ariano e n\u00e3o poderia misturar-se com outras \u201cra\u00e7as\u201d, que isso representaria a decad\u00eancia de um povo superior, como tamb\u00e9m precisavam livrar-se da influ\u00eancia das produ\u00e7\u00f5es cient\u00edficas, art\u00edsticas e filos\u00f3ficas de outros, pois aquilo que \u00e9 produzido por uma ra\u00e7a \u00e9 transpassado pelo esp\u00edrito\/modo de ser de tal.\n\n\n\nAs ci\u00eancias sociais e a reinven\u00e7\u00e3o do racialismo\n\n\n\nO abalo sofrido pelo racialismo ap\u00f3s a derrota de Hitler pelas m\u00e3os de trabalhadores sovi\u00e9ticos foi grande, por\u00e9m n\u00e3o o suficiente para por de uma vez por todas fim, pois o capitalismo se beneficia com a distin\u00e7\u00e3o racial. Por mais que a Unesco, por meio de declara\u00e7\u00f5es, tenha sido obrigada a reconhecer qu\u00e3o torpe era a ideia de ra\u00e7as, a burguesia n\u00e3o simplesmente abandonaria essa ideia, mas a reinventaria fora do \u00e2mbito biol\u00f3gico.\n\n\n\nNo Correio da pr\u00f3pria Unesco, em 1949, Arthur Ramos escreve The question of race and the democratic world, onde aponta a necessidade de que se atente para a Antropologia:\n\n\n\n\n\u201cEm qualquer discuss\u00e3o sobre a reorganiza\u00e7\u00e3o do mundo p\u00f3s-guerra, deve-se dar particular aten\u00e7\u00e3o \u00e0 antropologia. Nenhuma outra ci\u00eancia desviou-se tanto de seus fins verdadeiros. Em seu nome, na\u00e7\u00f5es inteiras lan\u00e7aram m\u00e3o de conflitos, para defender o falso ideal da supremacia racial ou \u00e9tnica. \u00c9, portanto, totalmente natural que a antropologia, de volta a seu lugar adequado e livre dos mitos com os quais foi encoberta, possa agora transmitir sua mensagem cient\u00edfica ao mundo.\u201d1\n\n\n\n\nA preocupa\u00e7\u00e3o do antrop\u00f3logo brasileiro com a cientificidade da antropologia e o papel que ela poderia cumprir para p\u00f4r abaixo as no\u00e7\u00f5es racialistas \u00e9 justa, mas, sob o regime do capital, a Antropologia no p\u00f3s-guerra foi uma ferramenta muito \u00fatil do capital a n\u00edvel internacional como f\u00e1brica de ideologias que propunha um verdadeiro suic\u00eddio para a luta de diversos grupos oprimidos.\n\n\n\nAo inv\u00e9s de p\u00f4r abaixo o conceito equivocado de ra\u00e7a, que serve como ferramenta de divis\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o da classe burguesa, a antropologia transferiu das ci\u00eancias biol\u00f3gicas para as ci\u00eancias sociais, e aqui chamamos de ci\u00eancia apenas pela conven\u00e7\u00e3o. Uma mostra desse barbarismo \u00e9 dada pelo prof. Antonio S\u00e9rgio Alfredo Guimar\u00e3es, do departamento de Sociologia da USP, que distinguindo ra\u00e7a como conceito nativo da biologia e ra\u00e7a como conceito anal\u00edtico da sociologia, defende a distin\u00e7\u00e3o de ra\u00e7as como algo cient\u00edfico:\n\n\n\n\u201cO que significa a n\u00e3o exist\u00eancia de ra\u00e7as humanas para a biologia? Significa que as diferen\u00e7as internas, digamos aquelas relativas \u00e0s popula\u00e7\u00f5es africanas, n\u00e3o s\u00e3o maiores que as diferen\u00e7as externas, aquelas existentes entre popula\u00e7\u00f5es africanas e popula\u00e7\u00f5es europeias, por exemplo. Ou seja, \u00e9 imposs\u00edvel definir geneticamente ra\u00e7as humanas que correspondam \u00e0s fronteiras edificadas pela no\u00e7\u00e3o vulgar, nativa, de ra\u00e7a. Dito ainda de outra maneira: a constru\u00e7\u00e3o baseada em tra\u00e7os fision\u00f4micos, de fen\u00f3tipo ou de gen\u00f3tipo, \u00e9 algo que n\u00e3o tem o menor respaldo cient\u00edfico.\n\n\n\nOu seja, as ra\u00e7as s\u00e3o, cientificamente, uma constru\u00e7\u00e3o social e devem ser estudadas por um ramo pr\u00f3prio da sociologia ou das ci\u00eancias sociais, que trata das identidades sociais[...] O que s\u00e3o ra\u00e7as para a sociologia, portanto? S\u00e3o discursos sobre as origens de um grupo, que usam termos que remetem \u00e0 transmiss\u00e3o de tra\u00e7os fision\u00f4micos, qualidades morais, intelectuais, psicol\u00f3gicas, etc., pelo sangue (conceito fundamental para entender ra\u00e7as e certas ess\u00eancias).\"2\n\n\n\nA transfer\u00eancia do conceito de ra\u00e7a das ci\u00eancias biol\u00f3gicas para as ci\u00eancias sociais n\u00e3o o torna mais cient\u00edfico, \u00e9 apenas um malabarismo frente a falta de solu\u00e7\u00f5es da burguesia para resolver o problema do racismo. Por n\u00e3o colocar em quest\u00e3o o que produz o racismo e perpetua essa ideologia odiosa, que \u00e9 a divis\u00e3o da sociedade em classes e o regime da propriedade privada dos meios de produ\u00e7\u00e3o, o racialismo aparece reinventado como uma poss\u00edvel alternativa de combate ao racismo, ignorando que o racialismo \u00e9 um dos fundamentos da exist\u00eancia do racismo.\n\n\n\nNegritude: o Volksgeist Negro\n\n\n\nA express\u00e3o mais forte da reinven\u00e7\u00e3o do racialismo no campo cultural, ou melhor, sua forma inicial, a rom\u00e2ntica concep\u00e7\u00e3o de ess\u00eancia\/modo de ser de um povo, \u00e9 a Negritude, conceito cunhado por Aim\u00e9 C\u00e9sare, L\u00e9opold Senghor e L\u00e9on-Gontran Damas.\n\n\n\nPor mais que haja disputas sobre o conceito de Negritude, \u00e9 poss\u00edvel entend\u00ea-lo como um modo de ser especificamente negro, que \u00e9 compartilhado tanto por pretos, como negroides. Os defensores \u00e0 esquerda desse movimento atribuem as conclus\u00f5es reacion\u00e1rias dessa ideia apenas ao Senghor, que chega mesmo a afirmar coisas como \u201cA emo\u00e7\u00e3o \u00e9 negra e a raz\u00e3o \u00e9 helena\u201d, mas escondem que suas perspectivas partilham do mesmo solo reacion\u00e1rio.\n\n\n\nKabengele Munanga, antrop\u00f3logo e agora professor em\u00e9rito da USP, distingue duas abordagens da Negritude, uma m\u00edstica (atribu\u00edda geralmente ao Senghor) e uma ideol\u00f3gica (atribu\u00edda geralmente ao C\u00e9sare).\n\n\n\n\n\u201cA primeira [m\u00edtica] chama a si, em fun\u00e7\u00e3o da descoberta do passado africano anterior \u00e0 coloniza\u00e7\u00e3o, a perenidade de estruturas de pensamento e uma explica\u00e7\u00e3o do mundo, almejando um retorno \u00e0s origens, para revitalizar a realidade africana, perturbada pela interven\u00e7\u00e3o ocidental. A segunda [ideol\u00f3gica] prop\u00f5e esquemas de a\u00e7\u00e3o, um modo de ser negro, impondo uma negritude agressiva ao branco, resposta a situa\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas, psicol\u00f3gicas e outras, comuns a todos os negros colonizados.\u201d3\n\n\n\n\nOra, por mais que a primeira seja escancaradamente rom\u00e2ntica e essencialista, a segunda n\u00e3o se distancia tanto quanto pode parecer num primeiro momento. A \u201cabordagem ideol\u00f3gica\u201d da negritude parte tamb\u00e9m de uma ess\u00eancia de ser negro, algo comum a todos os negros, forjado pela realidade comum da coloniza\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nO conceito de negritude \u00e9 o esfor\u00e7o de se forjar o Volksgeist negro como alternativa de combate ao racismo, \u00e9 a express\u00e3o mais bem acabada de ideias de valoriza\u00e7\u00e3o do negro, de seus tra\u00e7os fenot\u00edpicos, das m\u00fasicas e demais express\u00f5es art\u00edsticas feitas ou por negros africanos, americanos ou de qualquer outro continente, da \u00c1frica como terra m\u00e3e de todos os negros e que os negros em outros lugares s\u00e3o filhos longe de sua m\u00e3e. \u00c9 ainda um conceito el\u00e1stico, servindo \u00e0s ideias mais reacion\u00e1rias e irracionais: a prefer\u00eancia pela assim chamadas rela\u00e7\u00f5es afro centradas, o retorno ao misticismo de raiz africana entre outros.\n\n\n\nAs pol\u00edticas afirmativas\n\n\n\nO Conceito de Negritude surge como uma necessidade do v\u00e1cuo pol\u00edtico gerado pela contrarrevolu\u00e7\u00e3o stalinista na URSS. Ap\u00f3s o retrocesso do movimento oper\u00e1rio e sua possibilidade de apresentar uma alternativa socialista ao mundo, e o abandono da t\u00e1tica da frente \u00fanica, que punha o conjunto dos trabalhadores e oprimidos em unidade por suas reivindica\u00e7\u00f5es, o combate ao racismo precisou forjar t\u00e1ticas de luta alheias \u00e0 classe trabalhadora, e o esfor\u00e7o da ideia de negritude caiu bem no colo da pequena e grande burguesia.\n\n\n\nEsse v\u00e1cuo pol\u00edtico abriu para a burguesia a possibilidade de preencher, e a burguesia n\u00e3o vacilou. A concep\u00e7\u00e3o que dividiu a humanidade em ra\u00e7as e n\u00e3o em classes foi \u00fatil para transformar o movimento negro em policlassista e submeter as reivindica\u00e7\u00f5es dos trabalhadores negros \u00e0 uma pequen\u00edssima pequeno-burgueria negra.\n\n\n\nReivindica\u00e7\u00f5es de direitos democr\u00e1ticos estendido a todos, educa\u00e7\u00e3o e emprego pleno, reivindica\u00e7\u00f5es caras do movimento negro norte-americano que tomaram as ruas de Washington em marcha em 1963, foram substitu\u00eddas pelas pol\u00edticas afirmativas. Havia sido um golpe de mestre da burguesia!\n\n\n\nAs pol\u00edticas afirmativas, promulgadas pelo democrata Lyndon Jhonson em 1964, pelo republicano Nixon \u2014 atrave\u015b do c\u00e9rebro de Arthur Fletcher, o \u201cpai das a\u00e7\u00f5es afirmativas\u201d \u2014 em 1969 e difundidas pelo filantropismo da Funda\u00e7\u00e3o Ford, n\u00e3o s\u00f3 n\u00e3o n\u00e3o resolveram os problemas dos trabalhadores negros do EUA e de demais pa\u00edses que foram aplicadas para combater o racismo, como \u00e9 o caso de Brasil e \u00c1frica do Sul, como serviu de conten\u00e7\u00e3o do movimento desses trabalhadores.\n\n\n\nO sistema capitalista incapaz de fornecer servi\u00e7os p\u00fablicos e emprego a todos, viu nas a\u00e7\u00f5es afirmativas a maquiagem ideal: abram-se algumas vagas em universidades e deem prefer\u00eancia a negros em vagas de empregos, assim n\u00e3o precisaremos fornecer educa\u00e7\u00e3o e emprego para todos!\n\n\n\nIsso fez com que o movimento negro no mundo inteiro perdesse seu caracter classista. No Brasil, o Movimento Negro Unificado (MNU), nascido siam\u00eas das greves oper\u00e1rias do ABC, adaptou-se a pol\u00edtica petista de a\u00e7\u00f5es afirmativas e integra\u00e7\u00e3o. Atualmente, mesmo adaptados, sequer \u00e9 o MNU o maior representante do movimento negro brasileiro; a UNEafro, organiza\u00e7\u00e3o baseada essencialmente em cursinhos pr\u00e9-vestibulares, acad\u00eamicos e intelectuais negros que pautam o movimento negro brasileiro.\n\n\n\nO conjunto dos trabalhadores negros n\u00e3o se veem representados por essas lideran\u00e7as. Os academicos negros, a pequeno-burguesa negra, s\u00e3o incapazes&nbsp; de apresentar um programa que se apresente como uma alternativa para os problemas mais candentes da vida desse setor da classe trabalhadora.\n\n\n\n\u00c9 por esse motivo que h\u00e1 um contraste claro de mobiliza\u00e7\u00e3o da classe trabalhadora e dos negros pelos direitos civis, e do antigo MNU no Brasil, exemplos que se guiaram por um programa classista, e que por isso tiveram mobiliza\u00e7\u00f5es massivas, o oposto das a\u00e7\u00f5es afirmativas, que nunca se pautaram em movimentos de massa.\n\n\n\nPelo Socialismo!\n\n\n\nPor melhor que tenha sido as inten\u00e7\u00f5es dos criadores do conceito de negritude, ou mesmo de seus atuais defensores \u2014 como Kabengele Munanga \u2014 ao destacar o negro do conjunto da sociedade, resgatar a l\u00f3gica racialista\/rom\u00e2ntica e atribuir ao negro uma ess\u00eancia fundamentalmente diferente da do branco, ou mesmo do ind\u00edgena e de outros, coloca para os negros um programa pol\u00edtico pequeno burgu\u00eas, como as a\u00e7\u00f5es afirmativas.\n\n\n\nO combate ao racismo ao inv\u00e9s de ser tratado com medidas dentro de um programa que p\u00f5e a perspectiva da revolu\u00e7\u00e3o socialista, que articule e explique como que a luta contra o capitalismo e o racismo est\u00e3o fundamentalmente entrela\u00e7adas, pautando a necessidade do emprego pleno, do fim da pol\u00edcia e entre outros, \u00e9 tratado de modo a pensar a integra\u00e7\u00e3o do negro na sociedade de classes.\n\n\n\nO combate de negros, ind\u00edgenas e de todas minorias, n\u00e3o \u00e9 a integra\u00e7\u00e3o na sociedade capitalista, mas a luta pela supera\u00e7\u00e3o de tal sociedade. As formula\u00e7\u00f5es racialistas que se apresentam como progressistas, por mais que pare\u00e7am radicais para muitos, logo se percebe qu\u00e3o na verdade s\u00e3o \u00fateis para o capitalismo. A maioria desses te\u00f3ricos t\u00eam seu antirracismo como tema de livros para vender e enriquecer grandes e m\u00e9dias editoras (ou mesmo fundar sua pr\u00f3pria editora), comp\u00f5em uma pequeno burguesia negra que n\u00e3o t\u00eam nenhuma rela\u00e7\u00e3o alguma com a classe trabalhadora.\n\n\n\nPretos, mesti\u00e7os e ind\u00edgenas devem lutar sob a bandeira do comunismo, mas para isso, \u00e9 necess\u00e1rio que os comunistas consigam apresentar um programa contundente de combate ao racismo e ao racialismo, que n\u00e3o titubeie nas reivindica\u00e7\u00f5es justas destes grupos, sem abandonar uma perspectiva de classe. Isso \u00e9 essencial para que o movimento negro e a luta ind\u00edgena estejam novamente casados com a luta de toda a classe trabalhadora. \n\n\n\nRefer\u00eancias:\n\n\n\n1 https:\/\/unesdoc.unesco.org\/ark:\/48223\/pf0000074130.nameddest=74163\n\n\n\n2 Ra\u00e7a: novas Perspectivas Antropol\u00f3gicas. Orgs: Osmundo Pinho; Livio Sansone. Ed: EDUFBA. pp. 65-66\n\n\n\n3 Negritude: Usos e Sentidos. Kabengele Munanga. Ed: Aut\u00eantica\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2023\/08\/22842476363_2afd307724_c.jpg?fit=799%2C533&ssl=1","width":799,"height":533}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="../mulherespelosocialismo/index.html" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="../movimento-negro-socialista/index.html" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="../os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/index.html" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios4a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="../os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/index.html">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="../pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/index.html" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-14a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="../pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/index.html">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="../a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/index.html" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-19804a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="../a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/index.html">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="../abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/index.html" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh4a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="../abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/index.html">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="../nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/index.html" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-20244a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="../nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/index.html">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="../manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/index.html"  target="_blank"  >					<img src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = '../../connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../../stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"49539\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "49539" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/negritude-uma-heranca-romantica-da-esquerda-identitaria/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:16:18 GMT -->
</html>