<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/entrevista-com-glauber-braga-nossa-luta-nao-pode-ficar-limitada-ao-calendario-eleitoral/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:46 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Entrevista com Glauber Braga: “Nossa luta não pode ficar limitada ao calendário eleitoral” &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/44307" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/entrevista-com-glauber-braga-nossa-luta-nao-pode-ficar-limitada-ao-calendario-eleitoral/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fentrevista-com-glauber-braga-nossa-luta-nao-pode-ficar-limitada-ao-calendario-eleitoral%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fentrevista-com-glauber-braga-nossa-luta-nao-pode-ficar-limitada-ao-calendario-eleitoral%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Entrevista com Glauber Braga: “Nossa luta não pode ficar limitada ao calendário eleitoral”" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/entrevista-com-glauber-braga-nossa-luta-nao-pode-ficar-limitada-ao-calendario-eleitoral/" />
<meta property="og:description" content="Defensor de uma candidatura própria do Partido Socialismo e Liberdade (PSOL) para disputar a presidência da República, Glauber Braga, atualmente deputado federal pelo PSOL-RJ, foi pré-candidato e r…" />
<meta property="article:published_time" content="2022-05-19T18:39:19+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2023-08-23T11:47:54+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/05/Glauber-capa.jpg?fit=1000%2C500&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1000" />
<meta property="og:image:height" content="500" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Entrevista com Glauber Braga: “Nossa luta não pode ficar limitada ao calendário eleitoral”" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/05/Glauber-capa.jpg?fit=1000%2C500&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-44307 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-44307 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-psol tag-alckmin tag-deputado tag-eleicoes tag-entrevista tag-federacao tag-glauber-braga tag-lula tag-luta-de-classes tag-mandato tag-parlamento tag-psb tag-psol tag-rede tag-rede-sustentabilidade" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/05/Glauber-capa.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/05/Glauber-capa.jpg?w=1000&amp;ssl=1 1000w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/05/Glauber-capa.jpg?resize=300%2C150&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/05/Glauber-capa.jpg?resize=150%2C75&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/05/Glauber-capa.jpg?resize=768%2C384&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/05/Glauber-capa.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1 660w" sizes="(max-width: 660px) 100vw, 660px" />		</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Entrevista com Glauber Braga: “Nossa luta não pode ficar limitada ao calendário eleitoral”</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/evandrocolzani/" title="">Evandro Colzani </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>19/05/2022</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					<p>Defensor de uma candidatura própria do Partido Socialismo e Liberdade (PSOL) para disputar a presidência da República, Glauber Braga, atualmente deputado federal pelo PSOL-RJ, foi pré-candidato e recebeu 42% dos votos na <a href="https://www.marxismo.org.br/psol-com-lula-e-a-capitulacao-de-valerio-arcary/">Conferência Eleitoral Nacional do partido, com apoio da Esquerda Marxista</a>.</p>
<p>Glauber defendeu a necessidade de combater o governo Bolsonaro e o bolsonarismo a partir da luta das ruas e foi crítico ao processo de adaptação por parte da direção do PSOL ao formar a federação com a Rede Sustentabilidade, priorizando a disputa eleitoral acima da sua independência política, e ao abandonar a possibilidade de uma candidatura própria do partido em favor do apoio à Lula/Alckmin.</p>
<p>Ao falar sobre o papel de seu mandato, Glauber afirmou que busca “fazer um enfrentamento” que ultrapasse “as fronteiras da institucionalidade, sem se manter exclusivamente como um redutor de danos do sistema” e, em sua opinião, “o papel de um deputado que está no exercício dessa tarefa socialista ou que defenda o fortalecimento da estratégia socialista é exatamente fazer a denúncia pública e dialogar principalmente para fora do espaço parlamentar”.</p>
<p>Das lutas de seu mandato, o parlamentar destaca o combate pelo “fortalecimento da educação pública brasileira”, enfrentando, por meio da Comissão de Educação, “o <em>lobby</em> permanente do setor privado”; a necessidade de realizar o “enfrentamento anti-imperialista”, fortalecendo as “relações com as demais forças da América Latina”; e sua contraposição à lógica “de que a solução de todos os problemas está na ampliação da pena, do sistema penal policial punitivo”, já que “a política de desmonte representada pela agenda ultraliberal vem sempre acompanhada da ampliação do Estado penal punitivo, com o objetivo de controle e sufocamento de qualquer tentativa de quebra ou mobilização contra a aplicação dessa agenda — que é prejudicial ao conjunto da classe trabalhadora”. Também salienta sua “luta e trabalho com os movimentos e organizações de trabalhadores, seja na defesa das estatais, contra as privatizações, seja na luta capital <em>versus</em> trabalho no cotidiano da atividade parlamentar”, posições que são “minoritárias no Parlamento burguês”.</p>
<p>Nesta entrevista, Glauber explica quais são os principais desafios para o próximo período que passará pelas eleições, mas não deve se limitar a esse processo, preparando jovens e trabalhadores para os combates que precisam ser feitos desde já dentro e fora do Parlamento.</p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<p><strong>Glauber, você foi pré-candidato à presidência da República pelo PSOL até o final de abril, quando o partido abriu mão de uma candidatura própria para apoiar Lula/Alckmin já no primeiro turno. Como você avalia essa decisão da Conferência Eleitoral Nacional do PSOL e quais são as consequências para o partido? </strong></p>
<p>Eu me dobro ao que foi a posição da Conferência Eleitoral, mas eu não posso deixar de fazer a crítica ao que foi esse processo interno no PSOL, com duas movimentações, que na minha opinião elas têm que ser avaliadas em conjunto, que é também o fortalecimento de um bloco político por um período de quatro anos com a Rede. Os movimentos se colocam de maneira paralela e que na minha avaliação tem uma relação direta com uma tentativa de diluir ideologicamente o que é a representação do PSOL, falando no mínimo, e, no máximo, um processo de adaptação do partido como representante de um instrumento da ordem e da minimização dos efeitos mais dentro da ordem e não que possa ser uma ferramenta contra a ordem.</p>
<p>Quando a gente se colocou à disposição para fazer esse debate, da pré-candidatura presidencial, foi exatamente nesse sentido. Na compreensão de que, nos debates eleitorais, boa parte da agenda que fosse a ser apresentada pelo PSOL, as outras candidaturas não o fariam ou não o farão. Pelo menos aquelas candidaturas que, pelo que dispõe a legislação, têm a obrigação de serem chamadas pelas grandes emissoras para os debates de tv.</p>
<p>Evidentemente, nossa luta não pode ficar limitada ao calendário eleitoral, mas a gente também não pode deixar de fazê-lo, porque é um momento em que boa parte da população está com os ouvidos mais abertos para ouvir as mensagens que estão sendo colocadas em confrontação.</p>
<p>No dia 10 de maio de 2021, houve um anúncio público da pré-candidatura com o apoio de  20 correntes ou coletivos do PSOL (depois se transformando em 21), e, após um ano, o balanço que faço desse trabalho de percorrer estados, como Rio Grande do Sul, Paraná, Mato Grosso do Sul, Rio Grande do Norte &#8211; fizemos debates também em São Paulo e Rio de Janeiro &#8211; é positivo no sentido daquilo que conseguiu-se avançar como apresentação de proposta programática e de mobilização militante. Nós apresentamos um primeiro documento com os quatro eixos que balizam o que era a motivação da pré-candidatura e depois aprofundamos esses eixos em um documento que foi chamado de Segunda Independência.</p>
<p>O fato de ter tido 44% dos votos em teses que defendiam uma candidatura própria no Congresso [do PSOL] e depois 42% na reunião do Diretório, que foi chamada por alguns de Conferência, eu acho que dá o grau de mobilização que se teve na base pela independência política do partido. Então, eu acho que o balanço é positivo da movimentação que nós fizemos. O balanço geral que sai das movimentações e da ausência de um debate político mais aprofundado pelas instâncias do PSOL, e mais especificamente pela direção nacional, é negativo.</p>
<p>É inconcebível, por exemplo, que você tenha a decisão da formação de um bloco político por um período de quatro anos numa federação com outro partido e a direção nacional não tenha chamado um encontro, uma audiência para debater isso com a base militante. Se você é ligado a alguma corrente política, provavelmente você debateu isso em sua corrente. Mas se você não é ligado a nenhuma corrente política ou um militante independente ou que não tenha necessariamente uma relação orgânica nas correntes, o partido não chamou um debate para tratar do assunto. Para mim, isso é um sintoma dessa movimentação que se faz para procurar adaptar o PSOL como um partido da ordem. O que eu acho, é que essa base militante que está reagindo a essas movimentações <em>tá</em> procurando gritar e dizer.</p>
<p><iframe title="YouTube video player" src="https://www.youtube.com/embed/x_En0SbuwtM" width="560" height="315" frameborder="0" allowfullscreen="allowfullscreen"></iframe></p>
<p><strong>Você já expressou a sua posição sobre esse processo de adaptação por parte de algumas correntes e da direção do PSOL, mas como você analisa as consequências dessa adaptação e da formação da federação com a Rede para o futuro do partido? </strong></p>
<p>Eu acho que ainda existe um espaço de disputa. Parte da base militante se desfilia do PSOL com o que está acontecendo, outras organizações políticas passam a estar mais presentes no imaginário e na atração de militantes, de filiados, principalmente em relação à juventude. Aumentando sua base e coluna de quadros, na presença nas manifestações e nas mobilizações de rua. Isso pra mim, fragiliza o papel do PSOL, mas não falo isso como algo acabado, ao contrário, estou defendendo que a gente se organize para [cumprir] um papel diferente.</p>
<p>Mas isso fragiliza o que é a representação do papel do PSOL no próprio enfrentamento ao bolsonarismo, que vai muito além das eleições de 2022. O papel de um partido político não é apenas o de se preparar para o calendário eleitoral, mas se organizar de maneira militante para defender aqueles que são seus objetivos estratégicos, e no caso brasileiro, para enfrentar e derrotar não só Bolsonaro, mas as estruturas que dão sustentação a esse projeto de morte, esse projeto de destruição.</p>
<p>Na minha avaliação, o PSOL se fragilizou com essa dificuldade em estabelecer instâncias de debate onde essa militância se sentisse plenamente representada. E aí, evidentemente, quando você fragiliza um instrumento, você dificulta, porque a gente acha o instrumento importante no processo de priorização da organização da classe para além do processo eleitoral. Então, acho que essas são consequências do papel que o PSOL deixou de assumir no ano de 2022 e no papel que assumiu quando faz uma federação com um partido que tem figuras públicas com posições do ponto de vista econômico que em vários momentos estiveram à direita, inclusive, da conciliação.</p>
<p><strong>E como deve seguir o combate para que o PSOL rompa com a Rede? </strong></p>
<p>Eu acho que a gente ainda tem que apresentar um recurso à direção, do ponto de vista interno, com o conjunto dos militantes e das forças políticas que estão entaladas na garganta com o fato de uma decisão como essa ter sido adotada de maneira burocrática sem nenhum debate aprofundado. Então, acho que esse é um movimento interno que a gente não pode deixar de fazer e que é resultado, inclusive, de uma das últimas plenárias de mobilização contra a existência da federação que ocorreram.</p>
<p>Para além disso, é priorizar o debate político com as bases, ou seja, se forma uma federação de maneira burocrática sem ampliação do debate, acho que é a obrigação das forças políticas que permanecem, que ficam, trabalharem como um polo em que esse debate é priorizado com a militância das mais variadas regiões. Porque senão não tem outra alternativa.</p>
<p>Se essa base militante não se organizar nesse momento como um polo, o que vai acabar acontecendo é que a saída de militantes do PSOL vai ser muito maior. Acho que se organizar para a apresentação do recurso e estabelecer mecanismo de comunicação entre nós, que tenha um caráter mais permanente e rotineiro, exatamente para a tática ser discutida de maneira conjunta, é uma das tarefas que a gente tem que procurar cumprir nos próximos meses porque isso é falar não só para dentro do PSOL, mas prioritariamente para fora do partido na organização que, na nossa avaliação, é fundamental para o enfrentamento do bolsonarismo.<strong> </strong></p>
<p><strong>Apesar dos vários combates, até o momento não conseguimos derrotar o governo Bolsonaro, e um balanço que fazemos na Esquerda Marxista é de que as direções tradicionais da classe trabalhadora frearam essa luta e alimentaram a ilusão nas eleições, prometendo que elas irão solucionar esse problema. É fato que o combate agora passará pelas eleições, mas você acha que Bolsonaro e o bolsonarismo serão mesmo vencidos apenas com uma derrota eleitoral? O que devemos fazer após o período eleitoral com a possível derrota de Bolsonaro nas urnas? </strong></p>
<p>Primeiro, sobre a avaliação inicial, sobre as mobilizações de rua e o papel que desempenharam as maiores estruturas de organização. Claro que com exceções, diferenças que existem dentro dessas próprias forças, que existem, mas eu estou de pleno acordo com a avaliação geral que vocês fazem. Então, estamos com a mesma avaliação.</p>
<p>Segundo, evidentemente que não. Não é possível canalizar ou colocar todas as nossas energias imaginando que o enfrentamento ao Bolsonaro e ao bolsonarismo vai se dar através do calendário eleitoral. É a mesma coisa que achar que fascista pode ser derrotado exclusivamente com uma proposta eleitoral ou que a melhor forma de derrotar o fascista é com um cafuné na cabeça de um liberal de plantão que pode ajudar nessa tarefa. Não. Na nossa avaliação, esse processo de organização que disputa o eleitoral, mas vai para além do eleitoral, é uma necessidade política para derrotar de maneira definitiva essa turma.</p>
<p>Bolsonaro fez isso, né, durante todo o seu governo, trabalhou para fazer com que os 20, 30% que apoiam o seu governo fossem convertidos em militantes fascistas com a capacidade de defender o governo na rua. Ele faz isso através das mobilizações de massa, das motociatas &#8211; pelo menos na mobilização da extrema direita. Ele faz isso a partir do aparato que gera para os clubes de tiro com orientação de extrema direita, por todo o Brasil. Na minha avaliação, é o papel da esquerda radical fazer com que os mais de 60% que rejeitam o Bolsonaro sejam disputados para serem convertidos em militantes anti-fascistas com a capacidade de defender um projeto de esquerda. E com a prioridade, não as limitações do aparato e dos limites institucionais, mas com a capacidade de organização na rua, para a luta que se faz na rua. Porque senão, uma minoria como hoje é a bolsonarista, procura impor a sua vontade para uma maioria social que rejeita o Bolsonaro.</p>
<figure id="attachment_44313" aria-describedby="caption-attachment-44313" style="width: 799px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-44313" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/05/51226128660_c10fa60397_c.jpg?resize=618%2C412&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="412" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/05/51226128660_c10fa60397_c.jpg?w=799&amp;ssl=1 799w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/05/51226128660_c10fa60397_c.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/05/51226128660_c10fa60397_c.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/05/51226128660_c10fa60397_c.jpg?resize=768%2C512&amp;ssl=1 768w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-44313" class="wp-caption-text">Foto: Jonas Santos, Mídia NINJA</figcaption></figure>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div> Se no lado de lá eles trabalham com truculência e força. Do lado de cá, devemos trabalhar com organização para que eles sejam detidos e não consigam avançar. Porque eles têm vantagens em praticamente todos os elementos objetivos materiais em relação a nós. Eles têm armas, uma parcela significativa da direita está com a maior parte das armas, eles têm grana, têm dinheiro e uma boa parte do poder econômico está do lado deles. Eles têm aquilo que ganharam nos aparatos institucionais, seja na relação que o Bolsonaro já buscou estabelecer com os generais que compõem o primeiro escalão do seu governo, seja na relação direta que estabelece com parte da polícia nos estados.</p>
<p>E o que nós temos, o que a esquerda tem? A esquerda tem maioria social contra Bolsonaro. Se a gente desperdiça essa possibilidade de disputar essa maioria social que está contra Bolsonaro, eles podem (ou eles vão tentar pelo menos isso) fazer com que a minoria de extrema direita tenha a sua posição prevalecendo sobre o todo.</p>
<p>É por isso que a gente faz a crítica à aliança com os liberais, ela não é uma simples reafirmação de princípios, um principismo. Ela tem reafirmação de princípios, mas leva em conta elementos extremamente objetivos na luta pela derrota do próprio Bolsonaro.</p>
<p>Na avaliação do nosso mandato, três estruturas prioritárias sustentam o governo: a da agenda ultraliberal, de reformas, privatizações, que são na verdade contrarreformas. Destruição do Estado brasileiro no conjunto das garantias sociais e ataques aos trabalhadores. A segunda, a ampliação do Estado penal, policial, punitivo. Que você não retira direitos sem ampliar o poder de controle, que é a relação que o Bolsonaro estabeleceu com generais militares. No início, com a Operação Lava-Jato, depois, com essa relação com as milícias. E a terceira, os fundamentalismos diversos, figuras como Damares e cia.</p>
<blockquote><p>&#8220;Eles têm aquilo que ganharam nos aparatos institucionais, seja na relação que o Bolsonaro já buscou estabelecer com os generais que compõem o primeiro escalão do seu governo, seja na relação direta que estabelece com parte da polícia nos estados. E o que nós temos, o que a esquerda tem? A esquerda tem maioria social contra Bolsonaro.&#8221;</p></blockquote>
<figure id="attachment_39434" aria-describedby="caption-attachment-39434" style="width: 800px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-39434" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/image_processing20210529-1578-151ns85.jpeg?resize=618%2C389&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="389" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/image_processing20210529-1578-151ns85.jpeg?w=800&amp;ssl=1 800w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/image_processing20210529-1578-151ns85.jpeg?resize=300%2C189&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/image_processing20210529-1578-151ns85.jpeg?resize=150%2C94&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/image_processing20210529-1578-151ns85.jpeg?resize=768%2C483&amp;ssl=1 768w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-39434" class="wp-caption-text">Foto: Mídia Ninja</figcaption></figure>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>E aí a pergunta que eu faço: dessas três estruturas, qual é a mais impopular? Qual é aquela que a gente consegue ter maioria social contra Bolsonaro? Não é a do Estado penal-punitivo. Essa está muito enraizada na cabeça da maioria das pessoas, onde a solução da prisão aparece como uma necessidade já naturalizada na vida das pessoas. É exatamente na aplicação da agenda ultraliberal, porque um instituto que não é bolivariano como o DataFolha, quando questiona: você é a favor das privatizações? De cada 10 brasileiros, sete disseram que são contra. Nas contrarreformas, a mesma coisa. Então, por quê essa crítica tem um aspecto que é bastante objetivo? Porque quando você se junta com o liberal na apresentação do seu programa, você amacia exatamente naquele enfrentamento que tem que ser feito e que dialoga com a maioria do povo que é contra a aplicação dessa agenda.</p>
<p>Por isso que a gente faz esse enfrentamento. E  não faz só na tática eleitoral de agora, faz na necessidade da organização da luta social contra o que é a representação da sustentação do que é esse governo.</p>
<p>Você pega a privatização da Eletrobras ou dos Correios. Com que votos Bolsonaro contou para aprovar isso? Com os 50, 100 da extrema direita mais os 200 ou 300 da direita liberal, ou seja, do Centrão, que no final das contas é essa direita que se identifica como liberal, mas é a velha direita. Enfrentar isso, na nossa avaliação, é uma necessidade que vai além do calendário eleitoral e além de 2022. Quando você naturaliza a relação com esses setores, você também exerce um processo de despolitização para a luta que vai além do institucional. E essa é a crítica que a gente não deixa de fazer.</p>
<p>O objetivo número um é derrotar Bolsonaro, com certeza. Evidentemente, só se derrota de maneira definitiva Bolsonaro, se você desestrutura aquilo que o sustenta. <strong> </strong></p>
<p><strong>Uma afirmação sua que me chamou a atenção na Conferência Eleitoral foi a de que para você “<em>há uma diminuição de potência daquilo que é a velha direita e da esquerda com moderação e que faz o jogo da ordem</em>”. O que você pensa sobre a intensificação da polarização social e qual deve ser o papel da esquerda diante dessa situação? </strong></p>
<p>Bom, Evandro, eu respondo à tua pergunta com uma outra pergunta: Se a esquerda se moderar, se deixar de fazer o debate político e a organização do socialismo, da luta de classes, com uma postura e uma posição de organização anti-imperialista, a extrema direita vai deixar de avançar só porque a gente fez essa concessões ou é o contrário disso? Quanto mais você dilui a sua posição política, mais eles têm a capacidade de avançar porque eles têm um núcleo duro, forte, que avança por uma posição de extrema direita.</p>
<p>A avaliação que a gente faz é que exatamente quando você abre mão das suas posições, das suas bandeiras de enfrentamento, você dá mais espaço para que a extrema direita avance. Se tem um polo forte da extrema direita, para que você tenha uma reação tão forte e contundente, você tem que fortalecer o campo da esquerda radical e revolucionária e não o contrário disso.</p>
<p>E aí, tem vários exemplos no mundo, que estamos vendo. Eu não sei se eu citei na Conferência, mas eu acompanhei de perto a eleição no Equador. Eu fui lá, inclusive. Lá, você tinha o Lenín Moreno, com mais de 90% de rejeição, aplicador da agenda ultraliberal. E você teve um segundo turno entre o [Guillermo] Lasso, um banqueiro, que era a continuidade mais evidente da aplicação da agenda do Lenín Moreno, com o [Andrés] Arauz, que era o candidato <em>correísta</em>. O Arauz fez uma movimentação tão forte para se moderar, para agradar determinados setores da direita, que foi facilmente enquadrado como candidato da ordem e o banqueiro, então, se apresentou como se candidato da ordem não fosse. É um absurdo total. Inclusive, do ponto de vista eleitoral, eu estou convencido de que essa necessidade de moderação, ela vai fazer com que eleitoralmente o projeto de derrota de Bolsonaro passe a ser mais viável.</p>
<blockquote><p>&#8220;O que perde voto ou apoio no conjunto do povo, e principalmente nas periferias, é você não ter uma política de enfrentamento à fome, às dificuldades objetivas que estão sendo enfrentadas pelo povo.&#8221;</p></blockquote>
<p>Eu estou muito mais preocupado em conquistar e trabalhar a organização do cidadão da Baixada Fluminense, da Zona Oeste do Rio de Janeiro, de São Gonçalo, do que em convencer a Suzana Vieira a não ser <em>lavajatista</em>. Muito desse movimento que é realizado por quem diz que “tratar das nossas bandeiras, perde voto”, não perde voto coisa nenhuma, ou seja, perde voto ou perde apoio se você quiser priorizar exatamente uma aliança com a direita. O que perde voto ou apoio no conjunto do povo, e principalmente nas periferias, é você não ter uma política de enfrentamento à fome, às dificuldades objetivas que estão sendo enfrentadas pelo povo. Ou você se apresentar exatamente com aqueles setores, ou seja, dando prioridade à relação com os setores que o povo identifica ou vê como quem pode ser o aplicador daquela própria política que gerou essa dificuldade para ele.</p>
<p>Fazendo uma comparação com as eleições de 2014 e 2018, se você pegar o que aconteceu em todos os estados brasileiros, verá que a eleição de 2014 foi replicada em 2018, no segundo turno, para quem ganhou, com exceção de dois estados. Ou seja, onde Aécio ganhou em 2014, Bolsonaro ganhou em 2018 e onde Dilma ganhou em 2014, Haddad ganhou em 2018. Com exceção de Minas Gerais e Rio de Janeiro. Os percentuais variaram dentro dos próprios estados, mas foram nesses dois estados onde Bolsonaro virou. No Rio, Bolsonaro ganhou de lavada e em Minas Gerais, a mesma coisa. Será que a associação com os governos de Minas — que na época era representado pelo Pimentel — e no próprio Rio de Janeiro — na relação que historicamente se fez lá com o MDB e que botou na conta do desmonte do setor de Petróleo e Gás, no setor Naval do Rio a política econômica que era tocada por aqueles grupos —, não teve uma influência direta no voto em uma extrema direita que, de maneira falsa, se apresentou como se fosse contra aquela ordem instituída? Acho que essa reflexão a gente não pode deixar de fazer.</p>
<p>Te respondendo bastante objetivamente: para que a esquerda consiga vencer Bolsonaro e o bolsonarismo, não abrir mão de suas bandeiras e se colocar como uma força contra a ordem estabelecida, na minha avaliação, é uma necessidade política, e vou mais, acho, inclusive, que mais eficaz do ponto de vista eleitoral do que o que está se vendendo, pelo menos publicamente, como se abaixar nossas bandeiras fosse uma necessidade irremediável por conta do cenário que está colocado.</p>
<p>Para além do ano de 2022, para não deixar de responder também à tua pergunta anterior, eu acho que a gente tem que fortalecer essa organização pela base. Cada organização tem uma forma de fazê-lo e, por exemplo, tem se dedicado muito aos Centro Socialistas, que é uma iniciativa de organizações diversas, que tem como objetivo ter presença física nas comunidades, nas periferias, se jogando na luta da comunidade, mas não abrindo mão da disputa ideológica. Nós não queremos nos apresentar como centro social, centro comunitário, mas como centro socialista fazendo a disputa desde já. Talvez em outro dia, posso te falar um pouco mais da experiência que a gente tem tido com algumas regiões onde há centros já instalados.</p>
<p><strong>Glauber, para concluir, como deve ser feita a campanha para reeleger você no Rio de Janeiro com a crítica que precisa ser feita à aliança de Lula e Alckmin? O que podemos fazer para seguir no combate ao governo Bolsonaro? </strong></p>
<p>Eu vou acatar aquela que foi a decisão adotada no partido, mas eu vou fazer esse enfrentamento baseado prioritariamente nos aspectos objetivos da pauta, inclusive, para o enfrentamento ao que é a representação de Bolsonaro e do bolsonarismo, fortalecendo o campo político com as forças que estão mobilizando a rua. Então, o PSOL definiu e decidiu apoiar a candidatura do Lula no primeiro turno, mas eu não posso deixar também de dizer que o papel que cumpre, por exemplo a Sofia Manzano, o Leonardo Péricles, são papéis importantes de mobilização política para além do ano de 2022, assim como pessoas que estão compondo também o chamado Polo e que merecem o nosso respeito.</p>
<p>Mas, vou dar um exemplo de mobilizações bem objetivas e específicas. Lula, na sua fala de lançamento [da candidatura], falou que era um crime de lesa pátria a privatização da Eletrobras e que feria a soberania brasileira e eu manifesto o meu pleno acordo com essa afirmação. Só que a gente manifesta o pleno acordo e vai além, ou seja, se de fato temos acordo é fundamental a cobrança coletiva não só para que a privatização não se dê agora no Tribunal de Contas da União (TCU), no dia 18, mas para que também haja um compromisso público de que se ela vier a ser privatizada, o governo brasileiro vai pegar de volta, ou seja, não vai aceitar.</p>
<p>Porque isso inclusive exerce uma influência para a nossa luta atual. Quanto mais desmotivados estiverem as corporações internacionais na realização dessa privatização, mais força a gente vai ter na luta para agora.</p>
<p>Esse vai ser o meu objetivo. O que casa também com o que sempre foi a disputa política que eu travei. Dificilmente você vai me pegar fazendo uma crítica que seja de natureza pessoal. Acho que a gente não pode correr o risco de descambar para uma posição que dialogue com uma posição reacionária, punitivista ou moralista. No debate político vamos intervir programaticamente e a candidatura será um espaço para fortalecer esse polo crítico. Um polo que valoriza um processo de organização que vá para além das eleições de 2022.</p>
<blockquote><p>&#8220;O que não falta é coisa para a gente lutar no presente, sem esperar a data de 2 de outubro, imaginando que lá na frente tudo vai se resolver. Tem um bocado de luta que precisa ser feita para já e o mandato vai procurar ser também um tijolo que contribui com o fortalecimento desse campo que não fica preso exclusivamente aos aspectos institucionais&#8221;</p></blockquote>
<figure id="attachment_44311" aria-describedby="caption-attachment-44311" style="width: 1000px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-44311" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/05/Glauber-rua.jpg?resize=618%2C309&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="309" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/05/Glauber-rua.jpg?w=1000&amp;ssl=1 1000w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/05/Glauber-rua.jpg?resize=300%2C150&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/05/Glauber-rua.jpg?resize=150%2C75&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/05/Glauber-rua.jpg?resize=768%2C384&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/05/Glauber-rua.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1 660w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-44311" class="wp-caption-text">Foto: @Glauberbraga_Oficial, Instagram</figcaption></figure>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>Na minha avaliação, a luta não pode esperar só calendário eleitoral. Tem muita luta para ser feita agora e tem luta pipocando em tudo quanto é lugar. Eu estive na UniRio essa semana, e lá tem luta, pelo “Amanda Fica!”, que é uma pauta contra a direção golpista da UniRio. Eu tive a possibilidade de fazer um pronunciamento em defesa da luta dos trabalhadores da CSN, que estão lutando pela reintegração de aproximadamente 100 companheiros. Uma vitória parcial aconteceu e 10 desses trabalhadores voltaram. A luta é agora na mobilização que está marcada para o dia 18 contra a privatização da Eletrobras que estará sendo avaliada pelo TCU.</p>
<p>O que não falta é coisa para a gente lutar no presente, sem esperar a data de 2 de outubro, imaginando que lá na frente tudo vai se resolver. Tem um bocado de luta que precisa ser feita para já e o mandato vai procurar ser também um tijolo que contribui com o fortalecimento desse campo que não fica preso exclusivamente aos aspectos institucionais e que acredita no fortalecimento da luta da classe trabalhadora para além da disputa dentro dos palácios.</p>
<p><strong>Considerações finais?</strong></p>
<p>Gostaria de deixar um abraço para o pessoal da Esquerda Marxista e agradeço pelo convite e dizer que estou muito feliz pela possibilidade da gente estar fortalecendo essa aproximação em conjunto com uma militância que tem feito um debate fundamental para o Brasil. Nós estamos fazendo algumas reuniões, e na última atividade que um militante de vocês participou, ele falou: “Fiquei feliz de participar desse encontro porque a gente não se atém exclusivamente às questões organizativas, que são importantes, mas teve também debate de conjuntura, qual é o nosso papel nessa história…”. Então, dizer para vocês também que da nossa parte, está sendo muito bom militar mais perto de vocês.</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/entrevista-com-glauber-braga-nossa-luta-nao-pode-ficar-limitada-ao-calendario-eleitoral/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/entrevista-com-glauber-braga-nossa-luta-nao-pode-ficar-limitada-ao-calendario-eleitoral/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/entrevista-com-glauber-braga-nossa-luta-nao-pode-ficar-limitada-ao-calendario-eleitoral/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/entrevista-com-glauber-braga-nossa-luta-nao-pode-ficar-limitada-ao-calendario-eleitoral/" data-text="Entrevista com Glauber Braga: “Nossa luta não pode ficar limitada ao calendário eleitoral”" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/entrevista-com-glauber-braga-nossa-luta-nao-pode-ficar-limitada-ao-calendario-eleitoral/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2022-05-19T15:39:19-03:00","datePublished":"2022-05-19T15:39:19-03:00","dateModified":"2023-08-23T08:47:54-03:00","headline":"Entrevista com Glauber Braga: \u201cNossa luta n\u00e3o pode ficar limitada ao calend\u00e1rio eleitoral\u201d","name":"Entrevista com Glauber Braga: \u201cNossa luta n\u00e3o pode ficar limitada ao calend\u00e1rio eleitoral\u201d","keywords":"Alckmin,deputado,elei\u00e7\u00f5es,entrevista,Federa\u00e7\u00e3o,Glauber Braga,Lula,luta de classes,mandato,parlamento,PSB,PSOL,Rede,Rede Sustentabilidade","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/entrevista-com-glauber-braga-nossa-luta-nao-pode-ficar-limitada-ao-calendario-eleitoral\/","description":"Defensor de uma candidatura pr\u00f3pria do Partido Socialismo e Liberdade (PSOL) para disputar a presid\u00eancia da Rep\u00fablica, Glauber Braga, atualmente deputado federal pelo PSOL-RJ, foi pr\u00e9-candidato e rece","copyrightYear":"2022","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/entrevista-com-glauber-braga-nossa-luta-nao-pode-ficar-limitada-ao-calendario-eleitoral/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/entrevista-com-glauber-braga-nossa-luta-nao-pode-ficar-limitada-ao-calendario-eleitoral/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/entrevista-com-glauber-braga-nossa-luta-nao-pode-ficar-limitada-ao-calendario-eleitoral/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/entrevista-com-glauber-braga-nossa-luta-nao-pode-ficar-limitada-ao-calendario-eleitoral\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Evandro Colzani","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/evandrocolzani\/"},"articleSection":"Nossa luta no PSOL","articleBody":"Defensor de uma candidatura pr\u00f3pria do Partido Socialismo e Liberdade (PSOL) para disputar a presid\u00eancia da Rep\u00fablica, Glauber Braga, atualmente deputado federal pelo PSOL-RJ, foi pr\u00e9-candidato e recebeu 42% dos votos na Confer\u00eancia Eleitoral Nacional do partido, com apoio da Esquerda Marxista.\n\nGlauber defendeu a necessidade de combater o governo Bolsonaro e o bolsonarismo a partir da luta das ruas e foi cr\u00edtico ao processo de adapta\u00e7\u00e3o por parte da dire\u00e7\u00e3o do PSOL ao formar a federa\u00e7\u00e3o com a Rede Sustentabilidade, priorizando a disputa eleitoral acima da sua independ\u00eancia pol\u00edtica, e ao abandonar a possibilidade de uma candidatura pr\u00f3pria do partido em favor do apoio \u00e0 Lula\/Alckmin.\n\nAo falar sobre o papel de seu mandato, Glauber afirmou que busca \u201cfazer um enfrentamento\u201d que ultrapasse \u201cas fronteiras da institucionalidade, sem se manter exclusivamente como um redutor de danos do sistema\u201d e, em sua opini\u00e3o, \u201co papel de um deputado que est\u00e1 no exerc\u00edcio dessa tarefa socialista ou que defenda o fortalecimento da estrat\u00e9gia socialista \u00e9 exatamente fazer a den\u00fancia p\u00fablica e dialogar principalmente para fora do espa\u00e7o parlamentar\u201d.\n\nDas lutas de seu mandato, o parlamentar destaca o combate pelo \u201cfortalecimento da educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica brasileira\u201d, enfrentando, por meio da Comiss\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o, \u201co lobby permanente do setor privado\u201d; a necessidade de realizar o \u201cenfrentamento anti-imperialista\u201d, fortalecendo as \u201crela\u00e7\u00f5es com as demais for\u00e7as da Am\u00e9rica Latina\u201d; e sua contraposi\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00f3gica \u201cde que a solu\u00e7\u00e3o de todos os problemas est\u00e1 na amplia\u00e7\u00e3o da pena, do sistema penal policial punitivo\u201d, j\u00e1 que \u201ca pol\u00edtica de desmonte representada pela agenda ultraliberal vem sempre acompanhada da amplia\u00e7\u00e3o do Estado penal punitivo, com o objetivo de controle e sufocamento de qualquer tentativa de quebra ou mobiliza\u00e7\u00e3o contra a aplica\u00e7\u00e3o dessa agenda \u2014 que \u00e9 prejudicial ao conjunto da classe trabalhadora\u201d. Tamb\u00e9m salienta sua \u201cluta e trabalho com os movimentos e organiza\u00e7\u00f5es de trabalhadores, seja na defesa das estatais, contra as privatiza\u00e7\u00f5es, seja na luta capital versus trabalho no cotidiano da atividade parlamentar\u201d, posi\u00e7\u00f5es que s\u00e3o \u201cminorit\u00e1rias no Parlamento burgu\u00eas\u201d.\n\nNesta entrevista, Glauber explica quais s\u00e3o os principais desafios para o pr\u00f3ximo per\u00edodo que passar\u00e1 pelas elei\u00e7\u00f5es, mas n\u00e3o deve se limitar a esse processo, preparando jovens e trabalhadores para os combates que precisam ser feitos desde j\u00e1 dentro e fora do Parlamento.\n\n\n\nGlauber, voc\u00ea foi pr\u00e9-candidato \u00e0 presid\u00eancia da Rep\u00fablica pelo PSOL at\u00e9 o final de abril, quando o partido abriu m\u00e3o de uma candidatura pr\u00f3pria para apoiar Lula\/Alckmin j\u00e1 no primeiro turno. Como voc\u00ea avalia essa decis\u00e3o da Confer\u00eancia Eleitoral Nacional do PSOL e quais s\u00e3o as consequ\u00eancias para o partido? \n\nEu me dobro ao que foi a posi\u00e7\u00e3o da Confer\u00eancia Eleitoral, mas eu n\u00e3o posso deixar de fazer a cr\u00edtica ao que foi esse processo interno no PSOL, com duas movimenta\u00e7\u00f5es, que na minha opini\u00e3o elas t\u00eam que ser avaliadas em conjunto, que \u00e9 tamb\u00e9m o fortalecimento de um bloco pol\u00edtico por um per\u00edodo de quatro anos com a Rede. Os movimentos se colocam de maneira paralela e que na minha avalia\u00e7\u00e3o tem uma rela\u00e7\u00e3o direta com uma tentativa de diluir ideologicamente o que \u00e9 a representa\u00e7\u00e3o do PSOL, falando no m\u00ednimo, e, no m\u00e1ximo, um processo de adapta\u00e7\u00e3o do partido como representante de um instrumento da ordem e da minimiza\u00e7\u00e3o dos efeitos mais dentro da ordem e n\u00e3o que possa ser uma ferramenta contra a ordem.\n\nQuando a gente se colocou \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o para fazer esse debate, da pr\u00e9-candidatura presidencial, foi exatamente nesse sentido. Na compreens\u00e3o de que, nos debates eleitorais, boa parte da agenda que fosse a ser apresentada pelo PSOL, as outras candidaturas n\u00e3o o fariam ou n\u00e3o o far\u00e3o. Pelo menos aquelas candidaturas que, pelo que disp\u00f5e a legisla\u00e7\u00e3o, t\u00eam a obriga\u00e7\u00e3o de serem chamadas pelas grandes emissoras para os debates de tv.\n\nEvidentemente, nossa luta n\u00e3o pode ficar limitada ao calend\u00e1rio eleitoral, mas a gente tamb\u00e9m n\u00e3o pode deixar de faz\u00ea-lo, porque \u00e9 um momento em que boa parte da popula\u00e7\u00e3o est\u00e1 com os ouvidos mais abertos para ouvir as mensagens que est\u00e3o sendo colocadas em confronta\u00e7\u00e3o.\n\nNo dia 10 de maio de 2021, houve um an\u00fancio p\u00fablico da pr\u00e9-candidatura com o apoio de\u00a0 20 correntes ou coletivos do PSOL (depois se transformando em 21), e, ap\u00f3s um ano, o balan\u00e7o que fa\u00e7o desse trabalho de percorrer estados, como Rio Grande do Sul, Paran\u00e1, Mato Grosso do Sul, Rio Grande do Norte - fizemos debates tamb\u00e9m em S\u00e3o Paulo e Rio de Janeiro - \u00e9 positivo no sentido daquilo que conseguiu-se avan\u00e7ar como apresenta\u00e7\u00e3o de proposta program\u00e1tica e de mobiliza\u00e7\u00e3o militante. N\u00f3s apresentamos um primeiro documento com os quatro eixos que balizam o que era a motiva\u00e7\u00e3o da pr\u00e9-candidatura e depois aprofundamos esses eixos em um documento que foi chamado de Segunda Independ\u00eancia.\n\nO fato de ter tido 44% dos votos em teses que defendiam uma candidatura pr\u00f3pria no Congresso [do PSOL] e depois 42% na reuni\u00e3o do Diret\u00f3rio, que foi chamada por alguns de Confer\u00eancia, eu acho que d\u00e1 o grau de mobiliza\u00e7\u00e3o que se teve na base pela independ\u00eancia pol\u00edtica do partido. Ent\u00e3o, eu acho que o balan\u00e7o \u00e9 positivo da movimenta\u00e7\u00e3o que n\u00f3s fizemos. O balan\u00e7o geral que sai das movimenta\u00e7\u00f5es e da aus\u00eancia de um debate pol\u00edtico mais aprofundado pelas inst\u00e2ncias do PSOL, e mais especificamente pela dire\u00e7\u00e3o nacional, \u00e9 negativo.\n\n\u00c9 inconceb\u00edvel, por exemplo, que voc\u00ea tenha a decis\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o de um bloco pol\u00edtico por um per\u00edodo de quatro anos numa federa\u00e7\u00e3o com outro partido e a dire\u00e7\u00e3o nacional n\u00e3o tenha chamado um encontro, uma audi\u00eancia para debater isso com a base militante. Se voc\u00ea \u00e9 ligado a alguma corrente pol\u00edtica, provavelmente voc\u00ea debateu isso em sua corrente. Mas se voc\u00ea n\u00e3o \u00e9 ligado a nenhuma corrente pol\u00edtica ou um militante independente ou que n\u00e3o tenha necessariamente uma rela\u00e7\u00e3o org\u00e2nica nas correntes, o partido n\u00e3o chamou um debate para tratar do assunto. Para mim, isso \u00e9 um sintoma dessa movimenta\u00e7\u00e3o que se faz para procurar adaptar o PSOL como um partido da ordem. O que eu acho, \u00e9 que essa base militante que est\u00e1 reagindo a essas movimenta\u00e7\u00f5es t\u00e1 procurando gritar e dizer.\n\n\n\nVoc\u00ea j\u00e1 expressou a sua posi\u00e7\u00e3o sobre esse processo de adapta\u00e7\u00e3o por parte de algumas correntes e da dire\u00e7\u00e3o do PSOL, mas como voc\u00ea analisa as consequ\u00eancias dessa adapta\u00e7\u00e3o e da forma\u00e7\u00e3o da federa\u00e7\u00e3o com a Rede para o futuro do partido? \n\nEu acho que ainda existe um espa\u00e7o de disputa. Parte da base militante se desfilia do PSOL com o que est\u00e1 acontecendo, outras organiza\u00e7\u00f5es pol\u00edticas passam a estar mais presentes no imagin\u00e1rio e na atra\u00e7\u00e3o de militantes, de filiados, principalmente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 juventude. Aumentando sua base e coluna de quadros, na presen\u00e7a nas manifesta\u00e7\u00f5es e nas mobiliza\u00e7\u00f5es de rua. Isso pra mim, fragiliza o papel do PSOL, mas n\u00e3o falo isso como algo acabado, ao contr\u00e1rio, estou defendendo que a gente se organize para [cumprir] um papel diferente.\n\nMas isso fragiliza o que \u00e9 a representa\u00e7\u00e3o do papel do PSOL no pr\u00f3prio enfrentamento ao bolsonarismo, que vai muito al\u00e9m das elei\u00e7\u00f5es de 2022. O papel de um partido pol\u00edtico n\u00e3o \u00e9 apenas o de se preparar para o calend\u00e1rio eleitoral, mas se organizar de maneira militante para defender aqueles que s\u00e3o seus objetivos estrat\u00e9gicos, e no caso brasileiro, para enfrentar e derrotar n\u00e3o s\u00f3 Bolsonaro, mas as estruturas que d\u00e3o sustenta\u00e7\u00e3o a esse projeto de morte, esse projeto de destrui\u00e7\u00e3o.\n\nNa minha avalia\u00e7\u00e3o, o PSOL se fragilizou com essa dificuldade em estabelecer inst\u00e2ncias de debate onde essa milit\u00e2ncia se sentisse plenamente representada. E a\u00ed, evidentemente, quando voc\u00ea fragiliza um instrumento, voc\u00ea dificulta, porque a gente acha o instrumento importante no processo de prioriza\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o da classe para al\u00e9m do processo eleitoral. Ent\u00e3o, acho que essas s\u00e3o consequ\u00eancias do papel que o PSOL deixou de assumir no ano de 2022 e no papel que assumiu quando faz uma federa\u00e7\u00e3o com um partido que tem figuras p\u00fablicas com posi\u00e7\u00f5es do ponto de vista econ\u00f4mico que em v\u00e1rios momentos estiveram \u00e0 direita, inclusive, da concilia\u00e7\u00e3o.\n\nE como deve seguir o combate para que o PSOL rompa com a Rede? \n\nEu acho que a gente ainda tem que apresentar um recurso \u00e0 dire\u00e7\u00e3o, do ponto de vista interno, com o conjunto dos militantes e das for\u00e7as pol\u00edticas que est\u00e3o entaladas na garganta com o fato de uma decis\u00e3o como essa ter sido adotada de maneira burocr\u00e1tica sem nenhum debate aprofundado. Ent\u00e3o, acho que esse \u00e9 um movimento interno que a gente n\u00e3o pode deixar de fazer e que \u00e9 resultado, inclusive, de uma das \u00faltimas plen\u00e1rias de mobiliza\u00e7\u00e3o contra a exist\u00eancia da federa\u00e7\u00e3o que ocorreram.\n\nPara al\u00e9m disso, \u00e9 priorizar o debate pol\u00edtico com as bases, ou seja, se forma uma federa\u00e7\u00e3o de maneira burocr\u00e1tica sem amplia\u00e7\u00e3o do debate, acho que \u00e9 a obriga\u00e7\u00e3o das for\u00e7as pol\u00edticas que permanecem, que ficam, trabalharem como um polo em que esse debate \u00e9 priorizado com a milit\u00e2ncia das mais variadas regi\u00f5es. Porque sen\u00e3o n\u00e3o tem outra alternativa.\n\nSe essa base militante n\u00e3o se organizar nesse momento como um polo, o que vai acabar acontecendo \u00e9 que a sa\u00edda de militantes do PSOL vai ser muito maior. Acho que se organizar para a apresenta\u00e7\u00e3o do recurso e estabelecer mecanismo de comunica\u00e7\u00e3o entre n\u00f3s, que tenha um car\u00e1ter mais permanente e rotineiro, exatamente para a t\u00e1tica ser discutida de maneira conjunta, \u00e9 uma das tarefas que a gente tem que procurar cumprir nos pr\u00f3ximos meses porque isso \u00e9 falar n\u00e3o s\u00f3 para dentro do PSOL, mas prioritariamente para fora do partido na organiza\u00e7\u00e3o que, na nossa avalia\u00e7\u00e3o, \u00e9 fundamental para o enfrentamento do bolsonarismo.\u00a0\n\nApesar dos v\u00e1rios combates, at\u00e9 o momento n\u00e3o conseguimos derrotar o governo Bolsonaro, e um balan\u00e7o que fazemos na Esquerda Marxista \u00e9 de que as dire\u00e7\u00f5es tradicionais da classe trabalhadora frearam essa luta e alimentaram a ilus\u00e3o nas elei\u00e7\u00f5es, prometendo que elas ir\u00e3o solucionar esse problema. \u00c9 fato que o combate agora passar\u00e1 pelas elei\u00e7\u00f5es, mas voc\u00ea acha que Bolsonaro e o bolsonarismo ser\u00e3o mesmo vencidos apenas com uma derrota eleitoral? O que devemos fazer ap\u00f3s o per\u00edodo eleitoral com a poss\u00edvel derrota de Bolsonaro nas urnas? \n\nPrimeiro, sobre a avalia\u00e7\u00e3o inicial, sobre as mobiliza\u00e7\u00f5es de rua e o papel que desempenharam as maiores estruturas de organiza\u00e7\u00e3o. Claro que com exce\u00e7\u00f5es, diferen\u00e7as que existem dentro dessas pr\u00f3prias for\u00e7as, que existem, mas eu estou de pleno acordo com a avalia\u00e7\u00e3o geral que voc\u00eas fazem. Ent\u00e3o, estamos com a mesma avalia\u00e7\u00e3o.\n\nSegundo, evidentemente que n\u00e3o. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel canalizar ou colocar todas as nossas energias imaginando que o enfrentamento ao Bolsonaro e ao bolsonarismo vai se dar atrav\u00e9s do calend\u00e1rio eleitoral. \u00c9 a mesma coisa que achar que fascista pode ser derrotado exclusivamente com uma proposta eleitoral ou que a melhor forma de derrotar o fascista \u00e9 com um cafun\u00e9 na cabe\u00e7a de um liberal de plant\u00e3o que pode ajudar nessa tarefa. N\u00e3o. Na nossa avalia\u00e7\u00e3o, esse processo de organiza\u00e7\u00e3o que disputa o eleitoral, mas vai para al\u00e9m do eleitoral, \u00e9 uma necessidade pol\u00edtica para derrotar de maneira definitiva essa turma.\n\nBolsonaro fez isso, n\u00e9, durante todo o seu governo, trabalhou para fazer com que os 20, 30% que apoiam o seu governo fossem convertidos em militantes fascistas com a capacidade de defender o governo na rua. Ele faz isso atrav\u00e9s das mobiliza\u00e7\u00f5es de massa, das motociatas - pelo menos na mobiliza\u00e7\u00e3o da extrema direita. Ele faz isso a partir do aparato que gera para os clubes de tiro com orienta\u00e7\u00e3o de extrema direita, por todo o Brasil. Na minha avalia\u00e7\u00e3o, \u00e9 o papel da esquerda radical fazer com que os mais de 60% que rejeitam o Bolsonaro sejam disputados para serem convertidos em militantes anti-fascistas com a capacidade de defender um projeto de esquerda. E com a prioridade, n\u00e3o as limita\u00e7\u00f5es do aparato e dos limites institucionais, mas com a capacidade de organiza\u00e7\u00e3o na rua, para a luta que se faz na rua. Porque sen\u00e3o, uma minoria como hoje \u00e9 a bolsonarista, procura impor a sua vontade para uma maioria social que rejeita o Bolsonaro.\n\n\n\n Se no lado de l\u00e1 eles trabalham com trucul\u00eancia e for\u00e7a. Do lado de c\u00e1, devemos trabalhar com organiza\u00e7\u00e3o para que eles sejam detidos e n\u00e3o consigam avan\u00e7ar. Porque eles t\u00eam vantagens em praticamente todos os elementos objetivos materiais em rela\u00e7\u00e3o a n\u00f3s. Eles t\u00eam armas, uma parcela significativa da direita est\u00e1 com a maior parte das armas, eles t\u00eam grana, t\u00eam dinheiro e uma boa parte do poder econ\u00f4mico est\u00e1 do lado deles. Eles t\u00eam aquilo que ganharam nos aparatos institucionais, seja na rela\u00e7\u00e3o que o Bolsonaro j\u00e1 buscou estabelecer com os generais que comp\u00f5em o primeiro escal\u00e3o do seu governo, seja na rela\u00e7\u00e3o direta que estabelece com parte da pol\u00edcia nos estados.\n\nE o que n\u00f3s temos, o que a esquerda tem? A esquerda tem maioria social contra Bolsonaro. Se a gente desperdi\u00e7a essa possibilidade de disputar essa maioria social que est\u00e1 contra Bolsonaro, eles podem (ou eles v\u00e3o tentar pelo menos isso) fazer com que a minoria de extrema direita tenha a sua posi\u00e7\u00e3o prevalecendo sobre o todo.\n\n\u00c9 por isso que a gente faz a cr\u00edtica \u00e0 alian\u00e7a com os liberais, ela n\u00e3o \u00e9 uma simples reafirma\u00e7\u00e3o de princ\u00edpios, um principismo. Ela tem reafirma\u00e7\u00e3o de princ\u00edpios, mas leva em conta elementos extremamente objetivos na luta pela derrota do pr\u00f3prio Bolsonaro.\n\nNa avalia\u00e7\u00e3o do nosso mandato, tr\u00eas estruturas priorit\u00e1rias sustentam o governo: a da agenda ultraliberal, de reformas, privatiza\u00e7\u00f5es, que s\u00e3o na verdade contrarreformas. Destrui\u00e7\u00e3o do Estado brasileiro no conjunto das garantias sociais e ataques aos trabalhadores. A segunda, a amplia\u00e7\u00e3o do Estado penal, policial, punitivo. Que voc\u00ea n\u00e3o retira direitos sem ampliar o poder de controle, que \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o que o Bolsonaro estabeleceu com generais militares. No in\u00edcio, com a Opera\u00e7\u00e3o Lava-Jato, depois, com essa rela\u00e7\u00e3o com as mil\u00edcias. E a terceira, os fundamentalismos diversos, figuras como Damares e cia.\n\"Eles t\u00eam aquilo que ganharam nos aparatos institucionais, seja na rela\u00e7\u00e3o que o Bolsonaro j\u00e1 buscou estabelecer com os generais que comp\u00f5em o primeiro escal\u00e3o do seu governo, seja na rela\u00e7\u00e3o direta que estabelece com parte da pol\u00edcia nos estados. E o que n\u00f3s temos, o que a esquerda tem? A esquerda tem maioria social contra Bolsonaro.\"\n\n\nE a\u00ed a pergunta que eu fa\u00e7o: dessas tr\u00eas estruturas, qual \u00e9 a mais impopular? Qual \u00e9 aquela que a gente consegue ter maioria social contra Bolsonaro? N\u00e3o \u00e9 a do Estado penal-punitivo. Essa est\u00e1 muito enraizada na cabe\u00e7a da maioria das pessoas, onde a solu\u00e7\u00e3o da pris\u00e3o aparece como uma necessidade j\u00e1 naturalizada na vida das pessoas. \u00c9 exatamente na aplica\u00e7\u00e3o da agenda ultraliberal, porque um instituto que n\u00e3o \u00e9 bolivariano como o DataFolha, quando questiona: voc\u00ea \u00e9 a favor das privatiza\u00e7\u00f5es? De cada 10 brasileiros, sete disseram que s\u00e3o contra. Nas contrarreformas, a mesma coisa. Ent\u00e3o, por qu\u00ea essa cr\u00edtica tem um aspecto que \u00e9 bastante objetivo? Porque quando voc\u00ea se junta com o liberal na apresenta\u00e7\u00e3o do seu programa, voc\u00ea amacia exatamente naquele enfrentamento que tem que ser feito e que dialoga com a maioria do povo que \u00e9 contra a aplica\u00e7\u00e3o dessa agenda.\n\nPor isso que a gente faz esse enfrentamento. E\u00a0 n\u00e3o faz s\u00f3 na t\u00e1tica eleitoral de agora, faz na necessidade da organiza\u00e7\u00e3o da luta social contra o que \u00e9 a representa\u00e7\u00e3o da sustenta\u00e7\u00e3o do que \u00e9 esse governo.\n\nVoc\u00ea pega a privatiza\u00e7\u00e3o da Eletrobras ou dos Correios. Com que votos Bolsonaro contou para aprovar isso? Com os 50, 100 da extrema direita mais os 200 ou 300 da direita liberal, ou seja, do Centr\u00e3o, que no final das contas \u00e9 essa direita que se identifica como liberal, mas \u00e9 a velha direita. Enfrentar isso, na nossa avalia\u00e7\u00e3o, \u00e9 uma necessidade que vai al\u00e9m do calend\u00e1rio eleitoral e al\u00e9m de 2022. Quando voc\u00ea naturaliza a rela\u00e7\u00e3o com esses setores, voc\u00ea tamb\u00e9m exerce um processo de despolitiza\u00e7\u00e3o para a luta que vai al\u00e9m do institucional. E essa \u00e9 a cr\u00edtica que a gente n\u00e3o deixa de fazer.\n\nO objetivo n\u00famero um \u00e9 derrotar Bolsonaro, com certeza. Evidentemente, s\u00f3 se derrota de maneira definitiva Bolsonaro, se voc\u00ea desestrutura aquilo que o sustenta.\u00a0\u00a0\n\nUma afirma\u00e7\u00e3o sua que me chamou a aten\u00e7\u00e3o na Confer\u00eancia Eleitoral foi a de que para voc\u00ea \u201ch\u00e1 uma diminui\u00e7\u00e3o de pot\u00eancia daquilo que \u00e9 a velha direita e da esquerda com modera\u00e7\u00e3o e que faz o jogo da ordem\u201d. O que voc\u00ea pensa sobre a intensifica\u00e7\u00e3o da polariza\u00e7\u00e3o social e qual deve ser o papel da esquerda diante dessa situa\u00e7\u00e3o? \n\nBom, Evandro, eu respondo \u00e0 tua pergunta com uma outra pergunta: Se a esquerda se moderar, se deixar de fazer o debate pol\u00edtico e a organiza\u00e7\u00e3o do socialismo, da luta de classes, com uma postura e uma posi\u00e7\u00e3o de organiza\u00e7\u00e3o anti-imperialista, a extrema direita vai deixar de avan\u00e7ar s\u00f3 porque a gente fez essa concess\u00f5es ou \u00e9 o contr\u00e1rio disso? Quanto mais voc\u00ea dilui a sua posi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, mais eles t\u00eam a capacidade de avan\u00e7ar porque eles t\u00eam um n\u00facleo duro, forte, que avan\u00e7a por uma posi\u00e7\u00e3o de extrema direita.\n\nA avalia\u00e7\u00e3o que a gente faz \u00e9 que exatamente quando voc\u00ea abre m\u00e3o das suas posi\u00e7\u00f5es, das suas bandeiras de enfrentamento, voc\u00ea d\u00e1 mais espa\u00e7o para que a extrema direita avance. Se tem um polo forte da extrema direita, para que voc\u00ea tenha uma rea\u00e7\u00e3o t\u00e3o forte e contundente, voc\u00ea tem que fortalecer o campo da esquerda radical e revolucion\u00e1ria e n\u00e3o o contr\u00e1rio disso.\n\nE a\u00ed, tem v\u00e1rios exemplos no mundo, que estamos vendo. Eu n\u00e3o sei se eu citei na Confer\u00eancia, mas eu acompanhei de perto a elei\u00e7\u00e3o no Equador. Eu fui l\u00e1, inclusive. L\u00e1, voc\u00ea tinha o Len\u00edn Moreno, com mais de 90% de rejei\u00e7\u00e3o, aplicador da agenda ultraliberal. E voc\u00ea teve um segundo turno entre o [Guillermo] Lasso, um banqueiro, que era a continuidade mais evidente da aplica\u00e7\u00e3o da agenda do Len\u00edn Moreno, com o [Andr\u00e9s] Arauz, que era o candidato corre\u00edsta. O Arauz fez uma movimenta\u00e7\u00e3o t\u00e3o forte para se moderar, para agradar determinados setores da direita, que foi facilmente enquadrado como candidato da ordem e o banqueiro, ent\u00e3o, se apresentou como se candidato da ordem n\u00e3o fosse. \u00c9 um absurdo total. Inclusive, do ponto de vista eleitoral, eu estou convencido de que essa necessidade de modera\u00e7\u00e3o, ela vai fazer com que eleitoralmente o projeto de derrota de Bolsonaro passe a ser mais vi\u00e1vel.\n\"O que perde voto ou apoio no conjunto do povo, e principalmente nas periferias, \u00e9 voc\u00ea n\u00e3o ter uma pol\u00edtica de enfrentamento \u00e0 fome, \u00e0s dificuldades objetivas que est\u00e3o sendo enfrentadas pelo povo.\"\nEu estou muito mais preocupado em conquistar e trabalhar a organiza\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o da Baixada Fluminense, da Zona Oeste do Rio de Janeiro, de S\u00e3o Gon\u00e7alo, do que em convencer a Suzana Vieira a n\u00e3o ser lavajatista. Muito desse movimento que \u00e9 realizado por quem diz que \u201ctratar das nossas bandeiras, perde voto\u201d, n\u00e3o perde voto coisa nenhuma, ou seja, perde voto ou perde apoio se voc\u00ea quiser priorizar exatamente uma alian\u00e7a com a direita. O que perde voto ou apoio no conjunto do povo, e principalmente nas periferias, \u00e9 voc\u00ea n\u00e3o ter uma pol\u00edtica de enfrentamento \u00e0 fome, \u00e0s dificuldades objetivas que est\u00e3o sendo enfrentadas pelo povo. Ou voc\u00ea se apresentar exatamente com aqueles setores, ou seja, dando prioridade \u00e0 rela\u00e7\u00e3o com os setores que o povo identifica ou v\u00ea como quem pode ser o aplicador daquela pr\u00f3pria pol\u00edtica que gerou essa dificuldade para ele.\n\nFazendo uma compara\u00e7\u00e3o com as elei\u00e7\u00f5es de 2014 e 2018, se voc\u00ea pegar o que aconteceu em todos os estados brasileiros, ver\u00e1 que a elei\u00e7\u00e3o de 2014 foi replicada em 2018, no segundo turno, para quem ganhou, com exce\u00e7\u00e3o de dois estados. Ou seja, onde A\u00e9cio ganhou em 2014, Bolsonaro ganhou em 2018 e onde Dilma ganhou em 2014, Haddad ganhou em 2018. Com exce\u00e7\u00e3o de Minas Gerais e Rio de Janeiro. Os percentuais variaram dentro dos pr\u00f3prios estados, mas foram nesses dois estados onde Bolsonaro virou. No Rio, Bolsonaro ganhou de lavada e em Minas Gerais, a mesma coisa. Ser\u00e1 que a associa\u00e7\u00e3o com os governos de Minas \u2014 que na \u00e9poca era representado pelo Pimentel \u2014 e no pr\u00f3prio Rio de Janeiro \u2014 na rela\u00e7\u00e3o que historicamente se fez l\u00e1 com o MDB e que botou na conta do desmonte do setor de Petr\u00f3leo e G\u00e1s, no setor Naval do Rio a pol\u00edtica econ\u00f4mica que era tocada por aqueles grupos \u2014, n\u00e3o teve uma influ\u00eancia direta no voto em uma extrema direita que, de maneira falsa, se apresentou como se fosse contra aquela ordem institu\u00edda? Acho que essa reflex\u00e3o a gente n\u00e3o pode deixar de fazer.\n\nTe respondendo bastante objetivamente: para que a esquerda consiga vencer Bolsonaro e o bolsonarismo, n\u00e3o abrir m\u00e3o de suas bandeiras e se colocar como uma for\u00e7a contra a ordem estabelecida, na minha avalia\u00e7\u00e3o, \u00e9 uma necessidade pol\u00edtica, e vou mais, acho, inclusive, que mais eficaz do ponto de vista eleitoral do que o que est\u00e1 se vendendo, pelo menos publicamente, como se abaixar nossas bandeiras fosse uma necessidade irremedi\u00e1vel por conta do cen\u00e1rio que est\u00e1 colocado.\n\nPara al\u00e9m do ano de 2022, para n\u00e3o deixar de responder tamb\u00e9m \u00e0 tua pergunta anterior, eu acho que a gente tem que fortalecer essa organiza\u00e7\u00e3o pela base. Cada organiza\u00e7\u00e3o tem uma forma de faz\u00ea-lo e, por exemplo, tem se dedicado muito aos Centro Socialistas, que \u00e9 uma iniciativa de organiza\u00e7\u00f5es diversas, que tem como objetivo ter presen\u00e7a f\u00edsica nas comunidades, nas periferias, se jogando na luta da comunidade, mas n\u00e3o abrindo m\u00e3o da disputa ideol\u00f3gica. N\u00f3s n\u00e3o queremos nos apresentar como centro social, centro comunit\u00e1rio, mas como centro socialista fazendo a disputa desde j\u00e1. Talvez em outro dia, posso te falar um pouco mais da experi\u00eancia que a gente tem tido com algumas regi\u00f5es onde h\u00e1 centros j\u00e1 instalados.\n\nGlauber, para concluir, como deve ser feita a campanha para reeleger voc\u00ea no Rio de Janeiro com a cr\u00edtica que precisa ser feita \u00e0 alian\u00e7a de Lula e Alckmin? O que podemos fazer para seguir no combate ao governo Bolsonaro? \n\nEu vou acatar aquela que foi a decis\u00e3o adotada no partido, mas eu vou fazer esse enfrentamento baseado prioritariamente nos aspectos objetivos da pauta, inclusive, para o enfrentamento ao que \u00e9 a representa\u00e7\u00e3o de Bolsonaro e do bolsonarismo, fortalecendo o campo pol\u00edtico com as for\u00e7as que est\u00e3o mobilizando a rua. Ent\u00e3o, o PSOL definiu e decidiu apoiar a candidatura do Lula no primeiro turno, mas eu n\u00e3o posso deixar tamb\u00e9m de dizer que o papel que cumpre, por exemplo a Sofia Manzano, o Leonardo P\u00e9ricles, s\u00e3o pap\u00e9is importantes de mobiliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica para al\u00e9m do ano de 2022, assim como pessoas que est\u00e3o compondo tamb\u00e9m o chamado Polo e que merecem o nosso respeito.\n\nMas, vou dar um exemplo de mobiliza\u00e7\u00f5es bem objetivas e espec\u00edficas. Lula, na sua fala de lan\u00e7amento [da candidatura], falou que era um crime de lesa p\u00e1tria a privatiza\u00e7\u00e3o da Eletrobras e que feria a soberania brasileira e eu manifesto o meu pleno acordo com essa afirma\u00e7\u00e3o. S\u00f3 que a gente manifesta o pleno acordo e vai al\u00e9m, ou seja, se de fato temos acordo \u00e9 fundamental a cobran\u00e7a coletiva n\u00e3o s\u00f3 para que a privatiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o se d\u00ea agora no Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU), no dia 18, mas para que tamb\u00e9m haja um compromisso p\u00fablico de que se ela vier a ser privatizada, o governo brasileiro vai pegar de volta, ou seja, n\u00e3o vai aceitar.\n\nPorque isso inclusive exerce uma influ\u00eancia para a nossa luta atual. Quanto mais desmotivados estiverem as corpora\u00e7\u00f5es internacionais na realiza\u00e7\u00e3o dessa privatiza\u00e7\u00e3o, mais for\u00e7a a gente vai ter na luta para agora.\n\nEsse vai ser o meu objetivo. O que casa tamb\u00e9m com o que sempre foi a disputa pol\u00edtica que eu travei. Dificilmente voc\u00ea vai me pegar fazendo uma cr\u00edtica que seja de natureza pessoal. Acho que a gente n\u00e3o pode correr o risco de descambar para uma posi\u00e7\u00e3o que dialogue com uma posi\u00e7\u00e3o reacion\u00e1ria, punitivista ou moralista. No debate pol\u00edtico vamos intervir programaticamente e a candidatura ser\u00e1 um espa\u00e7o para fortalecer esse polo cr\u00edtico. Um polo que valoriza um processo de organiza\u00e7\u00e3o que v\u00e1 para al\u00e9m das elei\u00e7\u00f5es de 2022.\n\"O que n\u00e3o falta \u00e9 coisa para a gente lutar no presente, sem esperar a data de 2 de outubro, imaginando que l\u00e1 na frente tudo vai se resolver. Tem um bocado de luta que precisa ser feita para j\u00e1 e o mandato vai procurar ser tamb\u00e9m um tijolo que contribui com o fortalecimento desse campo que n\u00e3o fica preso exclusivamente aos aspectos institucionais\"\n\n\nNa minha avalia\u00e7\u00e3o, a luta n\u00e3o pode esperar s\u00f3 calend\u00e1rio eleitoral. Tem muita luta para ser feita agora e tem luta pipocando em tudo quanto \u00e9 lugar. Eu estive na UniRio essa semana, e l\u00e1 tem luta, pelo \u201cAmanda Fica!\u201d, que \u00e9 uma pauta contra a dire\u00e7\u00e3o golpista da UniRio. Eu tive a possibilidade de fazer um pronunciamento em defesa da luta dos trabalhadores da CSN, que est\u00e3o lutando pela reintegra\u00e7\u00e3o de aproximadamente 100 companheiros. Uma vit\u00f3ria parcial aconteceu e 10 desses trabalhadores voltaram. A luta \u00e9 agora na mobiliza\u00e7\u00e3o que est\u00e1 marcada para o dia 18 contra a privatiza\u00e7\u00e3o da Eletrobras que estar\u00e1 sendo avaliada pelo TCU.\n\nO que n\u00e3o falta \u00e9 coisa para a gente lutar no presente, sem esperar a data de 2 de outubro, imaginando que l\u00e1 na frente tudo vai se resolver. Tem um bocado de luta que precisa ser feita para j\u00e1 e o mandato vai procurar ser tamb\u00e9m um tijolo que contribui com o fortalecimento desse campo que n\u00e3o fica preso exclusivamente aos aspectos institucionais e que acredita no fortalecimento da luta da classe trabalhadora para al\u00e9m da disputa dentro dos pal\u00e1cios.\n\nConsidera\u00e7\u00f5es finais?\n\nGostaria de deixar um abra\u00e7o para o pessoal da Esquerda Marxista e agrade\u00e7o pelo convite e dizer que estou muito feliz pela possibilidade da gente estar fortalecendo essa aproxima\u00e7\u00e3o em conjunto com uma milit\u00e2ncia que tem feito um debate fundamental para o Brasil. N\u00f3s estamos fazendo algumas reuni\u00f5es, e na \u00faltima atividade que um militante de voc\u00eas participou, ele falou: \u201cFiquei feliz de participar desse encontro porque a gente n\u00e3o se at\u00e9m exclusivamente \u00e0s quest\u00f5es organizativas, que s\u00e3o importantes, mas teve tamb\u00e9m debate de conjuntura, qual \u00e9 o nosso papel nessa hist\u00f3ria\u2026\u201d. Ent\u00e3o, dizer para voc\u00eas tamb\u00e9m que da nossa parte, est\u00e1 sendo muito bom militar mais perto de voc\u00eas.","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/Glauber-capa.jpg?fit=1000%2C500&ssl=1","width":1000,"height":500}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"44307\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "44307" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/entrevista-com-glauber-braga-nossa-luta-nao-pode-ficar-limitada-ao-calendario-eleitoral/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:46 GMT -->
</html>