<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/dinamite-nas-fundacoes-alan-woods-sobre-a-crise-do-capitalismo-mundial/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:14 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Dinamite nas fundações: Alan Woods sobre a crise do capitalismo mundial &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/37075" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/dinamite-nas-fundacoes-alan-woods-sobre-a-crise-do-capitalismo-mundial/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fdinamite-nas-fundacoes-alan-woods-sobre-a-crise-do-capitalismo-mundial%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fdinamite-nas-fundacoes-alan-woods-sobre-a-crise-do-capitalismo-mundial%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Dinamite nas fundações: Alan Woods sobre a crise do capitalismo mundial" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/dinamite-nas-fundacoes-alan-woods-sobre-a-crise-do-capitalismo-mundial/" />
<meta property="og:description" content="Em uma reunião dos principais membros da Corrente Marxista Internacional (CMI) no final de janeiro, Alan Woods (editor de marxist.com) forneceu uma visão geral dos acontecimentos dramáticos que se …" />
<meta property="article:published_time" content="2021-02-25T16:23:37+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2021-02-25T18:35:14+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/02/aw.png?fit=1200%2C675&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1200" />
<meta property="og:image:height" content="675" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Dinamite nas fundações: Alan Woods sobre a crise do capitalismo mundial" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/02/aw.png?fit=1200%2C675&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-37075 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-37075 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-mundo category-videos tag-capitalismo tag-china tag-crise tag-desemprego tag-donald-trump tag-george-floyd tag-gilets-jaunes tag-jeff-bezos tag-keynesianismo tag-modi tag-pandemia tag-russia tag-vacina" id="the-post">
					<div class="single-post-video">
			<iframe title="Dynamite in the foundations: Alan Woods on the crisis of world capitalism" width="660" height="371" src="https://www.youtube.com/embed/nN4xFQ3Q7kE?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>		</div>
	
			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Dinamite nas fundações: Alan Woods sobre a crise do capitalismo mundial</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/corrente-marxista-internacional/" title="">Internacional Comunista Revolucionária (ICR) </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>25/02/2021</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					<p>Em uma reunião dos principais membros da Corrente Marxista Internacional (CMI) no final de janeiro, Alan Woods (editor de marxist.com) forneceu uma visão geral dos acontecimentos dramáticos que se desenrolaram no início de 2021. A crise do capitalismo mundial está causando rupturas, deslocamentos e polarização de classes em um país após o outro.</p>
<p>A pandemia Covid-19 continua a infligir miséria e privações às pessoas comuns, enquanto os ricos se enriquecem ainda mais. A classe dominante está injetando trilhões no sistema para mantê-lo à tona, mas mesmo que haja recuperações de curto prazo, isso garantirá um colapso ainda mais profundo.</p>
<p>O novo ano mal começava e uma multidão de extrema direita invadiu o edifício do Capitólio dos EUA em Washington a pedido do ex-presidente dos EUA, Donald Trump, transformando o centro do imperialismo ocidental na imagem de um estado falido. Esses eventos, juntamente com os protestos muito maiores do Black Lives Matter (BLM) no verão passado, mostram o quão profunda se tornou a polarização da sociedade norte-americana.</p>
<p>Em outros lugares, grandes protestos na Índia e na Rússia demonstram o mesmo processo: o ressentimento das massas está crescendo, e a classe dominante está falhando em governar da maneira antiga. Como Alan explica, todos os caminhos levam a uma explosão sem precedentes da luta de classes no cenário mundial.</p>
<p>Neste contexto, a tarefa dos marxistas é apresentar uma alternativa socialista revolucionária aos milhões de trabalhadores e jovens radicalizados que testemunham com seus próprios olhos o fracasso total do capitalismo em proporcionar-lhes uma existência decente.</p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<h4><strong>Leia abaixo a transcrição do vídeo:</strong></h4>
<p>Essas perspectivas de mundo são diferentes de qualquer outra sobre a qual já falei, como uma nuvem negra pairando sobre a situação, a partir desta pandemia sem paralelo, sujeitando milhões à miséria e à morte. Existem quase 100 milhões de casos em todo o mundo e mais de 2 milhões de mortes.</p>
<p>Esses números não têm precedentes fora de uma terrível guerra mundial.</p>
<p>A situação é especialmente ruim nos países pobres, na África, Ásia, América Latina; mas também afeta alguns dos países mais ricos. Nos EUA, há mais de 25 milhões de casos, e o número de mortes está avançando inexoravelmente para meio milhão. Moro em Londres, onde a Grã-Bretanha tem o pior número de mortes per capita: 3,5 milhões de casos, e eles acabaram de admitir oficialmente mais de 100.000 mortes.</p>
<p>Em outras palavras, a crise atual não é como uma crise econômica comum. Esta é uma situação, literalmente, de vida ou morte para milhões de pessoas. O ponto de partida de nossa análise é que o capitalismo não pode resolver o problema: ele mesmo é o problema.</p>
<p>Este terrível flagelo serve para expor as profundas divisões entre ricos e pobres. Ele expôs as profundas linhas de falha que dividem a sociedade. Entre aqueles que estão condenados a adoecer e morrer e aqueles que não estão.</p>
<p>Ele expôs o desperdício do capitalismo, seu caos e ineficiência, e está preparando a luta de classes em todos os países do mundo. Os governos gostam de analogias militares ao descrever a situação atual. Dizem que estamos em guerra com um inimigo invisível, esse vírus terrível. A solução deles é que todas as classes e partidos devem se unir – por trás do governo existente.</p>
<p>Sim, mas um enorme abismo separa as palavras das ações. Esse abismo está entre as necessidades urgentes da sociedade e os mecanismos da economia de mercado. Se estivéssemos realmente em guerra com o vírus, todos os governos deveriam mobilizar todos os seus recursos para uma única tarefa: mobilizar-se para um plano de ação global.</p>
<p>A questão de uma economia planejada, do internacionalismo e do planejamento internacional é incontestável. Apesar das idéias de Trump, o vírus não respeita fronteiras ou controles de fronteira.</p>
<p>De um ponto de vista puramente racional, alguém poderia pensar que a resposta seria aumentar a produção de vacinas. Em vez disso, temos o espetáculo repugnante da disputa entre a Grã-Bretanha e a União Europeia por causa da escassez de vacinas, enquanto aos países mais pobres é, praticamente, negado o acesso a qualquer vacina.</p>
<p>Surge a pergunta: por que existe uma escassez de vacinas? A capacidade de produção precisa ser expandida com a instalação de novas fábricas. Por que isso não é feito? Pela simples razão de que as grandes empresas farmacêuticas não têm interesse em expandir maciçamente a produção, porque ficariam em situação pior. Se eles aumentassem a capacidade de produção, de modo que todo o mundo fosse abastecido em seis meses, o que é perfeitamente possível, as fábricas recém-construídas ficariam vazias imediatamente depois &#8211; pensem nisso!</p>
<p>Os lucros seriam, portanto, muito mais baixos do que na situação atual, em que as fábricas existentes podem produzir dentro de sua capacidade nos próximos anos. O que significa que as empresas farmacêuticas obtêm grandes lucros e, claro, com problemas constantes de produção e abastecimento. Isso significa escassez em todos os lugares, com milhões de doses não utilizadas e milhões morrendo como resultado.</p>
<p>Por outro lado, a classe capitalista de todos os países pressiona para que as pessoas voltem ao trabalho, para que a produção seja reiniciada.</p>
<p>Os trabalhadores são forçados a voltar para locais de trabalho lotados, sem meios adequados de proteção, e isso equivale a condenar muitos trabalhadores e suas famílias à morte.</p>
<p>Por outro lado, a crise econômica é a mais severa em 300 anos, afirmam. Apenas entre abril e junho do ano passado, 400 milhões de empregos foram perdidos em todo o mundo. Se você considerar apenas o turismo, que é importante para muitos países pobres, 120 milhões de empregos serão eliminados, eles preveem. As chamadas economias emergentes estão sendo arrastadas para baixo com as demais. Índia, Brasil, Rússia, Turquia estão todos em crise. A economia da Coreia do Sul afundou no ano passado pela primeira vez em 22 anos. Apesar dos subsídios estatais no valor de cerca de US $ 283 bilhões.</p>
<p>Não dedicarei muito tempo à economia, embora o faça mais tarde, se tiver tempo. Do ponto de vista marxista, o estudo da economia não é uma questão abstrata, não é uma questão acadêmica. Mas isso tem um efeito profundo no desenvolvimento da consciência de todas as classes, esse é o ponto. A principal coisa que notamos em todos os lugares agora é uma crise, não apenas de governos, uma crise política, mas uma crise do regime. Particularmente, na Europa e nos EUA, eu diria.</p>
<p>Há indícios claros de que a crise é tão severa, tão profunda, que a classe dominante está perdendo o controle dos instrumentos tradicionais que usava no passado para governar a sociedade; e os políticos burgueses perderam totalmente o controle.</p>
<p>A começar pelos EUA, o país mais rico e poderoso, a crise econômica mundial atingiu fortemente os EUA. 40 milhões de americanos pediram auxílio-desemprego durante a pandemia, pois sempre são os mais pobres os que mais sofrem, e os jovens. Um quarto dos menores de 25 anos perdeu o trabalho. Isso, sem dúvida, causou sérios alarmes nos círculos da classe dominante nos EUA.</p>
<p>O Estado não deveria desempenhar qualquer papel na vida econômica; lembram-se desta teoria? Mas, alarmada com o perigo imposto pela situação, a classe dominante foi obrigada a tomar medidas emergenciais. Eles abandonaram todas as velhas teorias de que o Estado não deve interferir na economia, e agora em todos os países, começando pelos EUA, a chamada economia de mercado livre, o capitalismo, está realmente em uma unidade de terapia intensiva, como um paciente com coronavírus. Só sobrevive por causa dos apoios do Estado.</p>
<p>A maior parte desse dinheiro foi direto para o bolso dos ricos. Mas, inicialmente, teve o efeito de amortecer os efeitos da crise nas camadas mais pobres. Agora esses apoios estão sendo retirados. E temos, como resultado, a pobreza mais terrível no país mais rico do mundo.</p>
<p>Apresentei os números em um artigo recente que escrevi. Estatísticas horríveis. As famílias norte-americanas agora, muitas delas, não têm dinheiro suficiente para colocar comida na mesa. Os bancos de alimentos estão proliferando e milhões estão afundando na mais terrível pobreza. Muitos estão ameaçados de perder suas casas, porque não podem pagar o aluguel.</p>
<p>Em outras palavras, o abismo entre ricos e pobres se transformou em um abismo intransponível.</p>
<p>E isso tem um efeito. Toda essa demagogia sobre o interesse nacional, de que devemos lutar juntos, de que estamos todos no mesmo barco, etc. Bem, deixemos as coisas claras. As massas estão preparadas para fazer sacrifícios sob certas circunstâncias. Em tempo de guerra, as pessoas estão preparadas para se unir para lutar contra um inimigo comum, isso é verdade. Elas estão preparadas, por um período pelo menos, para aceitar padrões de vida mais baixos; e também restrições aos direitos democráticos, até certo ponto, por um período.</p>
<p>Mas a existência de uma desigualdade sem precedentes, as riquezas escandalosas acumuladas pelos ricos&#8230; Enquanto, por exemplo, o FMI estima que cerca de 90 milhões de pessoas cairão abaixo do nível de US $ 1,90 por dia: o limiar da privação extrema.</p>
<p>No entanto, em 2020, a riqueza total dos bilionários cresceu US $ 1,9 trilhão. Isso durante a pandemia, durante a crise. O exemplo de Jeff Bezos se destaca. Ele agora ganha mais por segundo do que um trabalhador americano típico ganha em uma semana.</p>
<p>O abismo que separa os que têm dos que não têm se ampliou até um abismo intransponível, como já disse. E isso está aprofundando a polarização social e política. Este é o ponto. Isso está criando um clima explosivo de raiva na sociedade. Para onde quer que você olhe, em todos os países, há um ódio ardente contra os ricos e poderosos: os banqueiros, Wall Street e o sistema em geral.</p>
<p>Esse ódio foi habilmente canalizado pelo demagogo de direita Donald Trump. E isso tem horrorizado os representantes sérios do capital. Eles acertadamente viam Donald Trump como uma ameaça, porque ele estava deliberadamente dinamitando a base do consenso, de todas as políticas centrais que eles construíram meticulosamente durante décadas.</p>
<p>A classe dominante está desesperada para evitar essa polarização e reconstruir o centro. Mas todas as condições objetivas militam contra o seu êxito. E os acontecimentos de 6 de janeiro são uma demonstração notável disso. Agora eles estão dizendo que foi uma insurreição, eles estão tentando comprometer Trump, que é acusado de organizar uma insurreição. Se foi uma tentativa de insurreição, foi muito pobre! Mais do que isso, foi uma grande bagunça. Mesmo assim, foi perigoso para a classe dominante e claramente expôs profundas fissuras no próprio Estado.</p>
<p>Os acontecimentos de 6 de janeiro em Washington indicam que a polarização da sociedade atingiu um ponto insuportável, um ponto de ruptura. As instituições da democracia burguesa estão sendo testadas até o ponto da destruição. É uma crise do regime, não uma crise política normal. Apesar de uma posterior enxurrada de hostilidade da mídia, 45% dos republicanos registrados pensavam que a tomada do Capitólio fosse justificada. Você está falando de milhões de pessoas! Isso é bastante significativo, mas mais significativo é o fato de que 54% de todos os americanos pensaram que o incêndio da delegacia de polícia de Minneapolis foi justificado. E não podemos esquecer que 10% da população dos Estados Unidos participaram dos protestos BLM, o que é muitas vezes mais do que aqueles que invadiram o Capitólio.</p>
<p>O movimento espontâneo que varreu o país após o assassinato de George Floyd e os eventos sem precedentes que se seguiram às eleições nos Estados Unidos, se considerados em conjunto, representam uma virada em toda a situação. Claro, o movimento é confuso, para dizer o mínimo. Tem alguns elementos reacionários, mas não é apenas uma maré negra de reação. Essa é uma bobagem dos observadores liberais que não entendem nada.</p>
<p>Os marxistas devem ser capazes de determinar o que é progressista do que é reacionário. Devemos entender que aqui, em embrião, temos desenvolvimentos revolucionários futuros. Os estúpidos liberais não entendem nada, gritam sobre o fascismo, do qual nada sabem. Citarei mais tarde um artigo muito perspicaz que mostra que os burgueses clarividentes entendem o que entendemos: em toda parte, em cada país, abaixo da superfície, há um clima de raiva e ressentimento contra a ordem estabelecida. Esse sentimento se expressa no colapso da confiança nas instituições oficiais, nos partidos, nos governos, nos líderes políticos, banqueiros, pessoas ricas, na polícia, no judiciário, nas leis existentes, na tradição, na religião, na moralidade do sistema existente.</p>
<p>As pessoas não acreditam mais no que dizem os jornais e a TV; elas comparam a enorme diferença entre o que é dito e o que acontece e percebem que está sendo vendido um monte de mentiras. Nem sempre foi assim. No passado, a maioria das pessoas não prestava muita atenção à política, o que vale também para os trabalhadores. As conversas nos locais de trabalho geralmente eram sobre futebol, filmes, programas de televisão. A política raramente era mencionada, exceto talvez na época das eleições.</p>
<p>Agora, tudo isso mudou. As massas estão começando a se interessar pela política, porque estão começando a perceber que isso afeta diretamente suas vidas e as vidas de suas famílias. Isso por si só é um reflexo de um estado de ânimo revolucionário. As instituições da democracia burguesa baseavam-se no pressuposto de que o abismo entre ricos e pobres poderia ser disfarçado e contido dentro de limites administráveis. Mas este não é mais o caso. Essa é precisamente a razão do colapso do centro político.</p>
<p>É verdade que, por causa da completa falência dos reformistas, incluindo os reformistas de esquerda, esse clima foi capitalizado por demagogos de direita, os chamados populistas. Claro, a natureza abomina o vácuo. Isso está sendo interpretado pelos estúpidos liberais e reformistas como fascismo. Mas os estrategistas do capital o entendem, muito claramente.</p>
<p>Na época do Natal, o <em>Financial Times</em> (FT) publicou um artigo, assinado pelo conselho editorial, que mostrava uma avaliação bem diferente do processo e para onde ele iria. Com vossa permissão, citarei algumas linhas:</p>
<blockquote><p><em>“Grupos deixados para trás pela mudança econômica estão cada vez mais concluindo que os responsáveis não se importam com sua situação.”</em></p></blockquote>
<p>É verdade, essas pessoas – apoiadoras de Trump – quando são entrevistadas dizem “Washington não se importa conosco! Nós somos as pessoas esquecidas!”</p>
<p>O artigo continua &#8230;</p>
<blockquote><p><em>“[Ou] o que é pior, manipularam a economia para o seu próprio benefício contra aqueles que estão marginalizados. De forma lenta, mas segura, isso está colocando o capitalismo e a democracia em rota de colisão um com o outro. Desde a crise financeira global, este sentimento de traição alimentou uma reação política contra a globalização e as instituições da democracia liberal&#8230;</em> [esta é a parte fascinante!] <em>“O populismo de direita pode prosperar com esta reação, deixando os mercados capitalistas no lugar.</em> [E este é o ponto] (&#8230;) <em>“Mas como o populismo não pode cumprir suas promessas aos economicamente frustrados, é apenas uma questão de tempo até que os forcados saiam para o próprio capitalismo&#8230; e para a riqueza daqueles que se beneficiam dele.”</em></p></blockquote>
<p>Bem, isso é conversa séria, não é? Mostra uma compreensão perfeita da dinâmica da luta de classes. Como o chamado populismo de direita pode ser apenas o primeiro estágio antes de uma explosão revolucionária. Eles entendem isso perfeitamente bem. Até a linguagem é significativa. Armar-se com forcados sugere uma analogia com a Revolução Francesa, ou com a Revolta dos Camponeses de 1381, quando os camponeses tomaram Londres. Essa tremenda volatilidade pode ser observada em muitos países, senão em todos os países.</p>
<p>Vimos isso recentemente na Rússia, onde o retorno de Navalny foi o sinal para uma explosão de protestos em Moscou e outras 110 cidades. Lugares como Vladivostokin, nas províncias. O que isso representa? Ainda não é a Revolução Russa, é verdade. Também são manifestações muito heterogêneas, muita gente de classe média, intelectuais, liberais – mas também um número crescente de trabalhadores. Mas essas foram grandes manifestações no contexto russo. Devem ser consideradas no contexto da queda dos padrões de vida. Entre 2013 e 2018, antes da pandemia, o crescimento econômico anual foi de 0,7%, basicamente estagnado. No final do ano passado, se viu um crescimento negativo de cerca de 5%.</p>
<p>Putin no passado podia se orgulhar de algum sucesso no campo econômico, mas não mais. O desemprego está crescendo rapidamente e muitas famílias estão perdendo suas casas. Portanto, a questão de Navalny é apenas um elemento a mais nesta situação. Tudo indica também que o apoio de Putin está entrando em colapso. Dois dias após sua prisão, Navalny divulgou um vídeo muito interessante, visto por milhões, expondo a corrupção pessoal de Putin, mostrando que ele construiu um grande palácio no Mar Negro, e tudo isso está criando um clima explosivo. Como eu disse, a Rússia ainda não está em uma situação pré-revolucionária, mas os eventos estão acontecendo muito rápido agora.</p>
<p>Agora, do outro lado do mundo, na Índia, enquanto falo, vemos eventos que equivalem a um movimento insurrecional: dos fazendeiros, que organizaram uma marcha de trator para Delhi em 26 de janeiro, há alguns dias, no Dia da República, quando Modi estava comemorando com um grande desfile militar. Foi impressionante ver isso na TV, surpreendente ver milhares de fazendeiros lutando com a polícia para chegar ao Forte Vermelho, lutando com policiais fortemente armados, sendo agredidos e espancados. Modi foi claramente abalado por essa revolta, que deu uma ideia da fúria reprimida das massas.</p>
<p>Mas a fraqueza do movimento na Índia é a ausência de uma resposta séria da poderosa classe trabalhadora indiana.</p>
<p>A luta dos agricultores teve um impacto poderoso nas fábricas, mas os poderosos líderes sindicais stalinistas estão tentando freá-la. Agora o fogo está no traseiro deles, agora eles estão falando sobre uma greve geral de quatro dias, o que é significativo. No passado, eles tentaram cansar os trabalhadores, como fizeram na Grécia, convocando uma série de greves gerais de um dia. Este é um truque para dissipar o vapor e evitar um movimento generalizado.</p>
<p>Anteriormente, estávamos discutindo no SI sobre os slogans propostos por camaradas no Paquistão e na Índia para uma greve geral: espero ter tempo para lidar com isso mais tarde.</p>
<p>Não vou demorar muito nas perspectivas para a administração Biden, mas claramente Wall Street está depositando todas as suas esperanças na administração e nos esforços de vacinação, mas Biden presidirá uma nação dividida e em declínio. Suas tentativas de encontrar uma saída apenas aumentarão a dívida do sistema, o que preparará uma crise maior no futuro.</p>
<p>Não tenho muito tempo para lidar com a China, mas a China é a única grande potência econômica que teve algum tipo de crescimento positivo. Isso porque o Estado chinês interveio decisivamente para neutralizar a pandemia e a crise econômica. Uma espécie de capitalismo de estado, se você quiser usar essa expressão. E para sermos justos, tem dado resultados até agora.</p>
<p>É verdade que o crescimento da China é de cerca de 2 por cento, o que é muito ruim a partir da perspectiva chinesa, mas agora eles estão prevendo um crescimento de 8% para este ano. Se isso for verdade, a China terá um desempenho superior ao do resto do mundo. Mas esse êxito será sua ruína. Este crescimento econômico é baseado excessivamente nas exportações. A China está intervindo de forma agressiva no mercado mundial e terá que intervir de forma ainda mais agressiva. Isso inevitavelmente significará tensões entre a China e os EUA, que veem a China como o principal perigo – não apenas Trump, mas Biden também, concordam os democratas.</p>
<p>Antes, a China era uma grande parte da solução para o capitalismo mundial, agora é uma grande parte do problema. E o conflito particular entre os EUA e a China ameaça provocar uma guerra comercial ainda mais séria, que é a maior ameaça possível que existe para o capitalismo mundial, porque foi o crescimento do comércio mundial o que explica o desenvolvimento do capitalismo no último período. A chamada globalização. É claro que isso se transformará em seu oposto, com resultados muito negativos para o capitalismo.</p>
<p>Isso, por sua vez, terá um efeito dentro da China. Já houve fechamentos de fábricas e desemprego, que foram dissimulados, mas existem. Isso explica a razão de Xi Jinping reprimir Hong Kong. Esta não foi uma expressão de força, mas de medo e fraqueza. A classe dominante chinesa temia que esse tipo de movimento se espalhasse para o continente, e isso acontecerá, já que a noite segue o dia. Como uma Internacional, devemos estar preparados para grandes eventos na China, que vão acontecer quando ninguém esperar, visto que é um regime totalitário e não sabemos o que está acontecendo por lá. Embora o Estado chinês possa suprimir um pequeno estado como Hong Kong, não será tão fácil controlar 100 Hong Kongs na China continental. Portanto, devemos acompanhar a situação na China com cuidado.</p>
<p>Não tenho tempo para discutir extensamente a economia. Mas é importante sublinhar o que disse anteriormente: quando a burguesia se deparar com a perda de tudo, recorrerá aos métodos mais extremos para defender o seu sistema. Em todos os lugares agora, eles abandonaram seus velhos argumentos sobre o mercado e optaram pelo keynesianismo. Eles cambalearam como um homem bêbado de um poste para outro.</p>
<p>Agora dependem, quase exclusivamente, das doações do Estado. Ted Grant costumava descrever o keynesianismo como economia vodu, acho que é uma descrição justa. A ideia de que o Estado tem fundos ilimitados não faz sentido. Essa é realmente uma política desesperada que eles adotaram em todos os lugares, e isso levou a dívidas astronômicas e impensáveis. Este é o maior perigo que o sistema capitalista enfrenta neste momento.</p>
<p>Eu tenho os números aqui, vamos produzir isso em um documento mais tarde. Mas, mais cedo ou mais tarde, essas dívidas serão cobradas. Há uma bomba-relógio da dívida, que agora está embutida nas bases da economia. No longo prazo, os efeitos serão mais devastadores do que qualquer bomba terrorista. Mas, no curto prazo, eles estão muito felizes em continuar com isso. E até publicam artigos prevendo uma recuperação segura.</p>
<p>Agora, como pessoas sérias, devemos considerar esses argumentos com seriedade. É possível algum tipo de recuperação? Bem, em primeiro lugar, devemos entender que as previsões econômicas do FMI e do Banco Mundial devem ser tomadas com uma pitada de sal. Em primeiro lugar, a crise atual é diferente das crises do passado porque está inseparavelmente enredada à pandemia do coronavírus, e ninguém pode prever com algum grau de certeza quanto tempo isso vai durar. Por isso, as previsões dos economistas não podem ser consideradas mais do que mera conjectura. A única certeza é que todos os principais indicadores estão apontando para baixo, isso está claro.</p>
<p>Mas isso significa que algum tipo de recuperação está completamente descartado? Não, não se pode tirar essa conclusão. Na verdade, a certa altura, algum tipo de recuperação é inevitável. O sistema capitalista sempre se moveu entre altas e baixas. Mais cedo ou mais tarde, eles encontrarão uma maneira de sair dessa também. Mas temos que olhar para o tipo de recuperação de que estamos falando. Estamos falando sobre o início de um longo período de crescimento e prosperidade, ou apenas um interlúdio temporário entre uma crise e outra?</p>
<p>O prognóstico mais otimista se baseia na existência, pelo menos nos países capitalistas avançados, do que eles chamam de &#8220;demanda reprimida&#8221;. Muitos estão enfrentando um empobrecimento genuíno, mas também há milhões de famílias em melhor situação que agora têm dinheiro para gastar – isso é um fato. No final da pandemia, eles estarão ansiosos para gastar em restaurantes, bares, férias no exterior etc. Isso pode significar um aumento imediato na economia após a pandemia, que não está descartado, junto com novas e enormes injeções de dinheiro do Estado.</p>
<p>Agora sejamos claros: às vezes os camaradas têm uma ideia muito dicotômica sobre esta questão. Do nosso ponto de vista, uma recuperação temporária não seria uma coisa ruim. A pandemia e o consequente aumento do desemprego chocaram a classe trabalhadora e a levou a uma certa paralisia, isso é fato. Mas mesmo uma recuperação modesta e pequena da atividade econômica, uma ligeira queda no desemprego, teria o efeito imediato de reativar a luta econômica, na medida em que os trabalhadores lutam para recuperar tudo o que perderam no período anterior.</p>
<p>E vamos ser absolutamente claros sobre isso. Essa recuperação seria temporária e extremamente instável, porque é artificial e doentia. Ela conteria em si as sementes de sua própria destruição. E quanto mais alto subir, mais severa será a queda.</p>
<p>Mas, como disse antes, de nosso ponto de vista, a questão da economia só interessa na medida em que afeta a consciência das massas. E aqui devo confessar que me sinto um pouco desconfortável com a maneira como alguns camaradas colocam a questão das perspectivas. Parece-me um pouco mecânico. Um camarada escreve um artigo, faz uma lista de estatísticas muito interessantes sobre fome, miséria, desemprego etc., e então imediatamente conclui: o capitalismo acabou, viva a revolução socialista!</p>
<p>Camaradas, as coisas não são tão simples assim, receio dizer; e, de uma perspectiva dialética, esse método é bastante questionável. Você não introduz conclusões em uma situação, não pode assumir o que não está provado. Não presuma que as pessoas que leem esses artigos concordam com o que defendemos. As conclusões devem fluir da análise, e deve ser uma análise séria.</p>
<p>Não é difícil descrever a crise do capitalismo. O que não é tão fácil, e o que temos que estabelecer, é explicar como você vai de A para B. E isso precisa ser explicado. O principal problema é a ausência do fator subjetivo. A crise é um fato, e o fato é que os trabalhadores estão aprendendo, mas leva tempo – é um processo de aprendizagem. E as massas não irão tirar as mesmas conclusões que tiramos, por razões teóricas, anos atrás. As massas só podem aprender com uma coisa, que é a experiência. Como Lenin costumava dizer: “A vida ensina”.</p>
<p>Mas aprender com o grande livro da experiência é um processo lento e doloroso. Seria muito mais rápido se existisse um partido revolucionário de massas como os bolcheviques. Uma organização com número suficiente para estar presente e com autoridade suficiente para ser ouvida pelos trabalhadores.</p>
<p>Lenin citou Hegel, disse que a verdade é sempre concreta. Às vezes, os marxistas mais eruditos se esquecem disso. Camaradas, devemos mostrar concretamente como passar de A para B, de B para C e de D para E. Para tanto, devemos criar uma série adequada de demandas transitórias que protejam a saúde e o sustento dos trabalhadores e coloquem o fardo da crise nas costas dos patrões. Devemos apresentar demandas adequadas, não apenas para os trabalhadores da saúde e dos serviços de linha de frente, mas para todos os trabalhadores, pagos pelos empregadores. Se os patrões disserem que não podemos pagar por essas coisas, que abram os livros e exponham as enormes quantias de dinheiro que esconderam e as enormes injeções de dinheiro que receberam do Estado!</p>
<p>É somente por meio do fracasso dos patrões em atender a essas demandas que os trabalhadores verão a necessidade de uma transformação da sociedade.</p>
<p>O principal problema é de liderança. O humor raivoso das massas não consegue encontrar uma expressão nas principais camadas da classe. Os líderes sindicais estão segurando o movimento. Mas, com ou sem eles, os trabalhadores encontrarão uma maneira de se expressar. Na Itália, não há partido de massa dos trabalhadores, mas o humor dos trabalhadores fica mais irritado e impaciente a cada dia. Os repetidos fracassos do governo estão inevitavelmente levando a uma explosão da luta de classes.</p>
<p>Esse sentimento não está se expressando no parlamento, mas nas ruas. Novas camadas estão sendo atraídas para a luta. Vimos isso na França com os <em>gilets jaunes</em>, vimos isso na Índia com os fazendeiros e, de uma forma peculiar, vimos isso na invasão do Capitólio.</p>
<p>Quais seriam os slogans apropriados agora na Índia? Falando objetivamente, existem todas as condições para uma greve geral total. O problema é que os líderes stalinistas, como sempre, estão arrastando os pés. Eles são irremediavelmente corruptos, contrarrevolucionários, mas deve-se entender que mesmo os líderes mais corruptos e contrarrevolucionários podem ficar sob a pressão da classe trabalhadora quando ela começar a se mover.</p>
<p>Agora, os líderes sindicais na Índia estão discutindo a ideia de uma greve geral de quatro dias. Nossa posição é por uma greve geral total. Então, o que fazemos? Não somos a liderança do movimento, mas esses caras são. Devíamos dizer a eles: “muito bem, vamos fazer uma greve de quatro dias – mas menos conversa e mais ação! Primeiro: diga o dia! Comece uma campanha nas fábricas, convoque reuniões de protesto em massa, monte comitês de greve e atraia agricultores, mulheres, jovens e desempregados – e todos os setores oprimidos da sociedade. E vinculem esses órgãos de luta em nível local e nacional. Em outras palavras, sovietes!” Se isso fosse feito – não digo que será – mas se fosse, uma greve de quatro dias seria transformada em uma greve geral de quatro dias, o que coloca a questão do poder. Uma vez que as massas na Índia estejam organizadas para isso, nenhuma força na terra irá detê-las.</p>
<p>Devo resumir minhas observações. Mas há um ponto que devemos entender: esta será uma crise profunda, uma crise prolongada. Vai durar anos, ou mesmo décadas, com altos e baixos. Será mais longo devido à ausência do fator subjetivo.</p>
<p>No entanto, este é apenas um dos lados da moeda. O fato de que será profunda e prolongada não significa que será menos turbulenta, muito pelo contrário. A perspectiva atual é para mudanças bruscas e repentinas. Processos que levavam muitos anos para se desenvolver no passado agora podem ocorrer da noite para o dia, colocando questões muito sérias diante de nós. E devemos estar preparados, camaradas! O ano de 2021 será como nenhum outro, a classe operária entrou em uma escola muito dura, haverá muitas derrotas e retrocessos, mas dessa escola os trabalhadores tirarão as lições necessárias.</p>
<p>Os líderes sindicais estão completamente desorientados – refletem o passado, os dias em que tinham uma vida fácil com os patrões, quando podiam facilmente obter pequenas concessões para os trabalhadores. Agora as coisas são muito diferentes. Eles terão que lutar por todas as demandas. E os trabalhadores encontram-se em condições intoleráveis, onde suas vidas e as de suas famílias estão em perigo.</p>
<p>Os sindicatos serão transformados no decorrer da luta. Um por um, os antigos líderes de direita estão desaparecendo, se aposentando ou sendo substituídos. Uma nova geração de lutadores da classe jovem está começando a desafiar a liderança. O cenário está armado para a transformação dos sindicatos em organizações de luta.</p>
<p>E mesmo os sindicatos mais reacionários e aparentemente inertes serão arrastados para essa luta. E nós, os marxistas, devemos estar na linha de frente dessa luta, da qual, em última análise, depende o sucesso da revolução socialista. A dialética nos diz que as coisas podem se transformar em seus opostos e devemos estar preparados para isso.</p>
<p>Temos as ideias, os métodos e as perspectivas corretas. Nossa tarefa agora é transformar isso em crescimento, criar um poderoso exército revolucionário de quadros, que seja capaz de liderar um exército revolucionário, capaz de liderar os trabalhadores na luta pelo poder.</p>
<p>Não há nada mais importante em nossas vidas. E juntos, podemos definitivamente alcançá-lo.</p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<p>TRADUÇÃO DE FABIANO LEITE.<br />
PUBLICADO EM <a href="https://www.marxist.com/dynamite-in-foundations-alan-woods-video.htm" target="_blank" rel="noopener">MARXIST.COM</a></p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/dinamite-nas-fundacoes-alan-woods-sobre-a-crise-do-capitalismo-mundial/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/dinamite-nas-fundacoes-alan-woods-sobre-a-crise-do-capitalismo-mundial/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/dinamite-nas-fundacoes-alan-woods-sobre-a-crise-do-capitalismo-mundial/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/dinamite-nas-fundacoes-alan-woods-sobre-a-crise-do-capitalismo-mundial/" data-text="Dinamite nas fundações: Alan Woods sobre a crise do capitalismo mundial" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/dinamite-nas-fundacoes-alan-woods-sobre-a-crise-do-capitalismo-mundial/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2021-02-25T13:23:37-03:00","datePublished":"2021-02-25T13:23:37-03:00","dateModified":"2021-02-25T15:35:14-03:00","headline":"Dinamite nas funda\u00e7\u00f5es: Alan Woods sobre a crise do capitalismo mundial","name":"Dinamite nas funda\u00e7\u00f5es: Alan Woods sobre a crise do capitalismo mundial","keywords":"capitalismo,China,crise,desemprego,Donald Trump,George Floyd,gilets jaunes,Jeff Bezos,keynesianismo,Modi,pandemia,R\u00fassia,Vacina","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/dinamite-nas-fundacoes-alan-woods-sobre-a-crise-do-capitalismo-mundial\/","description":"Em uma reuni\u00e3o dos principais membros da Corrente Marxista Internacional (CMI) no final de janeiro, Alan Woods (editor de marxist.com) forneceu uma vis\u00e3o geral dos acontecimentos dram\u00e1ticos que se des","copyrightYear":"2021","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/dinamite-nas-fundacoes-alan-woods-sobre-a-crise-do-capitalismo-mundial/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/dinamite-nas-fundacoes-alan-woods-sobre-a-crise-do-capitalismo-mundial/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/dinamite-nas-fundacoes-alan-woods-sobre-a-crise-do-capitalismo-mundial/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/dinamite-nas-fundacoes-alan-woods-sobre-a-crise-do-capitalismo-mundial\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Internacional Comunista Revolucion\u00e1ria (ICR)","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/corrente-marxista-internacional\/"},"articleSection":"Mundo,V\u00eddeos","articleBody":"Em uma reuni\u00e3o dos principais membros da Corrente Marxista Internacional (CMI) no final de janeiro, Alan Woods (editor de marxist.com) forneceu uma vis\u00e3o geral dos acontecimentos dram\u00e1ticos que se desenrolaram no in\u00edcio de 2021. A crise do capitalismo mundial est\u00e1 causando rupturas, deslocamentos e polariza\u00e7\u00e3o de classes em um pa\u00eds ap\u00f3s o outro.\r\n\r\nA pandemia Covid-19 continua a infligir mis\u00e9ria e priva\u00e7\u00f5es \u00e0s pessoas comuns, enquanto os ricos se enriquecem ainda mais. A classe dominante est\u00e1 injetando trilh\u00f5es no sistema para mant\u00ea-lo \u00e0 tona, mas mesmo que haja recupera\u00e7\u00f5es de curto prazo, isso garantir\u00e1 um colapso ainda mais profundo.\r\n\r\nO novo ano mal come\u00e7ava e uma multid\u00e3o de extrema direita invadiu o edif\u00edcio do Capit\u00f3lio dos EUA em Washington a pedido do ex-presidente dos EUA, Donald Trump, transformando o centro do imperialismo ocidental na imagem de um estado falido. Esses eventos, juntamente com os protestos muito maiores do Black Lives Matter (BLM) no ver\u00e3o passado, mostram o qu\u00e3o profunda se tornou a polariza\u00e7\u00e3o da sociedade norte-americana.\r\n\r\nEm outros lugares, grandes protestos na \u00cdndia e na R\u00fassia demonstram o mesmo processo: o ressentimento das massas est\u00e1 crescendo, e a classe dominante est\u00e1 falhando em governar da maneira antiga. Como Alan explica, todos os caminhos levam a uma explos\u00e3o sem precedentes da luta de classes no cen\u00e1rio mundial.\r\n\r\nNeste contexto, a tarefa dos marxistas \u00e9 apresentar uma alternativa socialista revolucion\u00e1ria aos milh\u00f5es de trabalhadores e jovens radicalizados que testemunham com seus pr\u00f3prios olhos o fracasso total do capitalismo em proporcionar-lhes uma exist\u00eancia decente.\r\n\r\n\r\nLeia abaixo a transcri\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo:\r\nEssas perspectivas de mundo s\u00e3o diferentes de qualquer outra sobre a qual j\u00e1 falei, como uma nuvem negra pairando sobre a situa\u00e7\u00e3o, a partir desta pandemia sem paralelo, sujeitando milh\u00f5es \u00e0 mis\u00e9ria e \u00e0 morte. Existem quase 100 milh\u00f5es de casos em todo o mundo e mais de 2 milh\u00f5es de mortes.\r\n\r\nEsses n\u00fameros n\u00e3o t\u00eam precedentes fora de uma terr\u00edvel guerra mundial.\r\n\r\nA situa\u00e7\u00e3o \u00e9 especialmente ruim nos pa\u00edses pobres, na \u00c1frica, \u00c1sia, Am\u00e9rica Latina; mas tamb\u00e9m afeta alguns dos pa\u00edses mais ricos. Nos EUA, h\u00e1 mais de 25 milh\u00f5es de casos, e o n\u00famero de mortes est\u00e1 avan\u00e7ando inexoravelmente para meio milh\u00e3o. Moro em Londres, onde a Gr\u00e3-Bretanha tem o pior n\u00famero de mortes per capita: 3,5 milh\u00f5es de casos, e eles acabaram de admitir oficialmente mais de 100.000 mortes.\r\n\r\nEm outras palavras, a crise atual n\u00e3o \u00e9 como uma crise econ\u00f4mica comum. Esta \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o, literalmente, de vida ou morte para milh\u00f5es de pessoas. O ponto de partida de nossa an\u00e1lise \u00e9 que o capitalismo n\u00e3o pode resolver o problema: ele mesmo \u00e9 o problema.\r\n\r\nEste terr\u00edvel flagelo serve para expor as profundas divis\u00f5es entre ricos e pobres. Ele exp\u00f4s as profundas linhas de falha que dividem a sociedade. Entre aqueles que est\u00e3o condenados a adoecer e morrer e aqueles que n\u00e3o est\u00e3o.\r\n\r\nEle exp\u00f4s o desperd\u00edcio do capitalismo, seu caos e inefici\u00eancia, e est\u00e1 preparando a luta de classes em todos os pa\u00edses do mundo. Os governos gostam de analogias militares ao descrever a situa\u00e7\u00e3o atual. Dizem que estamos em guerra com um inimigo invis\u00edvel, esse v\u00edrus terr\u00edvel. A solu\u00e7\u00e3o deles \u00e9 que todas as classes e partidos devem se unir \u2013 por tr\u00e1s do governo existente.\r\n\r\nSim, mas um enorme abismo separa as palavras das a\u00e7\u00f5es. Esse abismo est\u00e1 entre as necessidades urgentes da sociedade e os mecanismos da economia de mercado. Se estiv\u00e9ssemos realmente em guerra com o v\u00edrus, todos os governos deveriam mobilizar todos os seus recursos para uma \u00fanica tarefa: mobilizar-se para um plano de a\u00e7\u00e3o global.\r\n\r\nA quest\u00e3o de uma economia planejada, do internacionalismo e do planejamento internacional \u00e9 incontest\u00e1vel. Apesar das id\u00e9ias de Trump, o v\u00edrus n\u00e3o respeita fronteiras ou controles de fronteira.\r\n\r\nDe um ponto de vista puramente racional, algu\u00e9m poderia pensar que a resposta seria aumentar a produ\u00e7\u00e3o de vacinas. Em vez disso, temos o espet\u00e1culo repugnante da disputa entre a Gr\u00e3-Bretanha e a Uni\u00e3o Europeia por causa da escassez de vacinas, enquanto aos pa\u00edses mais pobres \u00e9, praticamente, negado o acesso a qualquer vacina.\r\n\r\nSurge a pergunta: por que existe uma escassez de vacinas? A capacidade de produ\u00e7\u00e3o precisa ser expandida com a instala\u00e7\u00e3o de novas f\u00e1bricas. Por que isso n\u00e3o \u00e9 feito? Pela simples raz\u00e3o de que as grandes empresas farmac\u00eauticas n\u00e3o t\u00eam interesse em expandir maci\u00e7amente a produ\u00e7\u00e3o, porque ficariam em situa\u00e7\u00e3o pior. Se eles aumentassem a capacidade de produ\u00e7\u00e3o, de modo que todo o mundo fosse abastecido em seis meses, o que \u00e9 perfeitamente poss\u00edvel, as f\u00e1bricas rec\u00e9m-constru\u00eddas ficariam vazias imediatamente depois - pensem nisso!\r\n\r\nOs lucros seriam, portanto, muito mais baixos do que na situa\u00e7\u00e3o atual, em que as f\u00e1bricas existentes podem produzir dentro de sua capacidade nos pr\u00f3ximos anos. O que significa que as empresas farmac\u00eauticas obt\u00eam grandes lucros e, claro, com problemas constantes de produ\u00e7\u00e3o e abastecimento. Isso significa escassez em todos os lugares, com milh\u00f5es de doses n\u00e3o utilizadas e milh\u00f5es morrendo como resultado.\r\n\r\nPor outro lado, a classe capitalista de todos os pa\u00edses pressiona para que as pessoas voltem ao trabalho, para que a produ\u00e7\u00e3o seja reiniciada.\r\n\r\nOs trabalhadores s\u00e3o for\u00e7ados a voltar para locais de trabalho lotados, sem meios adequados de prote\u00e7\u00e3o, e isso equivale a condenar muitos trabalhadores e suas fam\u00edlias \u00e0 morte.\r\n\r\nPor outro lado, a crise econ\u00f4mica \u00e9 a mais severa em 300 anos, afirmam. Apenas entre abril e junho do ano passado, 400 milh\u00f5es de empregos foram perdidos em todo o mundo. Se voc\u00ea considerar apenas o turismo, que \u00e9 importante para muitos pa\u00edses pobres, 120 milh\u00f5es de empregos ser\u00e3o eliminados, eles preveem. As chamadas economias emergentes est\u00e3o sendo arrastadas para baixo com as demais. \u00cdndia, Brasil, R\u00fassia, Turquia est\u00e3o todos em crise. A economia da Coreia do Sul afundou no ano passado pela primeira vez em 22 anos. Apesar dos subs\u00eddios estatais no valor de cerca de US $ 283 bilh\u00f5es.\r\n\r\nN\u00e3o dedicarei muito tempo \u00e0 economia, embora o fa\u00e7a mais tarde, se tiver tempo. Do ponto de vista marxista, o estudo da economia n\u00e3o \u00e9 uma quest\u00e3o abstrata, n\u00e3o \u00e9 uma quest\u00e3o acad\u00eamica. Mas isso tem um efeito profundo no desenvolvimento da consci\u00eancia de todas as classes, esse \u00e9 o ponto. A principal coisa que notamos em todos os lugares agora \u00e9 uma crise, n\u00e3o apenas de governos, uma crise pol\u00edtica, mas uma crise do regime. Particularmente, na Europa e nos EUA, eu diria.\r\n\r\nH\u00e1 ind\u00edcios claros de que a crise \u00e9 t\u00e3o severa, t\u00e3o profunda, que a classe dominante est\u00e1 perdendo o controle dos instrumentos tradicionais que usava no passado para governar a sociedade; e os pol\u00edticos burgueses perderam totalmente o controle.\r\n\r\nA come\u00e7ar pelos EUA, o pa\u00eds mais rico e poderoso, a crise econ\u00f4mica mundial atingiu fortemente os EUA. 40 milh\u00f5es de americanos pediram aux\u00edlio-desemprego durante a pandemia, pois sempre s\u00e3o os mais pobres os que mais sofrem, e os jovens. Um quarto dos menores de 25 anos perdeu o trabalho. Isso, sem d\u00favida, causou s\u00e9rios alarmes nos c\u00edrculos da classe dominante nos EUA.\r\n\r\nO Estado n\u00e3o deveria desempenhar qualquer papel na vida econ\u00f4mica; lembram-se desta teoria? Mas, alarmada com o perigo imposto pela situa\u00e7\u00e3o, a classe dominante foi obrigada a tomar medidas emergenciais. Eles abandonaram todas as velhas teorias de que o Estado n\u00e3o deve interferir na economia, e agora em todos os pa\u00edses, come\u00e7ando pelos EUA, a chamada economia de mercado livre, o capitalismo, est\u00e1 realmente em uma unidade de terapia intensiva, como um paciente com coronav\u00edrus. S\u00f3 sobrevive por causa dos apoios do Estado.\r\n\r\nA maior parte desse dinheiro foi direto para o bolso dos ricos. Mas, inicialmente, teve o efeito de amortecer os efeitos da crise nas camadas mais pobres. Agora esses apoios est\u00e3o sendo retirados. E temos, como resultado, a pobreza mais terr\u00edvel no pa\u00eds mais rico do mundo.\r\n\r\nApresentei os n\u00fameros em um artigo recente que escrevi. Estat\u00edsticas horr\u00edveis. As fam\u00edlias norte-americanas agora, muitas delas, n\u00e3o t\u00eam dinheiro suficiente para colocar comida na mesa. Os bancos de alimentos est\u00e3o proliferando e milh\u00f5es est\u00e3o afundando na mais terr\u00edvel pobreza. Muitos est\u00e3o amea\u00e7ados de perder suas casas, porque n\u00e3o podem pagar o aluguel.\r\n\r\nEm outras palavras, o abismo entre ricos e pobres se transformou em um abismo intranspon\u00edvel.\r\n\r\nE isso tem um efeito. Toda essa demagogia sobre o interesse nacional, de que devemos lutar juntos, de que estamos todos no mesmo barco, etc. Bem, deixemos as coisas claras. As massas est\u00e3o preparadas para fazer sacrif\u00edcios sob certas circunst\u00e2ncias. Em tempo de guerra, as pessoas est\u00e3o preparadas para se unir para lutar contra um inimigo comum, isso \u00e9 verdade. Elas est\u00e3o preparadas, por um per\u00edodo pelo menos, para aceitar padr\u00f5es de vida mais baixos; e tamb\u00e9m restri\u00e7\u00f5es aos direitos democr\u00e1ticos, at\u00e9 certo ponto, por um per\u00edodo.\r\n\r\nMas a exist\u00eancia de uma desigualdade sem precedentes, as riquezas escandalosas acumuladas pelos ricos... Enquanto, por exemplo, o FMI estima que cerca de 90 milh\u00f5es de pessoas cair\u00e3o abaixo do n\u00edvel de US $ 1,90 por dia: o limiar da priva\u00e7\u00e3o extrema.\r\n\r\nNo entanto, em 2020, a riqueza total dos bilion\u00e1rios cresceu US $ 1,9 trilh\u00e3o. Isso durante a pandemia, durante a crise. O exemplo de Jeff Bezos se destaca. Ele agora ganha mais por segundo do que um trabalhador americano t\u00edpico ganha em uma semana.\r\n\r\nO abismo que separa os que t\u00eam dos que n\u00e3o t\u00eam se ampliou at\u00e9 um abismo intranspon\u00edvel, como j\u00e1 disse. E isso est\u00e1 aprofundando a polariza\u00e7\u00e3o social e pol\u00edtica. Este \u00e9 o ponto. Isso est\u00e1 criando um clima explosivo de raiva na sociedade. Para onde quer que voc\u00ea olhe, em todos os pa\u00edses, h\u00e1 um \u00f3dio ardente contra os ricos e poderosos: os banqueiros, Wall Street e o sistema em geral.\r\n\r\nEsse \u00f3dio foi habilmente canalizado pelo demagogo de direita Donald Trump. E isso tem horrorizado os representantes s\u00e9rios do capital. Eles acertadamente viam Donald Trump como uma amea\u00e7a, porque ele estava deliberadamente dinamitando a base do consenso, de todas as pol\u00edticas centrais que eles constru\u00edram meticulosamente durante d\u00e9cadas.\r\n\r\nA classe dominante est\u00e1 desesperada para evitar essa polariza\u00e7\u00e3o e reconstruir o centro. Mas todas as condi\u00e7\u00f5es objetivas militam contra o seu \u00eaxito. E os acontecimentos de 6 de janeiro s\u00e3o uma demonstra\u00e7\u00e3o not\u00e1vel disso. Agora eles est\u00e3o dizendo que foi uma insurrei\u00e7\u00e3o, eles est\u00e3o tentando comprometer Trump, que \u00e9 acusado de organizar uma insurrei\u00e7\u00e3o. Se foi uma tentativa de insurrei\u00e7\u00e3o, foi muito pobre! Mais do que isso, foi uma grande bagun\u00e7a. Mesmo assim, foi perigoso para a classe dominante e claramente exp\u00f4s profundas fissuras no pr\u00f3prio Estado.\r\n\r\nOs acontecimentos de 6 de janeiro em Washington indicam que a polariza\u00e7\u00e3o da sociedade atingiu um ponto insuport\u00e1vel, um ponto de ruptura. As institui\u00e7\u00f5es da democracia burguesa est\u00e3o sendo testadas at\u00e9 o ponto da destrui\u00e7\u00e3o. \u00c9 uma crise do regime, n\u00e3o uma crise pol\u00edtica normal. Apesar de uma posterior enxurrada de hostilidade da m\u00eddia, 45% dos republicanos registrados pensavam que a tomada do Capit\u00f3lio fosse justificada. Voc\u00ea est\u00e1 falando de milh\u00f5es de pessoas! Isso \u00e9 bastante significativo, mas mais significativo \u00e9 o fato de que 54% de todos os americanos pensaram que o inc\u00eandio da delegacia de pol\u00edcia de Minneapolis foi justificado. E n\u00e3o podemos esquecer que 10% da popula\u00e7\u00e3o dos Estados Unidos participaram dos protestos BLM, o que \u00e9 muitas vezes mais do que aqueles que invadiram o Capit\u00f3lio.\r\n\r\nO movimento espont\u00e2neo que varreu o pa\u00eds ap\u00f3s o assassinato de George Floyd e os eventos sem precedentes que se seguiram \u00e0s elei\u00e7\u00f5es nos Estados Unidos, se considerados em conjunto, representam uma virada em toda a situa\u00e7\u00e3o. Claro, o movimento \u00e9 confuso, para dizer o m\u00ednimo. Tem alguns elementos reacion\u00e1rios, mas n\u00e3o \u00e9 apenas uma mar\u00e9 negra de rea\u00e7\u00e3o. Essa \u00e9 uma bobagem dos observadores liberais que n\u00e3o entendem nada.\r\n\r\nOs marxistas devem ser capazes de determinar o que \u00e9 progressista do que \u00e9 reacion\u00e1rio. Devemos entender que aqui, em embri\u00e3o, temos desenvolvimentos revolucion\u00e1rios futuros. Os est\u00fapidos liberais n\u00e3o entendem nada, gritam sobre o fascismo, do qual nada sabem. Citarei mais tarde um artigo muito perspicaz que mostra que os burgueses clarividentes entendem o que entendemos: em toda parte, em cada pa\u00eds, abaixo da superf\u00edcie, h\u00e1 um clima de raiva e ressentimento contra a ordem estabelecida. Esse sentimento se expressa no colapso da confian\u00e7a nas institui\u00e7\u00f5es oficiais, nos partidos, nos governos, nos l\u00edderes pol\u00edticos, banqueiros, pessoas ricas, na pol\u00edcia, no judici\u00e1rio, nas leis existentes, na tradi\u00e7\u00e3o, na religi\u00e3o, na moralidade do sistema existente.\r\n\r\nAs pessoas n\u00e3o acreditam mais no que dizem os jornais e a TV; elas comparam a enorme diferen\u00e7a entre o que \u00e9 dito e o que acontece e percebem que est\u00e1 sendo vendido um monte de mentiras. Nem sempre foi assim. No passado, a maioria das pessoas n\u00e3o prestava muita aten\u00e7\u00e3o \u00e0 pol\u00edtica, o que vale tamb\u00e9m para os trabalhadores. As conversas nos locais de trabalho geralmente eram sobre futebol, filmes, programas de televis\u00e3o. A pol\u00edtica raramente era mencionada, exceto talvez na \u00e9poca das elei\u00e7\u00f5es.\r\n\r\nAgora, tudo isso mudou. As massas est\u00e3o come\u00e7ando a se interessar pela pol\u00edtica, porque est\u00e3o come\u00e7ando a perceber que isso afeta diretamente suas vidas e as vidas de suas fam\u00edlias. Isso por si s\u00f3 \u00e9 um reflexo de um estado de \u00e2nimo revolucion\u00e1rio. As institui\u00e7\u00f5es da democracia burguesa baseavam-se no pressuposto de que o abismo entre ricos e pobres poderia ser disfar\u00e7ado e contido dentro de limites administr\u00e1veis. Mas este n\u00e3o \u00e9 mais o caso. Essa \u00e9 precisamente a raz\u00e3o do colapso do centro pol\u00edtico.\r\n\r\n\u00c9 verdade que, por causa da completa fal\u00eancia dos reformistas, incluindo os reformistas de esquerda, esse clima foi capitalizado por demagogos de direita, os chamados populistas. Claro, a natureza abomina o v\u00e1cuo. Isso est\u00e1 sendo interpretado pelos est\u00fapidos liberais e reformistas como fascismo. Mas os estrategistas do capital o entendem, muito claramente.\r\n\r\nNa \u00e9poca do Natal, o Financial Times (FT) publicou um artigo, assinado pelo conselho editorial, que mostrava uma avalia\u00e7\u00e3o bem diferente do processo e para onde ele iria. Com vossa permiss\u00e3o, citarei algumas linhas:\r\n\u201cGrupos deixados para tr\u00e1s pela mudan\u00e7a econ\u00f4mica est\u00e3o cada vez mais concluindo que os respons\u00e1veis n\u00e3o se importam com sua situa\u00e7\u00e3o.\u201d\r\n\u00c9 verdade, essas pessoas \u2013 apoiadoras de Trump \u2013 quando s\u00e3o entrevistadas dizem \u201cWashington n\u00e3o se importa conosco! N\u00f3s somos as pessoas esquecidas!\u201d\r\n\r\nO artigo continua ...\r\n\u201c[Ou] o que \u00e9 pior, manipularam a economia para o seu pr\u00f3prio benef\u00edcio contra aqueles que est\u00e3o marginalizados. De forma lenta, mas segura, isso est\u00e1 colocando o capitalismo e a democracia em rota de colis\u00e3o um com o outro. Desde a crise financeira global, este sentimento de trai\u00e7\u00e3o alimentou uma rea\u00e7\u00e3o pol\u00edtica contra a globaliza\u00e7\u00e3o e as institui\u00e7\u00f5es da democracia liberal... [esta \u00e9 a parte fascinante!] \u201cO populismo de direita pode prosperar com esta rea\u00e7\u00e3o, deixando os mercados capitalistas no lugar. [E este \u00e9 o ponto] (...) \u201cMas como o populismo n\u00e3o pode cumprir suas promessas aos economicamente frustrados, \u00e9 apenas uma quest\u00e3o de tempo at\u00e9 que os forcados saiam para o pr\u00f3prio capitalismo... e para a riqueza daqueles que se beneficiam dele.\u201d\r\nBem, isso \u00e9 conversa s\u00e9ria, n\u00e3o \u00e9? Mostra uma compreens\u00e3o perfeita da din\u00e2mica da luta de classes. Como o chamado populismo de direita pode ser apenas o primeiro est\u00e1gio antes de uma explos\u00e3o revolucion\u00e1ria. Eles entendem isso perfeitamente bem. At\u00e9 a linguagem \u00e9 significativa. Armar-se com forcados sugere uma analogia com a Revolu\u00e7\u00e3o Francesa, ou com a Revolta dos Camponeses de 1381, quando os camponeses tomaram Londres. Essa tremenda volatilidade pode ser observada em muitos pa\u00edses, sen\u00e3o em todos os pa\u00edses.\r\n\r\nVimos isso recentemente na R\u00fassia, onde o retorno de Navalny foi o sinal para uma explos\u00e3o de protestos em Moscou e outras 110 cidades. Lugares como Vladivostokin, nas prov\u00edncias. O que isso representa? Ainda n\u00e3o \u00e9 a Revolu\u00e7\u00e3o Russa, \u00e9 verdade. Tamb\u00e9m s\u00e3o manifesta\u00e7\u00f5es muito heterog\u00eaneas, muita gente de classe m\u00e9dia, intelectuais, liberais \u2013 mas tamb\u00e9m um n\u00famero crescente de trabalhadores. Mas essas foram grandes manifesta\u00e7\u00f5es no contexto russo. Devem ser consideradas no contexto da queda dos padr\u00f5es de vida. Entre 2013 e 2018, antes da pandemia, o crescimento econ\u00f4mico anual foi de 0,7%, basicamente estagnado. No final do ano passado, se viu um crescimento negativo de cerca de 5%.\r\n\r\nPutin no passado podia se orgulhar de algum sucesso no campo econ\u00f4mico, mas n\u00e3o mais. O desemprego est\u00e1 crescendo rapidamente e muitas fam\u00edlias est\u00e3o perdendo suas casas. Portanto, a quest\u00e3o de Navalny \u00e9 apenas um elemento a mais nesta situa\u00e7\u00e3o. Tudo indica tamb\u00e9m que o apoio de Putin est\u00e1 entrando em colapso. Dois dias ap\u00f3s sua pris\u00e3o, Navalny divulgou um v\u00eddeo muito interessante, visto por milh\u00f5es, expondo a corrup\u00e7\u00e3o pessoal de Putin, mostrando que ele construiu um grande pal\u00e1cio no Mar Negro, e tudo isso est\u00e1 criando um clima explosivo. Como eu disse, a R\u00fassia ainda n\u00e3o est\u00e1 em uma situa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-revolucion\u00e1ria, mas os eventos est\u00e3o acontecendo muito r\u00e1pido agora.\r\n\r\nAgora, do outro lado do mundo, na \u00cdndia, enquanto falo, vemos eventos que equivalem a um movimento insurrecional: dos fazendeiros, que organizaram uma marcha de trator para Delhi em 26 de janeiro, h\u00e1 alguns dias, no Dia da Rep\u00fablica, quando Modi estava comemorando com um grande desfile militar. Foi impressionante ver isso na TV, surpreendente ver milhares de fazendeiros lutando com a pol\u00edcia para chegar ao Forte Vermelho, lutando com policiais fortemente armados, sendo agredidos e espancados. Modi foi claramente abalado por essa revolta, que deu uma ideia da f\u00faria reprimida das massas.\r\n\r\nMas a fraqueza do movimento na \u00cdndia \u00e9 a aus\u00eancia de uma resposta s\u00e9ria da poderosa classe trabalhadora indiana.\r\n\r\nA luta dos agricultores teve um impacto poderoso nas f\u00e1bricas, mas os poderosos l\u00edderes sindicais stalinistas est\u00e3o tentando fre\u00e1-la. Agora o fogo est\u00e1 no traseiro deles, agora eles est\u00e3o falando sobre uma greve geral de quatro dias, o que \u00e9 significativo. No passado, eles tentaram cansar os trabalhadores, como fizeram na Gr\u00e9cia, convocando uma s\u00e9rie de greves gerais de um dia. Este \u00e9 um truque para dissipar o vapor e evitar um movimento generalizado.\r\n\r\nAnteriormente, est\u00e1vamos discutindo no SI sobre os slogans propostos por camaradas no Paquist\u00e3o e na \u00cdndia para uma greve geral: espero ter tempo para lidar com isso mais tarde.\r\n\r\nN\u00e3o vou demorar muito nas perspectivas para a administra\u00e7\u00e3o Biden, mas claramente Wall Street est\u00e1 depositando todas as suas esperan\u00e7as na administra\u00e7\u00e3o e nos esfor\u00e7os de vacina\u00e7\u00e3o, mas Biden presidir\u00e1 uma na\u00e7\u00e3o dividida e em decl\u00ednio. Suas tentativas de encontrar uma sa\u00edda apenas aumentar\u00e3o a d\u00edvida do sistema, o que preparar\u00e1 uma crise maior no futuro.\r\n\r\nN\u00e3o tenho muito tempo para lidar com a China, mas a China \u00e9 a \u00fanica grande pot\u00eancia econ\u00f4mica que teve algum tipo de crescimento positivo. Isso porque o Estado chin\u00eas interveio decisivamente para neutralizar a pandemia e a crise econ\u00f4mica. Uma esp\u00e9cie de capitalismo de estado, se voc\u00ea quiser usar essa express\u00e3o. E para sermos justos, tem dado resultados at\u00e9 agora.\r\n\r\n\u00c9 verdade que o crescimento da China \u00e9 de cerca de 2 por cento, o que \u00e9 muito ruim a partir da perspectiva chinesa, mas agora eles est\u00e3o prevendo um crescimento de 8% para este ano. Se isso for verdade, a China ter\u00e1 um desempenho superior ao do resto do mundo. Mas esse \u00eaxito ser\u00e1 sua ru\u00edna. Este crescimento econ\u00f4mico \u00e9 baseado excessivamente nas exporta\u00e7\u00f5es. A China est\u00e1 intervindo de forma agressiva no mercado mundial e ter\u00e1 que intervir de forma ainda mais agressiva. Isso inevitavelmente significar\u00e1 tens\u00f5es entre a China e os EUA, que veem a China como o principal perigo \u2013 n\u00e3o apenas Trump, mas Biden tamb\u00e9m, concordam os democratas.\r\n\r\nAntes, a China era uma grande parte da solu\u00e7\u00e3o para o capitalismo mundial, agora \u00e9 uma grande parte do problema. E o conflito particular entre os EUA e a China amea\u00e7a provocar uma guerra comercial ainda mais s\u00e9ria, que \u00e9 a maior amea\u00e7a poss\u00edvel que existe para o capitalismo mundial, porque foi o crescimento do com\u00e9rcio mundial o que explica o desenvolvimento do capitalismo no \u00faltimo per\u00edodo. A chamada globaliza\u00e7\u00e3o. \u00c9 claro que isso se transformar\u00e1 em seu oposto, com resultados muito negativos para o capitalismo.\r\n\r\nIsso, por sua vez, ter\u00e1 um efeito dentro da China. J\u00e1 houve fechamentos de f\u00e1bricas e desemprego, que foram dissimulados, mas existem. Isso explica a raz\u00e3o de Xi Jinping reprimir Hong Kong. Esta n\u00e3o foi uma express\u00e3o de for\u00e7a, mas de medo e fraqueza. A classe dominante chinesa temia que esse tipo de movimento se espalhasse para o continente, e isso acontecer\u00e1, j\u00e1 que a noite segue o dia. Como uma Internacional, devemos estar preparados para grandes eventos na China, que v\u00e3o acontecer quando ningu\u00e9m esperar, visto que \u00e9 um regime totalit\u00e1rio e n\u00e3o sabemos o que est\u00e1 acontecendo por l\u00e1. Embora o Estado chin\u00eas possa suprimir um pequeno estado como Hong Kong, n\u00e3o ser\u00e1 t\u00e3o f\u00e1cil controlar 100 Hong Kongs na China continental. Portanto, devemos acompanhar a situa\u00e7\u00e3o na China com cuidado.\r\n\r\nN\u00e3o tenho tempo para discutir extensamente a economia. Mas \u00e9 importante sublinhar o que disse anteriormente: quando a burguesia se deparar com a perda de tudo, recorrer\u00e1 aos m\u00e9todos mais extremos para defender o seu sistema. Em todos os lugares agora, eles abandonaram seus velhos argumentos sobre o mercado e optaram pelo keynesianismo. Eles cambalearam como um homem b\u00eabado de um poste para outro.\r\n\r\nAgora dependem, quase exclusivamente, das doa\u00e7\u00f5es do Estado. Ted Grant costumava descrever o keynesianismo como economia vodu, acho que \u00e9 uma descri\u00e7\u00e3o justa. A ideia de que o Estado tem fundos ilimitados n\u00e3o faz sentido. Essa \u00e9 realmente uma pol\u00edtica desesperada que eles adotaram em todos os lugares, e isso levou a d\u00edvidas astron\u00f4micas e impens\u00e1veis. Este \u00e9 o maior perigo que o sistema capitalista enfrenta neste momento.\r\n\r\nEu tenho os n\u00fameros aqui, vamos produzir isso em um documento mais tarde. Mas, mais cedo ou mais tarde, essas d\u00edvidas ser\u00e3o cobradas. H\u00e1 uma bomba-rel\u00f3gio da d\u00edvida, que agora est\u00e1 embutida nas bases da economia. No longo prazo, os efeitos ser\u00e3o mais devastadores do que qualquer bomba terrorista. Mas, no curto prazo, eles est\u00e3o muito felizes em continuar com isso. E at\u00e9 publicam artigos prevendo uma recupera\u00e7\u00e3o segura.\r\n\r\nAgora, como pessoas s\u00e9rias, devemos considerar esses argumentos com seriedade. \u00c9 poss\u00edvel algum tipo de recupera\u00e7\u00e3o? Bem, em primeiro lugar, devemos entender que as previs\u00f5es econ\u00f4micas do FMI e do Banco Mundial devem ser tomadas com uma pitada de sal. Em primeiro lugar, a crise atual \u00e9 diferente das crises do passado porque est\u00e1 inseparavelmente enredada \u00e0 pandemia do coronav\u00edrus, e ningu\u00e9m pode prever com algum grau de certeza quanto tempo isso vai durar. Por isso, as previs\u00f5es dos economistas n\u00e3o podem ser consideradas mais do que mera conjectura. A \u00fanica certeza \u00e9 que todos os principais indicadores est\u00e3o apontando para baixo, isso est\u00e1 claro.\r\n\r\nMas isso significa que algum tipo de recupera\u00e7\u00e3o est\u00e1 completamente descartado? N\u00e3o, n\u00e3o se pode tirar essa conclus\u00e3o. Na verdade, a certa altura, algum tipo de recupera\u00e7\u00e3o \u00e9 inevit\u00e1vel. O sistema capitalista sempre se moveu entre altas e baixas. Mais cedo ou mais tarde, eles encontrar\u00e3o uma maneira de sair dessa tamb\u00e9m. Mas temos que olhar para o tipo de recupera\u00e7\u00e3o de que estamos falando. Estamos falando sobre o in\u00edcio de um longo per\u00edodo de crescimento e prosperidade, ou apenas um interl\u00fadio tempor\u00e1rio entre uma crise e outra?\r\n\r\nO progn\u00f3stico mais otimista se baseia na exist\u00eancia, pelo menos nos pa\u00edses capitalistas avan\u00e7ados, do que eles chamam de \"demanda reprimida\". Muitos est\u00e3o enfrentando um empobrecimento genu\u00edno, mas tamb\u00e9m h\u00e1 milh\u00f5es de fam\u00edlias em melhor situa\u00e7\u00e3o que agora t\u00eam dinheiro para gastar \u2013 isso \u00e9 um fato. No final da pandemia, eles estar\u00e3o ansiosos para gastar em restaurantes, bares, f\u00e9rias no exterior etc. Isso pode significar um aumento imediato na economia ap\u00f3s a pandemia, que n\u00e3o est\u00e1 descartado, junto com novas e enormes inje\u00e7\u00f5es de dinheiro do Estado.\r\n\r\nAgora sejamos claros: \u00e0s vezes os camaradas t\u00eam uma ideia muito dicot\u00f4mica sobre esta quest\u00e3o. Do nosso ponto de vista, uma recupera\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria n\u00e3o seria uma coisa ruim. A pandemia e o consequente aumento do desemprego chocaram a classe trabalhadora e a levou a uma certa paralisia, isso \u00e9 fato. Mas mesmo uma recupera\u00e7\u00e3o modesta e pequena da atividade econ\u00f4mica, uma ligeira queda no desemprego, teria o efeito imediato de reativar a luta econ\u00f4mica, na medida em que os trabalhadores lutam para recuperar tudo o que perderam no per\u00edodo anterior.\r\n\r\nE vamos ser absolutamente claros sobre isso. Essa recupera\u00e7\u00e3o seria tempor\u00e1ria e extremamente inst\u00e1vel, porque \u00e9 artificial e doentia. Ela conteria em si as sementes de sua pr\u00f3pria destrui\u00e7\u00e3o. E quanto mais alto subir, mais severa ser\u00e1 a queda.\r\n\r\nMas, como disse antes, de nosso ponto de vista, a quest\u00e3o da economia s\u00f3 interessa na medida em que afeta a consci\u00eancia das massas. E aqui devo confessar que me sinto um pouco desconfort\u00e1vel com a maneira como alguns camaradas colocam a quest\u00e3o das perspectivas. Parece-me um pouco mec\u00e2nico. Um camarada escreve um artigo, faz uma lista de estat\u00edsticas muito interessantes sobre fome, mis\u00e9ria, desemprego etc., e ent\u00e3o imediatamente conclui: o capitalismo acabou, viva a revolu\u00e7\u00e3o socialista!\r\n\r\nCamaradas, as coisas n\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o simples assim, receio dizer; e, de uma perspectiva dial\u00e9tica, esse m\u00e9todo \u00e9 bastante question\u00e1vel. Voc\u00ea n\u00e3o introduz conclus\u00f5es em uma situa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o pode assumir o que n\u00e3o est\u00e1 provado. N\u00e3o presuma que as pessoas que leem esses artigos concordam com o que defendemos. As conclus\u00f5es devem fluir da an\u00e1lise, e deve ser uma an\u00e1lise s\u00e9ria.\r\n\r\nN\u00e3o \u00e9 dif\u00edcil descrever a crise do capitalismo. O que n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o f\u00e1cil, e o que temos que estabelecer, \u00e9 explicar como voc\u00ea vai de A para B. E isso precisa ser explicado. O principal problema \u00e9 a aus\u00eancia do fator subjetivo. A crise \u00e9 um fato, e o fato \u00e9 que os trabalhadores est\u00e3o aprendendo, mas leva tempo \u2013 \u00e9 um processo de aprendizagem. E as massas n\u00e3o ir\u00e3o tirar as mesmas conclus\u00f5es que tiramos, por raz\u00f5es te\u00f3ricas, anos atr\u00e1s. As massas s\u00f3 podem aprender com uma coisa, que \u00e9 a experi\u00eancia. Como Lenin costumava dizer: \u201cA vida ensina\u201d.\r\n\r\nMas aprender com o grande livro da experi\u00eancia \u00e9 um processo lento e doloroso. Seria muito mais r\u00e1pido se existisse um partido revolucion\u00e1rio de massas como os bolcheviques. Uma organiza\u00e7\u00e3o com n\u00famero suficiente para estar presente e com autoridade suficiente para ser ouvida pelos trabalhadores.\r\n\r\nLenin citou Hegel, disse que a verdade \u00e9 sempre concreta. \u00c0s vezes, os marxistas mais eruditos se esquecem disso. Camaradas, devemos mostrar concretamente como passar de A para B, de B para C e de D para E. Para tanto, devemos criar uma s\u00e9rie adequada de demandas transit\u00f3rias que protejam a sa\u00fade e o sustento dos trabalhadores e coloquem o fardo da crise nas costas dos patr\u00f5es. Devemos apresentar demandas adequadas, n\u00e3o apenas para os trabalhadores da sa\u00fade e dos servi\u00e7os de linha de frente, mas para todos os trabalhadores, pagos pelos empregadores. Se os patr\u00f5es disserem que n\u00e3o podemos pagar por essas coisas, que abram os livros e exponham as enormes quantias de dinheiro que esconderam e as enormes inje\u00e7\u00f5es de dinheiro que receberam do Estado!\r\n\r\n\u00c9 somente por meio do fracasso dos patr\u00f5es em atender a essas demandas que os trabalhadores ver\u00e3o a necessidade de uma transforma\u00e7\u00e3o da sociedade.\r\n\r\nO principal problema \u00e9 de lideran\u00e7a. O humor raivoso das massas n\u00e3o consegue encontrar uma express\u00e3o nas principais camadas da classe. Os l\u00edderes sindicais est\u00e3o segurando o movimento. Mas, com ou sem eles, os trabalhadores encontrar\u00e3o uma maneira de se expressar. Na It\u00e1lia, n\u00e3o h\u00e1 partido de massa dos trabalhadores, mas o humor dos trabalhadores fica mais irritado e impaciente a cada dia. Os repetidos fracassos do governo est\u00e3o inevitavelmente levando a uma explos\u00e3o da luta de classes.\r\n\r\nEsse sentimento n\u00e3o est\u00e1 se expressando no parlamento, mas nas ruas. Novas camadas est\u00e3o sendo atra\u00eddas para a luta. Vimos isso na Fran\u00e7a com os gilets jaunes, vimos isso na \u00cdndia com os fazendeiros e, de uma forma peculiar, vimos isso na invas\u00e3o do Capit\u00f3lio.\r\n\r\nQuais seriam os slogans apropriados agora na \u00cdndia? Falando objetivamente, existem todas as condi\u00e7\u00f5es para uma greve geral total. O problema \u00e9 que os l\u00edderes stalinistas, como sempre, est\u00e3o arrastando os p\u00e9s. Eles s\u00e3o irremediavelmente corruptos, contrarrevolucion\u00e1rios, mas deve-se entender que mesmo os l\u00edderes mais corruptos e contrarrevolucion\u00e1rios podem ficar sob a press\u00e3o da classe trabalhadora quando ela come\u00e7ar a se mover.\r\n\r\nAgora, os l\u00edderes sindicais na \u00cdndia est\u00e3o discutindo a ideia de uma greve geral de quatro dias. Nossa posi\u00e7\u00e3o \u00e9 por uma greve geral total. Ent\u00e3o, o que fazemos? N\u00e3o somos a lideran\u00e7a do movimento, mas esses caras s\u00e3o. Dev\u00edamos dizer a eles: \u201cmuito bem, vamos fazer uma greve de quatro dias \u2013 mas menos conversa e mais a\u00e7\u00e3o! Primeiro: diga o dia! Comece uma campanha nas f\u00e1bricas, convoque reuni\u00f5es de protesto em massa, monte comit\u00eas de greve e atraia agricultores, mulheres, jovens e desempregados \u2013 e todos os setores oprimidos da sociedade. E vinculem esses \u00f3rg\u00e3os de luta em n\u00edvel local e nacional. Em outras palavras, sovietes!\u201d Se isso fosse feito \u2013 n\u00e3o digo que ser\u00e1 \u2013 mas se fosse, uma greve de quatro dias seria transformada em uma greve geral de quatro dias, o que coloca a quest\u00e3o do poder. Uma vez que as massas na \u00cdndia estejam organizadas para isso, nenhuma for\u00e7a na terra ir\u00e1 det\u00ea-las.\r\n\r\nDevo resumir minhas observa\u00e7\u00f5es. Mas h\u00e1 um ponto que devemos entender: esta ser\u00e1 uma crise profunda, uma crise prolongada. Vai durar anos, ou mesmo d\u00e9cadas, com altos e baixos. Ser\u00e1 mais longo devido \u00e0 aus\u00eancia do fator subjetivo.\r\n\r\nNo entanto, este \u00e9 apenas um dos lados da moeda. O fato de que ser\u00e1 profunda e prolongada n\u00e3o significa que ser\u00e1 menos turbulenta, muito pelo contr\u00e1rio. A perspectiva atual \u00e9 para mudan\u00e7as bruscas e repentinas. Processos que levavam muitos anos para se desenvolver no passado agora podem ocorrer da noite para o dia, colocando quest\u00f5es muito s\u00e9rias diante de n\u00f3s. E devemos estar preparados, camaradas! O ano de 2021 ser\u00e1 como nenhum outro, a classe oper\u00e1ria entrou em uma escola muito dura, haver\u00e1 muitas derrotas e retrocessos, mas dessa escola os trabalhadores tirar\u00e3o as li\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias.\r\n\r\nOs l\u00edderes sindicais est\u00e3o completamente desorientados \u2013 refletem o passado, os dias em que tinham uma vida f\u00e1cil com os patr\u00f5es, quando podiam facilmente obter pequenas concess\u00f5es para os trabalhadores. Agora as coisas s\u00e3o muito diferentes. Eles ter\u00e3o que lutar por todas as demandas. E os trabalhadores encontram-se em condi\u00e7\u00f5es intoler\u00e1veis, onde suas vidas e as de suas fam\u00edlias est\u00e3o em perigo.\r\n\r\nOs sindicatos ser\u00e3o transformados no decorrer da luta. Um por um, os antigos l\u00edderes de direita est\u00e3o desaparecendo, se aposentando ou sendo substitu\u00eddos. Uma nova gera\u00e7\u00e3o de lutadores da classe jovem est\u00e1 come\u00e7ando a desafiar a lideran\u00e7a. O cen\u00e1rio est\u00e1 armado para a transforma\u00e7\u00e3o dos sindicatos em organiza\u00e7\u00f5es de luta.\r\n\r\nE mesmo os sindicatos mais reacion\u00e1rios e aparentemente inertes ser\u00e3o arrastados para essa luta. E n\u00f3s, os marxistas, devemos estar na linha de frente dessa luta, da qual, em \u00faltima an\u00e1lise, depende o sucesso da revolu\u00e7\u00e3o socialista. A dial\u00e9tica nos diz que as coisas podem se transformar em seus opostos e devemos estar preparados para isso.\r\n\r\nTemos as ideias, os m\u00e9todos e as perspectivas corretas. Nossa tarefa agora \u00e9 transformar isso em crescimento, criar um poderoso ex\u00e9rcito revolucion\u00e1rio de quadros, que seja capaz de liderar um ex\u00e9rcito revolucion\u00e1rio, capaz de liderar os trabalhadores na luta pelo poder.\r\n\r\nN\u00e3o h\u00e1 nada mais importante em nossas vidas. E juntos, podemos definitivamente alcan\u00e7\u00e1-lo.\r\n\r\n\r\n\r\nTRADU\u00c7\u00c3O DE FABIANO LEITE.\r\nPUBLICADO EM MARXIST.COM","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2021\/02\/aw.png?fit=1366%2C768&ssl=1","width":1366,"height":768}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"37075\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "37075" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/dinamite-nas-fundacoes-alan-woods-sobre-a-crise-do-capitalismo-mundial/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:14 GMT -->
</html>