<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/qual-o-verdadeiro-legado-de-leon-trotsky-uma-resposta-a-miguel-urbano-rodrigues/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:48 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Qual o verdadeiro legado de Leon Trotsky? – uma resposta a Miguel Urbano Rodrigues &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo; Qual o verdadeiro legado de Leon Trotsky? – uma resposta a Miguel Urbano Rodrigues" href="https://marxismo.org.br/qual-o-verdadeiro-legado-de-leon-trotsky-uma-resposta-a-miguel-urbano-rodrigues/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/9338" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/qual-o-verdadeiro-legado-de-leon-trotsky-uma-resposta-a-miguel-urbano-rodrigues/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fqual-o-verdadeiro-legado-de-leon-trotsky-uma-resposta-a-miguel-urbano-rodrigues%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fqual-o-verdadeiro-legado-de-leon-trotsky-uma-resposta-a-miguel-urbano-rodrigues%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Qual o verdadeiro legado de Leon Trotsky? – uma resposta a Miguel Urbano Rodrigues" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/qual-o-verdadeiro-legado-de-leon-trotsky-uma-resposta-a-miguel-urbano-rodrigues/" />
<meta property="og:description" content="Em defesa do trotskysmo e, portanto, do marxismo, o texto traz argumentos para responder a um texto stalinista que tem circulado na internet." />
<meta property="article:published_time" content="2008-12-30T02:00:00+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2018-10-24T20:12:30+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://s0.wp.com/i/blank.jpg" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Qual o verdadeiro legado de Leon Trotsky? – uma resposta a Miguel Urbano Rodrigues" />
<meta name="twitter:card" content="summary" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-9338 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-9338 post type-post status-publish format-standard  category-a-revolucao-russa category-teoria" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
					</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Qual o verdadeiro legado de Leon Trotsky? – uma resposta a Miguel Urbano Rodrigues</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/daniel-feldmann-e-fernando-leal/" title="">Daniel Feldmann e Fernando Leal </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/12/2008</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					<p>Em defesa do trotskysmo e, portanto, do marxismo, o texto traz argumentos para responder a um texto stalinista que tem circulado na internet.<span id="more-9338"></span></p>
<p>Tem circulado pela internet um texto de autoria de Miguel Urbano Rodrigues intitulado “Apontamentos sobre Trotsky &#8211; O mito e a realidade”.</p>
<p>Trata-se mais uma vez do antigo debate sobre o trotskysmo e Trotsky que sempre acaba passando por Stálin. Numa passagem falando justamente sobre os dois personagens, Urbano afirma: “Incluo-me entre os comunistas, poucos, que recusam simultaneamente a glorificação ou a satanização de ambos.”</p>
<p>À primeira vista poderíamos concordar com tal afirmação. Nem Trotsky nem Stálin foram Deuses ou Demônios. Mas até aí nenhuma novidade. Somente uma visão pueril da realidade pode interpretar estes dois personagens de uma tal maneira mítica e anti-histórica.</p>
<p>Entretanto, ao lermos mais atentamente o texto de Urbano nos deparamos com algo muito mais sutil. Ele realiza toda uma construção que na aparência busca “relativizar os mitos” e através de inúmeras citações pretende apresentar uma visão “realista” de Trotsky e de Stálin.</p>
<p>Mas como veremos a seguir, na essência Urbano falseia e distorce as verdadeiras posições de Leon Trotsky. E mais: buscando supostamente superar mitos ele nos oferece uma absurda falácia quando afirma que: “Stálin foi um revolucionário cuja contribuição para a transição do capitalismo para o socialismo na União Soviética foi decisiva.”</p>
<p>Num momento de crise econômica mundial onde inúmeros jovens e trabalhadores buscam no marxismo uma resposta para a superação do capitalismo é necessário recuperarmos o balanço da experiência soviética e do verdadeiro legado de Trotsky. E é justamente com este intuito que escrevemos esta resposta.</p>
<p><b>Trotsky, Lênin e a Revolução Permanente</b></p>
<p>“O seu passado, como menchevique, não fora esquecido. O caráter de Trotsky, a sua vaidade, o estilo autoritário, a sua tendência para a crítica demolidora quando discordava de companheiros de luta inspiravam desconfiança e até rancor.” (Urbano)</p>
<p>Para Urbano, a forma pela qual Lênin e os velhos bolcheviques sempre viram Trotsky era expressa com as palavras acima. Mesmo se o autor em algumas passagens elogia o “talento” e as “habilidades” de Trotsky, ele cai aqui no velho espantalho stalinista do “Trotsky menchevique”.</p>
<p>O “pecado original” de Trotsky é ressuscitado por Urbano. O mesmo autor que pretende “superar os mitos” sustenta boa parte de seus argumentos pelo fato de Trotsky ter sido expulso do Paraíso&#8230;</p>
<p>Somente uma visão enganosa e dogmática pode sustentar tais argumentos. É amplamente conhecido o fato de que quando da cisão do antigo Partido Social-Democrata Russo (1902), Trotsky se alinhou aos mencheviques. Trotsky reconheceria anos depois seu erro. Ele não pôde prever à época da cisão que por trás das divergências organizativas entre os dois grupos que se dividiram estavam implícitas profundas divergências políticas sobre os rumos do movimento operário russo. </p>
<p>Agora o que Urbano faz questão de omitir é o percurso político de Trotsky enquanto esteve formalmente ligado aos mencheviques. Pois Trotsky não apenas foi a grande liderança da Revolução Russa de 1905 sendo dirigente do soviete de Petrogrado. Em “Balanços e Perspectivas” escrito no calor daquela Revolução, Trotsky estabelecia as bases de sua famosa teoria da Revolução Permanente.</p>
<p><i>“A definição sociológica geral – revolução burguesa – não resolve, de modo algum, as tarefas políticas e táticas, as contradições e dificuldades que essa revolução burguesa apresenta.”</i></p>
<p>E tais dificuldades e contradições para Trotsky residem justamente no fato de que na Rússia e nos outros países de desenvolvimento atrasado, a Revolução Burguesa não pode cumprir plenamente seus objetivos, sem deixar de ser uma Revolução apenas burguesa. O desenvolvimento desigual e combinado do capitalismo em sua etapa imperialista tornava as burguesias dos países atrasados débeis, covardes e submissas ao capital monopolista internacional. Tais burguesias tinham muito mais medo do povo do que dos czares, monarcas autocratas e senhores feudais.	</p>
<p>A teoria da “Revolução Permanente” que parte de tais constatações defende o ponto de vista de que a Revolução em tais países só pode resolver suas tarefas no caso de o proletariado, apoiado pelos camponeses, concentrar em suas mãos o poder. A luta pelas reivindicações democráticas se confundia com a luta pela revolução socialista.</p>
<p>Contra a maioria dos mencheviques que à época defendiam uma aliança com a burguesia liberal russa, Trotsky estabelecia então uma posição extremamente audaciosa e corajosa. E neste sentido ele estava muito mais próximo de Lênin e dos bolcheviques que caracterizavam a burguesia liberal de maneira semelhante. As diferenças entre Trotsky e os bolcheviques eram restritas ao papel do campesinato, pois os últimos pensavam ser possível um papel mais independente e dirigente dos camponeses na Revolução – possibilidade que Trotsky duvidava.</p>
<p>O que é substancial nas relações entre Lênin e Trotsky é que é justamente a teoria da Revolução Permanente que os une. Em 1917, as teses de abril de Lênin e a posterior insurreição de outubro são justamente a união em teoria e prática de ambos revolucionários. “Todo poder aos sovietes” significava que era necessário transformar a revolução burguesa de fevereiro em uma revolução socialista sob a direção do proletariado organizado nos conselhos populares (sovietes).</p>
<p>Logo, enfatizar o passado menchevique de Trotsky como algo deletério é um argumento muito fraco e desonesto. Pelas suas formulações teóricas e pelo seu combate incansável junto à classe operária nos momentos mais decisivos é incontestável o fato de que ninguém em sã consciência poderia equiparar Trotsky aos líderes mencheviques que em 1917 foram claramente contra-revolucionários. </p>
<p>E mais! Em 1917, no calor da Revolução, Trotsky adere aos bolcheviques. Logo no primeiro congresso ele é eleito para o Comitê Central do Partido sendo juntamente com Lênin o mais votado. Nos quatro primeiros congressos da Internacional Comunista são os dois revolucionários as figuras de destaque. Na batalha da guerra civil, Trotsky teria um papel insubstituível para a vitória do Exército Vermelho. A pecha de “menchevique” que para Urbano seria uma constante entre os bolcheviques na verdade só seria retomada com significância com o processo de stalinização do PCUS e da Terceira Internacional. </p>
<p>Desta forma quando Urbano afirma que “Somente nos ensaios editados sob o título de ‘A Revolução Permanente’, ao responder a criticas de Karl Radek e Stálin, reconhece que Lênin o criticou por divergirem…” ele simplesmente omite o contexto e o conteúdo de “A Revolução Permanente”.</p>
<p>Em primeiro lugar, Trotsky nunca negou suas diferenças com Lênin. O que ele salienta em “Revolução Permanente” é que suas divergências nunca foram mais importantes do que o acordo fundamental nas tarefas da Revolução Russa. E mais: ele criticava impiedosamente aqueles que no passado também defendiam a Revolução Permanente e que agora passavam defender a teoria do “socialismo num país só” contra a teoria da “Revolução Permanente”. O que estava em jogo era a Revolução Chinesa dos anos 20 quando Stálin orientou o PC chinês a se dissolver no Kuomitang, partido burguês chinês o que levou à derrota da Revolução Chinesa e o massacre – pelo mesmo Kuomitang – de milhares de comunistas chineses.</p>
<p><b>Outras distorções de Urbano&#8230;</b></p>
<p>Além de ressucitar o fantasma do menchevismo e ocultar a profunda união prática e teórica entre Lênin e Trotsky nos momentos cruciais da Revolução, Urbano saca da cartola passagens fragmentadas como as que se seguem: </p>
<p>“É significativo que logo após a morte de Lênin, Olminski, muito ligado a Stálin, tenha proposto a publicação de uma carta datada de 1912, encontrada nos arquivos da Policia Czarista, na qual Trotsky, dirigindo-se a Tchkeidzé, um destacado contra-revolucionário, descrevia Lenine como um ‘intrigante’ um ‘desorganizador’ e um ‘explorador do atraso russo’.”</p>
<p>“Significativo” do que? &#8211; perguntamos à Urbano. Que importa saber que Trotsky e Lênin proferiram palavras duras um ao outro? Que isso interessa do ponto de vista teórico e programático?</p>
<p>Por que Urbano não explica de maneira adequada as divergências em jogo? No caso da carta de Olminsky, por que ele não nos informa que tal carta serviria anos depois para por lenha na fogueira de calúnias stalinistas?</p>
<p>“Em Zimmerwald &#8211; sublinha &#8211; recusou incorporar-se na esquerda local e juntamente com a camarada Roland Horst (uma holandesa) representou o ‘centro’. Chegou Trotsky e este canalha entendeu-se imediatamente com a ala direita do ‘Novi Mir’ contra os zimmerwaldistas de esquerda. Tal como lhe digo! Assim é Trotsky! Sempre fiel a si mesmo, revolve-se, trafulha, finge de esquerdista e ajuda a direita quando pode.”</p>
<p>As citações acima foram extraídas por Urbano a partir de cartas pessoais de Lênin. Mais uma vez Urbano se prende aos adjetivos e não explica ao leitor o substantivo&#8230; Para uma apreciação mais justa deveria ter citado o que Lênin escreveu no texto “O Primeiro Passo” a todo o movimento operário sobre conferência de Zimmerwald, e não apenas basear-se em cartas pessoais: “O Manifesto (escrito por Trotsky – nota do autor) que foi aprovado representa de fato um passo adiante para o rompimento com o oportunismo e o socialchauvinismo. Mas ao mesmo tempo o manifesto padece de falta de conseqüência e de precisão.”</p>
<p>Lênin em Zimmerwald criticava a falta de clareza do Manifesto pois nele estava ausente a perspectiva da transformação da guerra imperialista em guerra revolucionária. Todavia não deixava de reconhecer a importância do agrupamento de socialistas que se formava contra a guerra! </p>
<p>E quem pode negar que é justamente a partir de Zimmerwald nas tentativas de agrupar os internacionalistas, que apesar de críticas feitas por Lênin a Trotsky e vice-versa, os dois revolucionários passam a se aproximar politicamente até se unirem em 1917?</p>
<p>“Trotsky publicara um folheto intitulado ‘O papel e as tarefas dos sindicatos’. Lênin submeteu as teses por ele defendidas e a posição que sobre o assunto assumira no Comité Central a uma critica duríssima.”</p>
<p>Urbano escreve a frase acima e simplesmente se nega a explicar as divergências. A polêmica acima se refere aos anos do comunismo de guerra.  Naquele contexto, Trotsky defendia a militarização dos sindicatos e um controle mais rígido por parte do Estado para evitar a intromissão de provocadores. Lênin defendia uma maior autonomia dos sindicatos, pois se preocupava com sua burocratização. De fato foi uma áspera divergência. Mas simplesmente citá-la sem explicitar o seu real contexto – a guerra civil e a necessidade de maximizar todas as forças contra o inimigo – é um desserviço da parte de Urbano.</p>
<p>A mesma postura Urbano utiliza para atacar Trotsky pelo seu papel nos acordos de Brest-Litovsky &#8211; acordos de paz com a Alemanha no ano de 1918 ao final da Primeira Guerra e logo após a Revolução Russa de 1917:</p>
<p>“A transcrição (parte de uma intervenção extensa) é esclarecedora porque a posição assumida por Trotsky (&#8220;nem paz, nem guerra&#8221;), ignorando as instruções de Lênin, levou os alemães a romper a trégua e desencadear uma ofensiva de consequências desastrosas, ocupando enormes extensões do país. Quando o Tratado de Paz foi finalmente assinado, as condições impostas foram muito mais severas do que as inicialmente apresentadas pelo Império Alemão.”</p>
<p>Qual a idéia que nos quer passar Urbano?  Certamente que o “desobediente” Trotsky teve uma atitude ultra-esquerdista contra Lênin que muito custou à Rússia Soviética. Mas nada disso é correto&#8230;</p>
<p>Em primeiro lugar é preciso refrescar a memória. Havia três posições entre os bolcheviques. Lênin defendia assinar o quanto antes a paz. Bukarin liderava uma ala que defendia a guerra revolucionária contra a Alemanha. E Trotsky defendia uma posição intermediária “nem paz, nem guerra”.</p>
<p>Como nós mesmos frisamos um pouco acima, Lênin e os bolcheviques defendiam a guerra revolucionária dentro de um contexto de ascenso revolucionário em função da guerra européia. Assim, a posição de Bukarin, apesar de esquerdista, não era um “raio em céu azul”. Ainda mais porque os termos de paz exigidos pela Alemanha eram humilhantes – entrega da Polônia, Estados Bálticos e Finlândia aos imperialistas – e ao mesmo tempo havia uma expectativa de Revolução na Alemanha e no Leste Europeu. Muitos sovietes eram contra assinar a paz. E o próprio Lênin era minoritário em sua posição.</p>
<p>Mas o fato é que o exército russo, fatigado pela guerra, não tinha a menor condição de ser reorganizado pelos bolcheviques. Sem uma Revolução na Europa a derrota contra os alemães seria certa e ameaçaria a própria Revolução Russa. Disso, Lênin &#8211; mas também Trotsky &#8211; era plenamente consciente, diferentemente de Bukarin.</p>
<p>A posição “nem paz, nem guerra” era uma tática que visava ganhar tempo. Com a indicação clara de uma nova ofensiva alemã e o retardamento da Revolução aos poucos o próprio Trotsky se aproxima da posição de Lenin e compõe uma nova maioria no comitê central bolchevique contra Bukharin e a paz é assinada.</p>
<p>Sim, as condições de paz foram piores em função de tal atraso. Mas não se pode acusar Trotsky de desobediência e nem tampouco de irresponsabilidade como quer Urbano. Essa não é apenas nossa opinião. Vejam o que nos diz E. H. Carr, historiador da Revolução Russa e longe de ser trotskysta:</p>
<p>“Os desacordos entre Lênin e Trotsky eram menos profundos dos que afastavam Lênin e Bukarin (&#8230;) Sobre Brest Litovsky pintar o quadro de um Trotsky apenas preocupado com a Revolução Mundial e nada menos e Lênin apenas preocupado com a segurança nacional é totalmente falso.”</p>
<p>Uma coisa é afirmar o erro de Trotsky, dentro do contexto de enormes dificuldades e divisões do partido que descrevemos. Outra coisa é bater no peito e acusá-lo de forma absurda como faz Urbano e como os stalinistas têm feito através de décadas.</p>
<p>Assim como errou Trotsky em 1918, errou Lenin em 1920. Durante a guerra civil este último insistiu numa ofensiva do Exército Vermelho sobre Varsóvia controlada pelo ditador reacionário Pilsudsky. Trotsky que era na época o chefe do Exército, era contra tal ofensiva, mas teve que acatar a posição de Lênin que foi vitoriosa no partido. O resultado foi a derrota do Exército Vermelho e um ganho considerável de posições ao exército branco de Curzon que avançou para além de sua posição antes da ofensiva frustrada em Varsóvia. Se fôssemos partidários da lógica de Urbano deveríamos então acusar a “desobediência” e “irresponsabilidade” de Lênin. Mas não&#8230; deixemos Urbano na sua cruzada anti-Trotsky travestida de “democracia” e “neutralidade”.</p>
<p>É ainda forçoso dizer que na medida em que Urbano não contextualiza os debates e divergências entre Lênin e Trotsky, suas observações se reduzem a críticas ao discípulo (Trotsky) que não se dobra ao mestre (Lênin).</p>
<p>Uma tal postura é totalmente estranha ao método que Trotsky e Lênin tiveram nas discussões ao longo de suas vidas. Argumentos de autoridade que substituem a luta entre idéias só servem para salvar artificialmente a autoridade de chefes. Não é à toa que este é mais um dos nefastos legados de Stálin.</p>
<p><b>O internacionalista e revolucionário Stálin?!?!?!</b></p>
<p>Pois é justamente Stálin quem Urbano reabilita ao final de seu texto:</p>
<p>“Mas a minha discordância da sua postura perante o marxismo e a condenação dos seus métodos e crimes não me impedem de reconhecer que Stálin foi um revolucionário cuja contribuição para a transição do capitalismo para o socialismo na União Soviética foi decisiva. Sem a sua ação à frente do Partido e do Estado, a URSS não teria sobrevivido à agressão bárbara do Reich nazi, sem ela a pátria de Lênin não se teria transformado em poucas décadas na segunda potencia mundial, impulsionando um internacionalismo que apressou a descolonização, incentivou e defendeu revoluções no Terceiro Mundo e estimulou poderosamente a luta dos trabalhadores nos países desenvolvidos do Ocidente.”</p>
<p>Urbano, como o escritor “ponderado” que é, afirma aceitar os crimes de Stálin – mesmo que ele não cite o assassinato do próprio Trotsky e de toda a liderança bolchevique de 1917 como um destes crimes – mas salienta ao leitor o caráter “revolucionário “e “internacionalista” do mesmo&#8230;</p>
<p>Internacionalista e Revolucionário? </p>
<p>Falar isso do mesmo que dissolveu a Internacional Comunista em plena segunda guerra? Do mesmo que desarmou e reprimiu as milícias operárias na Revolução Espanhola e ajudou na vitória de Franco? Do mesmo que sustentou no Terceiro Mundo a falácia de alianças com as burguesias &#8220;progressistas&#8221; e defendeu a necessidade de &#8220;Revoluções burguesas&#8221; nestes países? Do mesmo que, na crise pós-segunda guerra, orientou os PCs (França, Itália) a não avançarem na via da tomada do poder garantindo a sobrevivência do Estado burguês?</p>
<p>Muito curioso Urbano falar da luta contra o Reich. Foi uma luta heróica, onde o povo russo passou sacrifícios monstruosos para derrotar os nazistas. Mas por que Urbano não lembra da política da Internacional Comunista do “terceiro período” na Alemanha nos anos 30? Política essa ultra-sectária, que igualava a social democracia aos fascistas e que foi decisiva para a chegada ao poder de Hitler?</p>
<p>Tais afirmações sustentadas por Urbano explicam porque é necessário o ataque a Trotsky. Pois uma das maiores contribuições de Trotsky ao movimento operário foi a sua análise da burocracia stalinista, em especial no genial livro “A Revolução Traída” de 1936.</p>
<p>As dificuldades impostas após 1917 – guerra civil, morte de inúmeros quadros bolcheviques em combate, incorporação ao PCUS ao Estado, somada ao isolamento da URSS e ao estancamento da Revolução em outros países havia permitido a consolidação de uma burocracia – da qual Stálin era a maior expressão – cujos interesses de casta se sobrepunham aos interesses do socialismo internacional. O Estado Operário nascido em 1917 havia se degenerado. Era preciso defendê-lo lutando contra a casta burocrática que dominava o Estado, o PCUS e a Internacional Comunista.</p>
<p>Tal era a base material que estava por trás da absurda teoria do socialismo num só país e dos inúmeros desvios, crimes e erros da burocracia stalinista e dos partidos por ela dirigidos que citamos mais a cima. É isso que Urbano insiste em não admitir. Por isso os ataques a Trotsky.</p>
<p><b>O verdadeiro legado de Trotsky</b></p>
<p>Chegamos à parte final de nossa resposta. E somos mais uma vez obrigados a responder outras inverdades do texto de Urbano:</p>
<p>“Intelectuais burgueses e exilados russos, muitos deles ex-comunistas, deram uma importante contribuição para criar e difundir a imagem de um Trotsky imaginário. Os grandes diários do Ocidente, do The New York Times ao Guardian, abriram as suas colunas a essas iniciativas. Compreenderam que a transformação de Trotsky no herói revolucionário puro, vítima da engrenagem trituradora de um sistema monstruoso, daria maior credibilidade às campanhas contra a União Soviética. A glorificação de Trotsky é um fenômeno tão lamentável, por falsificar a História, como a diabolização da União Soviética, inseparável da visão da época de Stálin como um tempo de horrores.&#8221;</p>
<p>“Cabe chamar a atenção para o fato de a maioria dos intelectuais burgueses das grandes universidades do Ocidente que assumem a defesa e a apologia da intervenção de Trotsky na História serem anticomunistas. O seu objetivo precípuo é combater a URSS e o que a herança da Revolução de Outubro significa para a humanidade.”</p>
<p>“Enquanto Gorbatchov, que abriu caminho como secretário-geral do PCUS à destruição da URRS, tende &#8211; repito &#8211; a ser esquecido, o mito Trotsky permanece.”</p>
<p>Notemos a armadilha de Urbano. Trotsky criticou Stálin e os rumos da URSS. Intelectuais burgueses fizeram o mesmo. Trotsky e o trotskysmo então têm muito a ver com a intelectualidade burguesa, sua imprensa, etc.</p>
<p>Nada mais absurdo! A Idéia de que Trotsky foi &#8211; e é até hoje &#8211; glorificado pela burguesia, ou pior, de que a direita encontrou em Trotsky um substituto de Gorbachov, são fantasias das mais extravagantes.</p>
<p>Nunca é demais lembrar que o mesmo Trotsky “glorificado” foi aquele que após ser expulso da URSS teve seu visto recusado pelos governos burgueses de inúmeros países durante seu exílio forçado. Que certos intelectuais burgueses possam ter usado certas críticas de Trotsky aos rumos da URSS sob Stálin é correto. Mas é mais do que evidente que jamais a intelectualidade burguesa poderia chegar perto das conclusões de Trotsky no que dizia respeito à essência de seu pensamento expressa em obras como “Revolução Permanente” e “Revolução Traída”.</p>
<p>Mas Urbano insinua justamente que as posições de Trotsky e dos trotskystas em geral é que favoreceram tal “apropriação burguesa” de pensamento. Urbano – sem dizê-lo – busca conciliar o inconciliável – ou seja, conciliar Trotsky e o pensamento burguês.  </p>
<p>Não é à toa o paralelo que Urbano tenta traçar entre os “mitos” de Trotsky e Gorbachov. Respondemos: Em “Revolução Traída”, Trotsky já alertava que ou os trabalhadores reconquistavam o Estado soviético das mãos da burocracia ou a política desta última poderia abrir a possibilidade de uma restauração capitalista.  Ora se há um fio de continuidade é justamente entre Stálin e Gorbachov e jamais entre Gorbachov e Trotsky.</p>
<p>A mesma tentativa de aproximar trotskysmo e burguesia se faz presente quando Urbano busca desmoralizar os militantes trotskystas escrevendo que para ele quase todos são &#8220;sem compromisso&#8221;, &#8220;pequeno-burgueses enraivecidos&#8221;, &#8220;sempre voltam depois ao sistema&#8221;. Existem os tais citados por Urbano? Por certo&#8230;</p>
<p>Mas Urbano generaliza casos particulares sem qualquer seriedade e joga na mesma vala alguns os que se passaram para a direita e tantos outros novos e velhos militantes que atuam no movimento operário sob inspiração das ideais de Trotsky.</p>
<p>Colocar o debate desta forma é estigmatizar os trosquistas em geral e construir uma barreira para que ocorra um debate lúcido e honesto entre as organizações do movimento operário.</p>
<p>Pois se usássemos o mesmo método de Urbano, da mesma forma poderíamos citar os incontáveis ex-burocratas stalinistas dos PCs que se tornaram mafiosos, agentes da burguesia, etc.</p>
<p>Mas se falarmos apenas isso, ignoramos que nas organizações de passado e/ou origem stalinista há muitos militantes que querem combater pelo socialismo. Grande parte deles inclusive mesmo longe de serem trotskystas, já fizeram um balanço do legado de Stálin no movimento operário muito mais justo do que faz Urbano.</p>
<p>Por fim, no seu afã de minimizar a importância de Trotsky, Urbano nos oferece a seguinte idéia: “Paradoxalmente, Trotsky continua a ser um tema que fascina muitos intelectuais da burguesia, alguns progressistas, e dezenas de organizações trotskystas na Europa e sobretudo na América Latina.”</p>
<p>Ou seja, na visão de Urbano, MUITOS intelectuais burgueses e apenas ALGUNS progressistas se interessam pelo legado de Trotsky, sem contar obviamente os próprios trotskystas – que lembremos que para Urbano são quase todos burgueses ou virão a ser em breve. Será que ninguém mais?</p>
<p>O que talvez Urbano não consiga &#8211; ou não queira &#8211; ver é que o interesse na figura de Trotsky e na sua obra é cada vez mais presente entre jovens e trabalhadores de diferentes origens políticas. </p>
<p>E o que talvez venha incomodar Urbano é que é muito simples perceber que essa redescoberta de Trotsky tem a ver em boa parte com a própria crise do stalinismo. Em primeiro lugar porque durante décadas o stalinismo em seu auge usou seu aparato para distorcer – como o próprio Urbano reconhece parcialmente – as verdadeiras idéias de Trotsky e dos trotskystas. E em segundo lugar porque o triste fim da URSS e a restauração capitalista recolocou de maneira profunda as antigas teses de Trotsky sobre a URSS.</p>
<p>O fato de que na Feira do Livro em Havana  o lançamento de “Revolução Traída” tenha atraído significativa repercussão – (ver artigo sobre isso <a href="http://www.marxist.com/launch-revolution-betrayed.htm"><b>aqui</b></a>) &#8211; é algo em que Urbano deveria pensar.</p>
<p>Mais um exemplo: o fato de que recentemente Chávez na Venezuela tenha citado várias vezes o nome de Trotsky e inclusive tenha solicitado na televisão a leitura do seu “Programa de Transição” também é algo que deveria chamar a atenção. Sem contar a audiência que a figura de Trotsky tem hoje nos movimentos populares daquele país. Independentemente da opinião que tenhamos sobre Chávez, o fato é que no processo de Revolução que passa a Venezuela o outrora “proscrito” Trotsky volta à cena.</p>
<p>Para as novas e futuras gerações de socialistas é Trotsky quem ficará na memória. O nome de seu assassino estará associado sempre com a traição ao socialismo, a brutalidade e o mau exemplo que deve ser combatido. Num certo sentido a História tem feito justiça a Leon Trotsky.</p>
<p><b>25 de Dezembro de 2008.</b></p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/qual-o-verdadeiro-legado-de-leon-trotsky-uma-resposta-a-miguel-urbano-rodrigues/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/qual-o-verdadeiro-legado-de-leon-trotsky-uma-resposta-a-miguel-urbano-rodrigues/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/qual-o-verdadeiro-legado-de-leon-trotsky-uma-resposta-a-miguel-urbano-rodrigues/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/qual-o-verdadeiro-legado-de-leon-trotsky-uma-resposta-a-miguel-urbano-rodrigues/" data-text="Qual o verdadeiro legado de Leon Trotsky? – uma resposta a Miguel Urbano Rodrigues" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/qual-o-verdadeiro-legado-de-leon-trotsky-uma-resposta-a-miguel-urbano-rodrigues/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2008-12-30T00:00:00-02:00","datePublished":"2008-12-30T00:00:00-02:00","dateModified":"2018-10-24T18:12:30-03:00","headline":"Qual o verdadeiro legado de Leon Trotsky? \u2013 uma resposta a Miguel Urbano Rodrigues","name":"Qual o verdadeiro legado de Leon Trotsky? \u2013 uma resposta a Miguel Urbano Rodrigues","keywords":[],"url":"https:\/\/marxismo.org.br\/qual-o-verdadeiro-legado-de-leon-trotsky-uma-resposta-a-miguel-urbano-rodrigues\/","description":"Em defesa do trotskysmo e, portanto, do marxismo, o texto traz argumentos para responder a um texto stalinista que tem circulado na internet. Tem circulado pela internet um texto de autoria de Miguel","copyrightYear":"2008","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/qual-o-verdadeiro-legado-de-leon-trotsky-uma-resposta-a-miguel-urbano-rodrigues/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/qual-o-verdadeiro-legado-de-leon-trotsky-uma-resposta-a-miguel-urbano-rodrigues/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/qual-o-verdadeiro-legado-de-leon-trotsky-uma-resposta-a-miguel-urbano-rodrigues/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/qual-o-verdadeiro-legado-de-leon-trotsky-uma-resposta-a-miguel-urbano-rodrigues\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Daniel Feldmann e Fernando Leal","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/daniel-feldmann-e-fernando-leal\/"},"articleSection":"A Revolu\u00e7\u00e3o Russa,Teoria","articleBody":"Em defesa do trotskysmo e, portanto, do marxismo, o texto traz argumentos para responder a um texto stalinista que tem circulado na internet.\r\n\r\nTem circulado pela internet um texto de autoria de Miguel Urbano Rodrigues intitulado \u201cApontamentos sobre Trotsky - O mito e a realidade\u201d.\n\nTrata-se mais uma vez do antigo debate sobre o trotskysmo e Trotsky que sempre acaba passando por St\u00e1lin. Numa passagem falando justamente sobre os dois personagens, Urbano afirma: \u201cIncluo-me entre os comunistas, poucos, que recusam simultaneamente a glorifica\u00e7\u00e3o ou a sataniza\u00e7\u00e3o de ambos.\u201d\n\n\u00c0 primeira vista poder\u00edamos concordar com tal afirma\u00e7\u00e3o. Nem Trotsky nem St\u00e1lin foram Deuses ou Dem\u00f4nios. Mas at\u00e9 a\u00ed nenhuma novidade. Somente uma vis\u00e3o pueril da realidade pode interpretar estes dois personagens de uma tal maneira m\u00edtica e anti-hist\u00f3rica.\n\nEntretanto, ao lermos mais atentamente o texto de Urbano nos deparamos com algo muito mais sutil. Ele realiza toda uma constru\u00e7\u00e3o que na apar\u00eancia busca \u201crelativizar os mitos\u201d e atrav\u00e9s de in\u00fameras cita\u00e7\u00f5es pretende apresentar uma vis\u00e3o \u201crealista\u201d de Trotsky e de St\u00e1lin.\n\nMas como veremos a seguir, na ess\u00eancia Urbano falseia e distorce as verdadeiras posi\u00e7\u00f5es de Leon Trotsky. E mais: buscando supostamente superar mitos ele nos oferece uma absurda fal\u00e1cia quando afirma que: \u201cSt\u00e1lin foi um revolucion\u00e1rio cuja contribui\u00e7\u00e3o para a transi\u00e7\u00e3o do capitalismo para o socialismo na Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica foi decisiva.\u201d\n\nNum momento de crise econ\u00f4mica mundial onde in\u00fameros jovens e trabalhadores buscam no marxismo uma resposta para a supera\u00e7\u00e3o do capitalismo \u00e9 necess\u00e1rio recuperarmos o balan\u00e7o da experi\u00eancia sovi\u00e9tica e do verdadeiro legado de Trotsky. E \u00e9 justamente com este intuito que escrevemos esta resposta.\n\nTrotsky, L\u00eanin e a Revolu\u00e7\u00e3o Permanente\n\n\u201cO seu passado, como menchevique, n\u00e3o fora esquecido. O car\u00e1ter de Trotsky, a sua vaidade, o estilo autorit\u00e1rio, a sua tend\u00eancia para a cr\u00edtica demolidora quando discordava de companheiros de luta inspiravam desconfian\u00e7a e at\u00e9 rancor.\u201d (Urbano)\n\nPara Urbano, a forma pela qual L\u00eanin e os velhos bolcheviques sempre viram Trotsky era expressa com as palavras acima. Mesmo se o autor em algumas passagens elogia o \u201ctalento\u201d e as \u201chabilidades\u201d de Trotsky, ele cai aqui no velho espantalho stalinista do \u201cTrotsky menchevique\u201d.\n\nO \u201cpecado original\u201d de Trotsky \u00e9 ressuscitado por Urbano. O mesmo autor que pretende \u201csuperar os mitos\u201d sustenta boa parte de seus argumentos pelo fato de Trotsky ter sido expulso do Para\u00edso...\n\nSomente uma vis\u00e3o enganosa e dogm\u00e1tica pode sustentar tais argumentos. \u00c9 amplamente conhecido o fato de que quando da cis\u00e3o do antigo Partido Social-Democrata Russo (1902), Trotsky se alinhou aos mencheviques. Trotsky reconheceria anos depois seu erro. Ele n\u00e3o p\u00f4de prever \u00e0 \u00e9poca da cis\u00e3o que por tr\u00e1s das diverg\u00eancias organizativas entre os dois grupos que se dividiram estavam impl\u00edcitas profundas diverg\u00eancias pol\u00edticas sobre os rumos do movimento oper\u00e1rio russo. \n\nAgora o que Urbano faz quest\u00e3o de omitir \u00e9 o percurso pol\u00edtico de Trotsky enquanto esteve formalmente ligado aos mencheviques. Pois Trotsky n\u00e3o apenas foi a grande lideran\u00e7a da Revolu\u00e7\u00e3o Russa de 1905 sendo dirigente do soviete de Petrogrado. Em \u201cBalan\u00e7os e Perspectivas\u201d escrito no calor daquela Revolu\u00e7\u00e3o, Trotsky estabelecia as bases de sua famosa teoria da Revolu\u00e7\u00e3o Permanente.\n\n\u201cA defini\u00e7\u00e3o sociol\u00f3gica geral \u2013 revolu\u00e7\u00e3o burguesa \u2013 n\u00e3o resolve, de modo algum, as tarefas pol\u00edticas e t\u00e1ticas, as contradi\u00e7\u00f5es e dificuldades que essa revolu\u00e7\u00e3o burguesa apresenta.\u201d\n\nE tais dificuldades e contradi\u00e7\u00f5es para Trotsky residem justamente no fato de que na R\u00fassia e nos outros pa\u00edses de desenvolvimento atrasado, a Revolu\u00e7\u00e3o Burguesa n\u00e3o pode cumprir plenamente seus objetivos, sem deixar de ser uma Revolu\u00e7\u00e3o apenas burguesa. O desenvolvimento desigual e combinado do capitalismo em sua etapa imperialista tornava as burguesias dos pa\u00edses atrasados d\u00e9beis, covardes e submissas ao capital monopolista internacional. Tais burguesias tinham muito mais medo do povo do que dos czares, monarcas autocratas e senhores feudais.\t\n\nA teoria da \u201cRevolu\u00e7\u00e3o Permanente\u201d que parte de tais constata\u00e7\u00f5es defende o ponto de vista de que a Revolu\u00e7\u00e3o em tais pa\u00edses s\u00f3 pode resolver suas tarefas no caso de o proletariado, apoiado pelos camponeses, concentrar em suas m\u00e3os o poder. A luta pelas reivindica\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas se confundia com a luta pela revolu\u00e7\u00e3o socialista.\n\nContra a maioria dos mencheviques que \u00e0 \u00e9poca defendiam uma alian\u00e7a com a burguesia liberal russa, Trotsky estabelecia ent\u00e3o uma posi\u00e7\u00e3o extremamente audaciosa e corajosa. E neste sentido ele estava muito mais pr\u00f3ximo de L\u00eanin e dos bolcheviques que caracterizavam a burguesia liberal de maneira semelhante. As diferen\u00e7as entre Trotsky e os bolcheviques eram restritas ao papel do campesinato, pois os \u00faltimos pensavam ser poss\u00edvel um papel mais independente e dirigente dos camponeses na Revolu\u00e7\u00e3o \u2013 possibilidade que Trotsky duvidava.\n\nO que \u00e9 substancial nas rela\u00e7\u00f5es entre L\u00eanin e Trotsky \u00e9 que \u00e9 justamente a teoria da Revolu\u00e7\u00e3o Permanente que os une. Em 1917, as teses de abril de L\u00eanin e a posterior insurrei\u00e7\u00e3o de outubro s\u00e3o justamente a uni\u00e3o em teoria e pr\u00e1tica de ambos revolucion\u00e1rios. \u201cTodo poder aos sovietes\u201d significava que era necess\u00e1rio transformar a revolu\u00e7\u00e3o burguesa de fevereiro em uma revolu\u00e7\u00e3o socialista sob a dire\u00e7\u00e3o do proletariado organizado nos conselhos populares (sovietes).\n\nLogo, enfatizar o passado menchevique de Trotsky como algo delet\u00e9rio \u00e9 um argumento muito fraco e desonesto. Pelas suas formula\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas e pelo seu combate incans\u00e1vel junto \u00e0 classe oper\u00e1ria nos momentos mais decisivos \u00e9 incontest\u00e1vel o fato de que ningu\u00e9m em s\u00e3 consci\u00eancia poderia equiparar Trotsky aos l\u00edderes mencheviques que em 1917 foram claramente contra-revolucion\u00e1rios. \n\nE mais! Em 1917, no calor da Revolu\u00e7\u00e3o, Trotsky adere aos bolcheviques. Logo no primeiro congresso ele \u00e9 eleito para o Comit\u00ea Central do Partido sendo juntamente com L\u00eanin o mais votado. Nos quatro primeiros congressos da Internacional Comunista s\u00e3o os dois revolucion\u00e1rios as figuras de destaque. Na batalha da guerra civil, Trotsky teria um papel insubstitu\u00edvel para a vit\u00f3ria do Ex\u00e9rcito Vermelho. A pecha de \u201cmenchevique\u201d que para Urbano seria uma constante entre os bolcheviques na verdade s\u00f3 seria retomada com signific\u00e2ncia com o processo de staliniza\u00e7\u00e3o do PCUS e da Terceira Internacional. \n\nDesta forma quando Urbano afirma que \u201cSomente nos ensaios editados sob o t\u00edtulo de \u2018A Revolu\u00e7\u00e3o Permanente\u2019, ao responder a criticas de Karl Radek e St\u00e1lin, reconhece que L\u00eanin o criticou por divergirem\u2026\u201d ele simplesmente omite o contexto e o conte\u00fado de \u201cA Revolu\u00e7\u00e3o Permanente\u201d.\n\nEm primeiro lugar, Trotsky nunca negou suas diferen\u00e7as com L\u00eanin. O que ele salienta em \u201cRevolu\u00e7\u00e3o Permanente\u201d \u00e9 que suas diverg\u00eancias nunca foram mais importantes do que o acordo fundamental nas tarefas da Revolu\u00e7\u00e3o Russa. E mais: ele criticava impiedosamente aqueles que no passado tamb\u00e9m defendiam a Revolu\u00e7\u00e3o Permanente e que agora passavam defender a teoria do \u201csocialismo num pa\u00eds s\u00f3\u201d contra a teoria da \u201cRevolu\u00e7\u00e3o Permanente\u201d. O que estava em jogo era a Revolu\u00e7\u00e3o Chinesa dos anos 20 quando St\u00e1lin orientou o PC chin\u00eas a se dissolver no Kuomitang, partido burgu\u00eas chin\u00eas o que levou \u00e0 derrota da Revolu\u00e7\u00e3o Chinesa e o massacre \u2013 pelo mesmo Kuomitang \u2013 de milhares de comunistas chineses.\n\nOutras distor\u00e7\u00f5es de Urbano...\n\nAl\u00e9m de ressucitar o fantasma do menchevismo e ocultar a profunda uni\u00e3o pr\u00e1tica e te\u00f3rica entre L\u00eanin e Trotsky nos momentos cruciais da Revolu\u00e7\u00e3o, Urbano saca da cartola passagens fragmentadas como as que se seguem: \n\n\u201c\u00c9 significativo que logo ap\u00f3s a morte de L\u00eanin, Olminski, muito ligado a St\u00e1lin, tenha proposto a publica\u00e7\u00e3o de uma carta datada de 1912, encontrada nos arquivos da Policia Czarista, na qual Trotsky, dirigindo-se a Tchkeidz\u00e9, um destacado contra-revolucion\u00e1rio, descrevia Lenine como um \u2018intrigante\u2019 um \u2018desorganizador\u2019 e um \u2018explorador do atraso russo\u2019.\u201d\n\n\u201cSignificativo\u201d do que? - perguntamos \u00e0 Urbano. Que importa saber que Trotsky e L\u00eanin proferiram palavras duras um ao outro? Que isso interessa do ponto de vista te\u00f3rico e program\u00e1tico?\n\nPor que Urbano n\u00e3o explica de maneira adequada as diverg\u00eancias em jogo? No caso da carta de Olminsky, por que ele n\u00e3o nos informa que tal carta serviria anos depois para por lenha na fogueira de cal\u00fanias stalinistas?\n\n\u201cEm Zimmerwald - sublinha - recusou incorporar-se na esquerda local e juntamente com a camarada Roland Horst (uma holandesa) representou o \u2018centro\u2019. Chegou Trotsky e este canalha entendeu-se imediatamente com a ala direita do \u2018Novi Mir\u2019 contra os zimmerwaldistas de esquerda. Tal como lhe digo! Assim \u00e9 Trotsky! Sempre fiel a si mesmo, revolve-se, trafulha, finge de esquerdista e ajuda a direita quando pode.\u201d\n\nAs cita\u00e7\u00f5es acima foram extra\u00eddas por Urbano a partir de cartas pessoais de L\u00eanin. Mais uma vez Urbano se prende aos adjetivos e n\u00e3o explica ao leitor o substantivo... Para uma aprecia\u00e7\u00e3o mais justa deveria ter citado o que L\u00eanin escreveu no texto \u201cO Primeiro Passo\u201d a todo o movimento oper\u00e1rio sobre confer\u00eancia de Zimmerwald, e n\u00e3o apenas basear-se em cartas pessoais: \u201cO Manifesto (escrito por Trotsky \u2013 nota do autor) que foi aprovado representa de fato um passo adiante para o rompimento com o oportunismo e o socialchauvinismo. Mas ao mesmo tempo o manifesto padece de falta de conseq\u00fc\u00eancia e de precis\u00e3o.\u201d\n\nL\u00eanin em Zimmerwald criticava a falta de clareza do Manifesto pois nele estava ausente a perspectiva da transforma\u00e7\u00e3o da guerra imperialista em guerra revolucion\u00e1ria. Todavia n\u00e3o deixava de reconhecer a import\u00e2ncia do agrupamento de socialistas que se formava contra a guerra! \n\nE quem pode negar que \u00e9 justamente a partir de Zimmerwald nas tentativas de agrupar os internacionalistas, que apesar de cr\u00edticas feitas por L\u00eanin a Trotsky e vice-versa, os dois revolucion\u00e1rios passam a se aproximar politicamente at\u00e9 se unirem em 1917?\n\t\n\u201cTrotsky publicara um folheto intitulado \u2018O papel e as tarefas dos sindicatos\u2019. L\u00eanin submeteu as teses por ele defendidas e a posi\u00e7\u00e3o que sobre o assunto assumira no Comit\u00e9 Central a uma critica dur\u00edssima.\u201d\n\nUrbano escreve a frase acima e simplesmente se nega a explicar as diverg\u00eancias. A pol\u00eamica acima se refere aos anos do comunismo de guerra.  Naquele contexto, Trotsky defendia a militariza\u00e7\u00e3o dos sindicatos e um controle mais r\u00edgido por parte do Estado para evitar a intromiss\u00e3o de provocadores. L\u00eanin defendia uma maior autonomia dos sindicatos, pois se preocupava com sua burocratiza\u00e7\u00e3o. De fato foi uma \u00e1spera diverg\u00eancia. Mas simplesmente cit\u00e1-la sem explicitar o seu real contexto \u2013 a guerra civil e a necessidade de maximizar todas as for\u00e7as contra o inimigo \u2013 \u00e9 um desservi\u00e7o da parte de Urbano.\n\nA mesma postura Urbano utiliza para atacar Trotsky pelo seu papel nos acordos de Brest-Litovsky - acordos de paz com a Alemanha no ano de 1918 ao final da Primeira Guerra e logo ap\u00f3s a Revolu\u00e7\u00e3o Russa de 1917:\n\n\u201cA transcri\u00e7\u00e3o (parte de uma interven\u00e7\u00e3o extensa) \u00e9 esclarecedora porque a posi\u00e7\u00e3o assumida por Trotsky (\"nem paz, nem guerra\"), ignorando as instru\u00e7\u00f5es de L\u00eanin, levou os alem\u00e3es a romper a tr\u00e9gua e desencadear uma ofensiva de consequ\u00eancias desastrosas, ocupando enormes extens\u00f5es do pa\u00eds. Quando o Tratado de Paz foi finalmente assinado, as condi\u00e7\u00f5es impostas foram muito mais severas do que as inicialmente apresentadas pelo Imp\u00e9rio Alem\u00e3o.\u201d\n\nQual a id\u00e9ia que nos quer passar Urbano?  Certamente que o \u201cdesobediente\u201d Trotsky teve uma atitude ultra-esquerdista contra L\u00eanin que muito custou \u00e0 R\u00fassia Sovi\u00e9tica. Mas nada disso \u00e9 correto...\n\nEm primeiro lugar \u00e9 preciso refrescar a mem\u00f3ria. Havia tr\u00eas posi\u00e7\u00f5es entre os bolcheviques. L\u00eanin defendia assinar o quanto antes a paz. Bukarin liderava uma ala que defendia a guerra revolucion\u00e1ria contra a Alemanha. E Trotsky defendia uma posi\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria \u201cnem paz, nem guerra\u201d.\n\nComo n\u00f3s mesmos frisamos um pouco acima, L\u00eanin e os bolcheviques defendiam a guerra revolucion\u00e1ria dentro de um contexto de ascenso revolucion\u00e1rio em fun\u00e7\u00e3o da guerra europ\u00e9ia. Assim, a posi\u00e7\u00e3o de Bukarin, apesar de esquerdista, n\u00e3o era um \u201craio em c\u00e9u azul\u201d. Ainda mais porque os termos de paz exigidos pela Alemanha eram humilhantes \u2013 entrega da Pol\u00f4nia, Estados B\u00e1lticos e Finl\u00e2ndia aos imperialistas \u2013 e ao mesmo tempo havia uma expectativa de Revolu\u00e7\u00e3o na Alemanha e no Leste Europeu. Muitos sovietes eram contra assinar a paz. E o pr\u00f3prio L\u00eanin era minorit\u00e1rio em sua posi\u00e7\u00e3o.\n\nMas o fato \u00e9 que o ex\u00e9rcito russo, fatigado pela guerra, n\u00e3o tinha a menor condi\u00e7\u00e3o de ser reorganizado pelos bolcheviques. Sem uma Revolu\u00e7\u00e3o na Europa a derrota contra os alem\u00e3es seria certa e amea\u00e7aria a pr\u00f3pria Revolu\u00e7\u00e3o Russa. Disso, L\u00eanin - mas tamb\u00e9m Trotsky - era plenamente consciente, diferentemente de Bukarin.\n\nA posi\u00e7\u00e3o \u201cnem paz, nem guerra\u201d era uma t\u00e1tica que visava ganhar tempo. Com a indica\u00e7\u00e3o clara de uma nova ofensiva alem\u00e3 e o retardamento da Revolu\u00e7\u00e3o aos poucos o pr\u00f3prio Trotsky se aproxima da posi\u00e7\u00e3o de Lenin e comp\u00f5e uma nova maioria no comit\u00ea central bolchevique contra Bukharin e a paz \u00e9 assinada.\n\nSim, as condi\u00e7\u00f5es de paz foram piores em fun\u00e7\u00e3o de tal atraso. Mas n\u00e3o se pode acusar Trotsky de desobedi\u00eancia e nem tampouco de irresponsabilidade como quer Urbano. Essa n\u00e3o \u00e9 apenas nossa opini\u00e3o. Vejam o que nos diz E. H. Carr, historiador da Revolu\u00e7\u00e3o Russa e longe de ser trotskysta:\n \n\u201cOs desacordos entre L\u00eanin e Trotsky eram menos profundos dos que afastavam L\u00eanin e Bukarin (...) Sobre Brest Litovsky pintar o quadro de um Trotsky apenas preocupado com a Revolu\u00e7\u00e3o Mundial e nada menos e L\u00eanin apenas preocupado com a seguran\u00e7a nacional \u00e9 totalmente falso.\u201d\n\nUma coisa \u00e9 afirmar o erro de Trotsky, dentro do contexto de enormes dificuldades e divis\u00f5es do partido que descrevemos. Outra coisa \u00e9 bater no peito e acus\u00e1-lo de forma absurda como faz Urbano e como os stalinistas t\u00eam feito atrav\u00e9s de d\u00e9cadas.\n\nAssim como errou Trotsky em 1918, errou Lenin em 1920. Durante a guerra civil este \u00faltimo insistiu numa ofensiva do Ex\u00e9rcito Vermelho sobre Vars\u00f3via controlada pelo ditador reacion\u00e1rio Pilsudsky. Trotsky que era na \u00e9poca o chefe do Ex\u00e9rcito, era contra tal ofensiva, mas teve que acatar a posi\u00e7\u00e3o de L\u00eanin que foi vitoriosa no partido. O resultado foi a derrota do Ex\u00e9rcito Vermelho e um ganho consider\u00e1vel de posi\u00e7\u00f5es ao ex\u00e9rcito branco de Curzon que avan\u00e7ou para al\u00e9m de sua posi\u00e7\u00e3o antes da ofensiva frustrada em Vars\u00f3via. Se f\u00f4ssemos partid\u00e1rios da l\u00f3gica de Urbano dever\u00edamos ent\u00e3o acusar a \u201cdesobedi\u00eancia\u201d e \u201cirresponsabilidade\u201d de L\u00eanin. Mas n\u00e3o... deixemos Urbano na sua cruzada anti-Trotsky travestida de \u201cdemocracia\u201d e \u201cneutralidade\u201d.\n\n\u00c9 ainda for\u00e7oso dizer que na medida em que Urbano n\u00e3o contextualiza os debates e diverg\u00eancias entre L\u00eanin e Trotsky, suas observa\u00e7\u00f5es se reduzem a cr\u00edticas ao disc\u00edpulo (Trotsky) que n\u00e3o se dobra ao mestre (L\u00eanin).\n\nUma tal postura \u00e9 totalmente estranha ao m\u00e9todo que Trotsky e L\u00eanin tiveram nas discuss\u00f5es ao longo de suas vidas. Argumentos de autoridade que substituem a luta entre id\u00e9ias s\u00f3 servem para salvar artificialmente a autoridade de chefes. N\u00e3o \u00e9 \u00e0 toa que este \u00e9 mais um dos nefastos legados de St\u00e1lin.\n\nO internacionalista e revolucion\u00e1rio St\u00e1lin?!?!?!\n\nPois \u00e9 justamente St\u00e1lin quem Urbano reabilita ao final de seu texto:\n\n\u201cMas a minha discord\u00e2ncia da sua postura perante o marxismo e a condena\u00e7\u00e3o dos seus m\u00e9todos e crimes n\u00e3o me impedem de reconhecer que St\u00e1lin foi um revolucion\u00e1rio cuja contribui\u00e7\u00e3o para a transi\u00e7\u00e3o do capitalismo para o socialismo na Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica foi decisiva. Sem a sua a\u00e7\u00e3o \u00e0 frente do Partido e do Estado, a URSS n\u00e3o teria sobrevivido \u00e0 agress\u00e3o b\u00e1rbara do Reich nazi, sem ela a p\u00e1tria de L\u00eanin n\u00e3o se teria transformado em poucas d\u00e9cadas na segunda potencia mundial, impulsionando um internacionalismo que apressou a descoloniza\u00e7\u00e3o, incentivou e defendeu revolu\u00e7\u00f5es no Terceiro Mundo e estimulou poderosamente a luta dos trabalhadores nos pa\u00edses desenvolvidos do Ocidente.\u201d\n\nUrbano, como o escritor \u201cponderado\u201d que \u00e9, afirma aceitar os crimes de St\u00e1lin \u2013 mesmo que ele n\u00e3o cite o assassinato do pr\u00f3prio Trotsky e de toda a lideran\u00e7a bolchevique de 1917 como um destes crimes \u2013 mas salienta ao leitor o car\u00e1ter \u201crevolucion\u00e1rio \u201ce \u201cinternacionalista\u201d do mesmo...\n\nInternacionalista e Revolucion\u00e1rio? \n\nFalar isso do mesmo que dissolveu a Internacional Comunista em plena segunda guerra? Do mesmo que desarmou e reprimiu as mil\u00edcias oper\u00e1rias na Revolu\u00e7\u00e3o Espanhola e ajudou na vit\u00f3ria de Franco? Do mesmo que sustentou no Terceiro Mundo a fal\u00e1cia de alian\u00e7as com as burguesias \"progressistas\" e defendeu a necessidade de \"Revolu\u00e7\u00f5es burguesas\" nestes pa\u00edses? Do mesmo que, na crise p\u00f3s-segunda guerra, orientou os PCs (Fran\u00e7a, It\u00e1lia) a n\u00e3o avan\u00e7arem na via da tomada do poder garantindo a sobreviv\u00eancia do Estado burgu\u00eas?\n\nMuito curioso Urbano falar da luta contra o Reich. Foi uma luta her\u00f3ica, onde o povo russo passou sacrif\u00edcios monstruosos para derrotar os nazistas. Mas por que Urbano n\u00e3o lembra da pol\u00edtica da Internacional Comunista do \u201cterceiro per\u00edodo\u201d na Alemanha nos anos 30? Pol\u00edtica essa ultra-sect\u00e1ria, que igualava a social democracia aos fascistas e que foi decisiva para a chegada ao poder de Hitler?\n\nTais afirma\u00e7\u00f5es sustentadas por Urbano explicam porque \u00e9 necess\u00e1rio o ataque a Trotsky. Pois uma das maiores contribui\u00e7\u00f5es de Trotsky ao movimento oper\u00e1rio foi a sua an\u00e1lise da burocracia stalinista, em especial no genial livro \u201cA Revolu\u00e7\u00e3o Tra\u00edda\u201d de 1936.\n\nAs dificuldades impostas ap\u00f3s 1917 \u2013 guerra civil, morte de in\u00fameros quadros bolcheviques em combate, incorpora\u00e7\u00e3o ao PCUS ao Estado, somada ao isolamento da URSS e ao estancamento da Revolu\u00e7\u00e3o em outros pa\u00edses havia permitido a consolida\u00e7\u00e3o de uma burocracia \u2013 da qual St\u00e1lin era a maior express\u00e3o \u2013 cujos interesses de casta se sobrepunham aos interesses do socialismo internacional. O Estado Oper\u00e1rio nascido em 1917 havia se degenerado. Era preciso defend\u00ea-lo lutando contra a casta burocr\u00e1tica que dominava o Estado, o PCUS e a Internacional Comunista.\n\nTal era a base material que estava por tr\u00e1s da absurda teoria do socialismo num s\u00f3 pa\u00eds e dos in\u00fameros desvios, crimes e erros da burocracia stalinista e dos partidos por ela dirigidos que citamos mais a cima. \u00c9 isso que Urbano insiste em n\u00e3o admitir. Por isso os ataques a Trotsky.\n\nO verdadeiro legado de Trotsky\n\nChegamos \u00e0 parte final de nossa resposta. E somos mais uma vez obrigados a responder outras inverdades do texto de Urbano:\n\n\u201cIntelectuais burgueses e exilados russos, muitos deles ex-comunistas, deram uma importante contribui\u00e7\u00e3o para criar e difundir a imagem de um Trotsky imagin\u00e1rio. Os grandes di\u00e1rios do Ocidente, do The New York Times ao Guardian, abriram as suas colunas a essas iniciativas. Compreenderam que a transforma\u00e7\u00e3o de Trotsky no her\u00f3i revolucion\u00e1rio puro, v\u00edtima da engrenagem trituradora de um sistema monstruoso, daria maior credibilidade \u00e0s campanhas contra a Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica. A glorifica\u00e7\u00e3o de Trotsky \u00e9 um fen\u00f4meno t\u00e3o lament\u00e1vel, por falsificar a Hist\u00f3ria, como a diaboliza\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica, insepar\u00e1vel da vis\u00e3o da \u00e9poca de St\u00e1lin como um tempo de horrores.\"\n\n\u201cCabe chamar a aten\u00e7\u00e3o para o fato de a maioria dos intelectuais burgueses das grandes universidades do Ocidente que assumem a defesa e a apologia da interven\u00e7\u00e3o de Trotsky na Hist\u00f3ria serem anticomunistas. O seu objetivo prec\u00edpuo \u00e9 combater a URSS e o que a heran\u00e7a da Revolu\u00e7\u00e3o de Outubro significa para a humanidade.\u201d\n\n\u201cEnquanto Gorbatchov, que abriu caminho como secret\u00e1rio-geral do PCUS \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o da URRS, tende - repito - a ser esquecido, o mito Trotsky permanece.\u201d\n\nNotemos a armadilha de Urbano. Trotsky criticou St\u00e1lin e os rumos da URSS. Intelectuais burgueses fizeram o mesmo. Trotsky e o trotskysmo ent\u00e3o t\u00eam muito a ver com a intelectualidade burguesa, sua imprensa, etc.\n\nNada mais absurdo! A Id\u00e9ia de que Trotsky foi - e \u00e9 at\u00e9 hoje - glorificado pela burguesia, ou pior, de que a direita encontrou em Trotsky um substituto de Gorbachov, s\u00e3o fantasias das mais extravagantes.\n\nNunca \u00e9 demais lembrar que o mesmo Trotsky \u201cglorificado\u201d foi aquele que ap\u00f3s ser expulso da URSS teve seu visto recusado pelos governos burgueses de in\u00fameros pa\u00edses durante seu ex\u00edlio for\u00e7ado. Que certos intelectuais burgueses possam ter usado certas cr\u00edticas de Trotsky aos rumos da URSS sob St\u00e1lin \u00e9 correto. Mas \u00e9 mais do que evidente que jamais a intelectualidade burguesa poderia chegar perto das conclus\u00f5es de Trotsky no que dizia respeito \u00e0 ess\u00eancia de seu pensamento expressa em obras como \u201cRevolu\u00e7\u00e3o Permanente\u201d e \u201cRevolu\u00e7\u00e3o Tra\u00edda\u201d.\n\nMas Urbano insinua justamente que as posi\u00e7\u00f5es de Trotsky e dos trotskystas em geral \u00e9 que favoreceram tal \u201capropria\u00e7\u00e3o burguesa\u201d de pensamento. Urbano \u2013 sem diz\u00ea-lo \u2013 busca conciliar o inconcili\u00e1vel \u2013 ou seja, conciliar Trotsky e o pensamento burgu\u00eas.  \n\nN\u00e3o \u00e9 \u00e0 toa o paralelo que Urbano tenta tra\u00e7ar entre os \u201cmitos\u201d de Trotsky e Gorbachov. Respondemos: Em \u201cRevolu\u00e7\u00e3o Tra\u00edda\u201d, Trotsky j\u00e1 alertava que ou os trabalhadores reconquistavam o Estado sovi\u00e9tico das m\u00e3os da burocracia ou a pol\u00edtica desta \u00faltima poderia abrir a possibilidade de uma restaura\u00e7\u00e3o capitalista.  Ora se h\u00e1 um fio de continuidade \u00e9 justamente entre St\u00e1lin e Gorbachov e jamais entre Gorbachov e Trotsky.\n\nA mesma tentativa de aproximar trotskysmo e burguesia se faz presente quando Urbano busca desmoralizar os militantes trotskystas escrevendo que para ele quase todos s\u00e3o \"sem compromisso\", \"pequeno-burgueses enraivecidos\", \"sempre voltam depois ao sistema\". Existem os tais citados por Urbano? Por certo...\n\nMas Urbano generaliza casos particulares sem qualquer seriedade e joga na mesma vala alguns os que se passaram para a direita e tantos outros novos e velhos militantes que atuam no movimento oper\u00e1rio sob inspira\u00e7\u00e3o das ideais de Trotsky.\n\nColocar o debate desta forma \u00e9 estigmatizar os trosquistas em geral e construir uma barreira para que ocorra um debate l\u00facido e honesto entre as organiza\u00e7\u00f5es do movimento oper\u00e1rio.\n\nPois se us\u00e1ssemos o mesmo m\u00e9todo de Urbano, da mesma forma poder\u00edamos citar os incont\u00e1veis ex-burocratas stalinistas dos PCs que se tornaram mafiosos, agentes da burguesia, etc.\n\nMas se falarmos apenas isso, ignoramos que nas organiza\u00e7\u00f5es de passado e\/ou origem stalinista h\u00e1 muitos militantes que querem combater pelo socialismo. Grande parte deles inclusive mesmo longe de serem trotskystas, j\u00e1 fizeram um balan\u00e7o do legado de St\u00e1lin no movimento oper\u00e1rio muito mais justo do que faz Urbano.\n\nPor fim, no seu af\u00e3 de minimizar a import\u00e2ncia de Trotsky, Urbano nos oferece a seguinte id\u00e9ia: \u201cParadoxalmente, Trotsky continua a ser um tema que fascina muitos intelectuais da burguesia, alguns progressistas, e dezenas de organiza\u00e7\u00f5es trotskystas na Europa e sobretudo na Am\u00e9rica Latina.\u201d\n\nOu seja, na vis\u00e3o de Urbano, MUITOS intelectuais burgueses e apenas ALGUNS progressistas se interessam pelo legado de Trotsky, sem contar obviamente os pr\u00f3prios trotskystas \u2013 que lembremos que para Urbano s\u00e3o quase todos burgueses ou vir\u00e3o a ser em breve. Ser\u00e1 que ningu\u00e9m mais?\n\nO que talvez Urbano n\u00e3o consiga - ou n\u00e3o queira - ver \u00e9 que o interesse na figura de Trotsky e na sua obra \u00e9 cada vez mais presente entre jovens e trabalhadores de diferentes origens pol\u00edticas. \n\nE o que talvez venha incomodar Urbano \u00e9 que \u00e9 muito simples perceber que essa redescoberta de Trotsky tem a ver em boa parte com a pr\u00f3pria crise do stalinismo. Em primeiro lugar porque durante d\u00e9cadas o stalinismo em seu auge usou seu aparato para distorcer \u2013 como o pr\u00f3prio Urbano reconhece parcialmente \u2013 as verdadeiras id\u00e9ias de Trotsky e dos trotskystas. E em segundo lugar porque o triste fim da URSS e a restaura\u00e7\u00e3o capitalista recolocou de maneira profunda as antigas teses de Trotsky sobre a URSS.\n\nO fato de que na Feira do Livro em Havana  o lan\u00e7amento de \u201cRevolu\u00e7\u00e3o Tra\u00edda\u201d tenha atra\u00eddo significativa repercuss\u00e3o \u2013 (ver artigo sobre isso aqui) - \u00e9 algo em que Urbano deveria pensar.\n\nMais um exemplo: o fato de que recentemente Ch\u00e1vez na Venezuela tenha citado v\u00e1rias vezes o nome de Trotsky e inclusive tenha solicitado na televis\u00e3o a leitura do seu \u201cPrograma de Transi\u00e7\u00e3o\u201d tamb\u00e9m \u00e9 algo que deveria chamar a aten\u00e7\u00e3o. Sem contar a audi\u00eancia que a figura de Trotsky tem hoje nos movimentos populares daquele pa\u00eds. Independentemente da opini\u00e3o que tenhamos sobre Ch\u00e1vez, o fato \u00e9 que no processo de Revolu\u00e7\u00e3o que passa a Venezuela o outrora \u201cproscrito\u201d Trotsky volta \u00e0 cena.\n\nPara as novas e futuras gera\u00e7\u00f5es de socialistas \u00e9 Trotsky quem ficar\u00e1 na mem\u00f3ria. O nome de seu assassino estar\u00e1 associado sempre com a trai\u00e7\u00e3o ao socialismo, a brutalidade e o mau exemplo que deve ser combatido. Num certo sentido a Hist\u00f3ria tem feito justi\u00e7a a Leon Trotsky.\n\n25 de Dezembro de 2008.\r\n\r\n"}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>
	<div id="respond" class="comment-respond">
		<h3 id="reply-title" class="comment-reply-title">Deixe um comentário</h3><p class="must-log-in">Você precisa fazer o <a href="https://marxismo.org.br/wp-login.php?redirect_to=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fqual-o-verdadeiro-legado-de-leon-trotsky-uma-resposta-a-miguel-urbano-rodrigues%2F">login</a> para publicar um comentário.</p>	</div><!-- #respond -->
	

</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"9338\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "9338" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/qual-o-verdadeiro-legado-de-leon-trotsky-uma-resposta-a-miguel-urbano-rodrigues/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:48 GMT -->
</html>