<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/intifada-primavera-arabe-e-gaza-o-inverno-chegara-para-o-imperialismo/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:57 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Intifada, Primavera Árabe e Gaza – o inverno chegará para o imperialismo &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/50211" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/intifada-primavera-arabe-e-gaza-o-inverno-chegara-para-o-imperialismo/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fintifada-primavera-arabe-e-gaza-o-inverno-chegara-para-o-imperialismo%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fintifada-primavera-arabe-e-gaza-o-inverno-chegara-para-o-imperialismo%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Intifada, Primavera Árabe e Gaza – o inverno chegará para o imperialismo" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/intifada-primavera-arabe-e-gaza-o-inverno-chegara-para-o-imperialismo/" />
<meta property="og:description" content="Neste texto buscamos explicar de forma reduzida um pouco da história que levou à situação atual. Deixamos de lado algumas partes que são suficientemente explicadas pela maioria da publicações exist…" />
<meta property="article:published_time" content="2023-10-31T17:22:47+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2023-11-18T16:21:51+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/53268814059_2f22b39e5f_k.jpg?fit=1200%2C771&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1200" />
<meta property="og:image:height" content="771" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Intifada, Primavera Árabe e Gaza – o inverno chegará para o imperialismo" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/53268814059_2f22b39e5f_k.jpg?fit=1200%2C771&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-50211 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-50211 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-mundo category-revolucoes-seculo-20 tag-capitalismo tag-comunismo tag-conflito tag-eua tag-gaza tag-guerra tag-hamas tag-historia tag-imperialismo tag-intifada tag-israel tag-miseria tag-morte tag-mundo tag-oriente-medio tag-palestina tag-palestinos tag-primavera-arabe tag-repressao tag-revolucao tag-teoria" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/53268814059_2f22b39e5f_k.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/53268814059_2f22b39e5f_k.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1 660w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/53268814059_2f22b39e5f_k.jpg?resize=1050%2C525&amp;ssl=1 1050w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/53268814059_2f22b39e5f_k.jpg?zoom=2&amp;resize=660%2C330&amp;ssl=1 1320w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/53268814059_2f22b39e5f_k.jpg?zoom=3&amp;resize=660%2C330&amp;ssl=1 1980w" sizes="(max-width: 660px) 100vw, 660px" />		</div>
	
		<div class="single-post-caption">Foto: Paulo Pinto, Agência Brasil</div> 


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Intifada, Primavera Árabe e Gaza – o inverno chegará para o imperialismo</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/luiz-bicalho/" title="">Luiz Bicalho </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/10/2023</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					
<p>Neste texto buscamos explicar de forma reduzida um pouco da história que levou à situação atual. Deixamos de lado algumas partes que são suficientemente explicadas pela maioria da publicações existentes – a criação de Israel a partir de um acordo entre Stálin e EUA, com o armamento das milícias terroristas de judeus que expulsaram os palestinos de suas casas, vilas e propriedades rurais em 1948 (Nakba), a guerra de 1967 quando Israel atacou os países árabes e aumentou seu território ocupando Gaza, a Cisjordânia e as colinas de Golam, as sucessivas guerras e outros enfrentamentos militares. Passaremos ao ponto em que as massas interviram nas lutas – as Intifadas. Depois, fazemos uma revisão breve da Primavera Árabe e então voltamos aos palestinos e a situação atual, no Oriente Médio e no mundo.</p>



<p>Partimos de alguns princípios e aqueles que quiserem ver como chegamos a estas posições podem ler os diversos textos existentes em nosso site. O primeiro deles é que Israel não é um “Estado normal”, mas uma cabeça de ponte do Imperialismo dos EUA contra as massas árabes, que serve de policial e base para os EUA agirem rapidamente em qualquer situação existente no Oriente Médio. Os bombardeios já feitos no Irã, na Síria, no Egito e em outros países árabes sem aviso ou sequer provocação existem sem uma declaração de guerra, baseados simplesmente na sua superioridade aérea de fato existente. A opressão de Israel sob o povo palestino, em uma situação comparada por Nelson Mandela como a opressão do estado Sul-Africano com os negros é notória. O fato de dependerem econômica e politicamente dos EUA, que destina 4 bilhões de dólares de ajuda militar (doado a Israel) anualmente também é fato. O caráter teocrático e antidemocrático do Estado judeu analisamos em artigo recente no qual mostramos as principais leis que mostram que os judeus (praticantes da religião judaica) são mais “cidadãos” que todos os outros.</p>



<p>Agora a nossa pequena história:</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">A primeira Intifada</h2>



<p>A primeira Intifada (“guerra das pedras”) foi um levante popular palestino contra a ocupação e opressão israelense. No dia 9 de dezembro de 1987, um caminhão militar israelense atropelou e matou quatro palestinos na Faixa de Gaza, um território ocupado por Israel desde a Guerra dos Seis Dias, em 1967. Esse incidente foi o estopim de uma revolta popular que ficou conhecida como a Primeira Intifada, ou seja, a insurreição dos palestinos contra a opressão israelense.</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="416" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/first_intifada_barricades_Image_Abarrategi_Wikimedia_Commons.jpg?resize=618%2C416&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-50227" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/first_intifada_barricades_Image_Abarrategi_Wikimedia_Commons.jpg?w=800&amp;ssl=1 800w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/first_intifada_barricades_Image_Abarrategi_Wikimedia_Commons.jpg?resize=300%2C202&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/first_intifada_barricades_Image_Abarrategi_Wikimedia_Commons.jpg?resize=150%2C101&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/first_intifada_barricades_Image_Abarrategi_Wikimedia_Commons.jpg?resize=768%2C516&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/first_intifada_barricades_Image_Abarrategi_Wikimedia_Commons.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">A Primeira Intifada foi um movimento espontâneo e descentralizado, que envolveu principalmente jovens e estudantes &#8211; Foto: Abarrategi, Wikimedia Commons <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>A Primeira Intifada foi um movimento espontâneo e descentralizado, que envolveu principalmente jovens e estudantes, mas também trabalhadores, mulheres e crianças. Os palestinos não dispunham de armas sofisticadas, mas usavam pedras, coquetéis molotov, pneus queimados e barricadas para enfrentar os soldados israelenses, que reagiam com balas, bombas de gás lacrimogêneo e prisões em massa. A revolta também se manifestou por meio de greves, boicotes, manifestações e desobediência civil. Foram construídos comitês populares para organizar a luta o que permitiu que a revolta se mantivesse por seis anos, apesar da brutal repressão.</p>



<p>Os árabes israelenses são cidadãos de Israel que têm origem árabe, geralmente muçulmana ou cristã, e que representam cerca de 20% da população israelense. Eles são descendentes dos palestinos que permaneceram em Israel após a criação do Estado judeu em 1948) e que enfrentam discriminação e marginalização na sociedade israelense. Eles participaram ativamente na Primeira Intifada.</p>



<p>Eles participaram de greves, manifestações, boicotes e outras formas de protesto não violento, exigindo o fim da ocupação e o reconhecimento dos direitos nacionais dos palestinos. Eles também denunciaram as violações dos direitos humanos cometidas por Israel contra os palestinos, e reivindicaram a igualdade de direitos e oportunidades para os árabes dentro de Israel.</p>



<p>A participação dos árabes israelenses na Primeira Intifada foi duramente reprimida pelas autoridades israelenses, que usaram da brutalidade, detenções arbitrárias, tortura e restrições à liberdade de expressão e associação. Muitos árabes israelenses foram presos, feridos ou mortos durante os confrontos com as forças de segurança israelenses.</p>



<p>A resposta do exército israelense foi encapsulada pela política &#8220;Quebre seus ossos&#8221; defendida pelo então ministro da Defesa, Yitzhak Rabin. Incluiu assassinatos, fechamento de universidades deportações de ativistas e destruição de casas, repetindo estratégias dos britânicos no início do século.</p>



<p>Segundo a organização israelense de direitos humanos B&#8217;Tselem, 1.070 palestinos foram mortos pelas forças israelenses durante a Intifada, incluindo 237 crianças. Mais de 175 mil palestinos foram presos. (revista exame)</p>



<p>O conflito teve repercussão internacional e mostrou de forma dramática a situação dos palestinos nos territórios ocupados por Israel, que sofriam (e sofrem cada vez mais) com a violação dos seus direitos humanos, a pobreza, o desemprego, a falta de serviços básicos e a colonização ilegal.</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="424" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/First_Intifada_Image_Efi_Sharir_Wikimedia_Commons.jpg?resize=618%2C424&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-50194" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/First_Intifada_Image_Efi_Sharir_Wikimedia_Commons.jpg?w=876&amp;ssl=1 876w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/First_Intifada_Image_Efi_Sharir_Wikimedia_Commons.jpg?resize=300%2C206&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/First_Intifada_Image_Efi_Sharir_Wikimedia_Commons.jpg?resize=150%2C103&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/First_Intifada_Image_Efi_Sharir_Wikimedia_Commons.jpg?resize=768%2C527&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/First_Intifada_Image_Efi_Sharir_Wikimedia_Commons.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">A participação dos árabes israelenses na Primeira Intifada foi duramente reprimida pelas autoridades israelenses, que usaram força brutal, detenções arbitrárias, tortura e restrições à liberdade de expressão e associação &#8211; Foto: Efi Sharir, Wikimedia Commons <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>A Primeira Intifada também teve consequências políticas importantes. Em 1988, a OLP declarou a independência do Estado da Palestina e reconheceu o direito de existência de Israel, o que foi uma derrota histórica para os palestinos, já que a sua organização tradicional aceitou se unir aos inimigos, durante a revolta. Por outro lado, ela abriu espaço para a manipulação política de Israel, que enxergou no acontecimento uma oportunidade de destruir totalmente a OLP, favorecendo a construção do Hamas, um grupo islâmico que inicialmente fazia somente a parte de assistência social, médica e educacional.</p>



<p>Israel começou a financiar o Hamas no final da década de 1970 e início da década de 1980, como uma forma de combater a influência da Organização para a Libertação da Palestina (OLP) e do Fatah, grupos nacionalistas e laicos que lideravam a resistência palestina contra a ocupação israelense. Israel via o Hamas, um grupo islâmico radical, como um contrapeso aos movimentos seculares e de esquerda, que eram mais populares e organizados entre os palestinos. O cálculo era que o Hamas se concentrasse em questões religiosas e sociais, em vez de políticas.</p>



<p>Com o passar dos anos, na falta de outro canal político, o Hamas foi usado pelos jovens mais radicalizados para construir uma organização que se opunha às negociações com Israel e defendia a luta armada. Ele continuava a obter o suporte (inclusive econômico) de Israel, através do Catar, e construía uma ideologia terrorista e messiânica, que se contrapunha, ao mesmo tempo, a Intifada e a OLP.</p>



<p>A Primeira Intifada terminou com os Acordos de Oslo, assinados em 1993 entre Israel e a OLP, com a mediação dos Estados Unidos. Esses acordos previam o reconhecimento mútuo entre as partes, a criação da Autoridade Nacional Palestina (ANP) para administrar os territórios palestinos e o início de um processo de paz que deveria levar à solução definitiva do conflito. Essa derrota política levou na prática ao fim do movimento. No entanto, os acordos não foram cumpridos por parte de Israel, que continuou com a política de “assentamentos” (na prática, continuar a expulsar os palestinos de suas terras, como tinha acontecido em 1948).</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="444" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Two_State_Image_Palestine_Solidarity_Campaign-1024x736.jpg?resize=618%2C444&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-50229" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Two_State_Image_Palestine_Solidarity_Campaign.jpg?resize=1024%2C736&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Two_State_Image_Palestine_Solidarity_Campaign.jpg?resize=300%2C216&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Two_State_Image_Palestine_Solidarity_Campaign.jpg?resize=150%2C108&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Two_State_Image_Palestine_Solidarity_Campaign.jpg?resize=768%2C552&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Two_State_Image_Palestine_Solidarity_Campaign.jpg?resize=1536%2C1104&amp;ssl=1 1536w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Two_State_Image_Palestine_Solidarity_Campaign.jpg?w=2048&amp;ssl=1 2048w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Two_State_Image_Palestine_Solidarity_Campaign.jpg?w=1236&amp;ssl=1 1236w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Two_State_Image_Palestine_Solidarity_Campaign.jpg?w=1854&amp;ssl=1 1854w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">Imagem: Palestine Solidarity Campaign, Flickr <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>O Hamas se opunha aos acordos de paz entre Israel e a OLP, e defendia a luta armada pela libertação da Palestina, contrapondo-se, portanto, aos movimentos de massa – Intifada. O primeiro ataque suicida do Hamas contra Israel ocorreu em 1993, em resposta aos Acordos de Oslo. Desde então, o Hamas realizou vários ataques contra alvos civis e militares israelenses, usando foguetes, homens-bomba e outros meios.</p>



<p>A Primeira Intifada foi um marco na história da luta do povo palestino pela sua autodeterminação. Ela mostrou ao mundo a resistência e a determinação dos palestinos diante da ocupação israelense e da indiferença internacional. Ela também inspirou outras intifadas (revoltas de massa) em diferentes regiões do mundo árabe.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Segunda Intifada</h2>



<p>A Segunda Intifada começa com uma provocação feita por Ariel Sharon ao “visitar” a esplanada dos templos em Israel. Mais de mil militantes acompanham o ato político feito por Sharon. Túmulos são pisados, territórios sagrados são profanados. A revolta eclode e é reprimida por soldados. &nbsp;Ao final da “visita”, os palestinos são reprimidos, sendo seis mortos e dezenas de feridos.</p>



<p>O resultado foi uma Segunda Intifada, que se desenvolve entre as massas como a primeira. Mas, neste momento, há outros atores intervindo. O Hamas e outros grupos religiosos lançam não só foguetes, mas homens bombas que explodem em Israel. Ao final do confronto, Israel retira-se da Faixa de Gaza, desmantela os assentamentos que lá fizera e cria a situação atual – constrói um muro para impedir a entrada de palestinos. Os muros e controles espalham-se dentro da Cisjordânia a ponto de hoje existirem mais de 800 “pontos de controle” internos dentro da Cisjordânia, desmentindo o mito de “governo autônomo” ou “Autoridade Palestina”. Lá, o governo “palestino”, a “Autoridade Palestina” só serve de ajuda para a própria repressão Israelense.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Primavera Árabe</h2>



<p>Trechos do artigo <a href="https://www.marxismo.org.br/10-anos-depois-licoes-da-revolucao-egipcia-parte-1/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">“10 anos depois: lições da Revolução Egípcia (parte 1)”</a>:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p><em>“Em 25 de janeiro de 2011, centenas de milhares de egípcios saíram às ruas em um protesto sem precedentes contra o regime tirânico de Hosni Mubarak. A data do protesto foi escolhida para coincidir com um dia nacional de celebração em homenagem à força policial egípcia – como um sinal de desafio contra o odiado estado policial de Mubarak.</em><br><br><em>Na verdade, ele foi inspirado pelos eventos notáveis ocorridos ao longo da costa norte-africana, na Tunísia, no mês anterior. Lá, um movimento revolucionário de massa derrubou a ditadura de Zine El-Abidine Ben Ali, depois de apenas três semanas de enormes protestos, com o governante que liderou o país por 23 anos e acabou fugindo para o exílio na Arábia Saudita.</em><br><br><em>O que se seguiu no Egito foi uma revolução em escala ainda maior. Dezoito dias de luta de massas levaram à queda a ditadura de Mubarak de 29 anos que, para muitos, nunca teria fim. Este foi um golpe sísmico desferido contra a classe dominante egípcia, que colocou todo o aparato estatal de joelhos, e levou dezenas de milhões de trabalhadores e jovens à atividade política pela primeira vez.</em><br><br><em>A onda de revolução se espalhou da Tunísia e Egito para todo o Oriente Médio – da Líbia à Síria, do Iêmen ao Bahrein, da Palestina ao Líbano, a um Iraque ainda devastado pela guerra imperialista. Entre os países cujas massas participaram do que ficou conhecido como a Primavera Árabe, a Revolução Egípcia é talvez a mais rica em lições, bem como em perspectivas para o futuro imediato. Os movimentos na Líbia e na Síria não conseguiram mobilizar uma onda de apoio da classe trabalhadora antes que a intromissão imperialista ocorresse em uma direção totalmente reacionária. </em><br><br><em>As massas iemenitas estão agora em uma situação terrível, com a Arábia Saudita travando guerra no país, apoiada por várias potências imperialistas – e o envolvimento direto do Exército egípcio, entre outros. Trabalhadores e jovens no Bahrein certamente desenvolveram novas tradições revolucionárias que não desapareceram. Trabalhadores e jovens tunisianos elevaram suas orgulhosas tradições de luta a um nível mais alto por meio da experiência de 2011, e&nbsp;<a rel="noreferrer noopener" href="https://www.marxist.com/mass-protests-shake-tunisia.htm" target="_blank">a última crise econômica os trouxe às ruas mais uma vez</a>. O Iraque e a Palestina são países com problemas complexos, criados pelo imperialismo, mas ambos viram os movimentos de protesto em massa retornarem, ao longo dos anos, desde a Primavera Árabe. O Líbano, por sua vez, experimentou movimentos revolucionários nos últimos anos.</em><br><br><em>O Egito, porém, é um país, cujo processo de três anos de revolução e contrarrevolução (entre 2011 e 2014), tem um significado especial. O país sempre foi estratégico para o mundo árabe. Tem a maior população de língua árabe do mundo e a maior classe trabalhadora do Oriente Médio. Foi o Egito que liderou o projeto de pan-arabismo por meio do presidente Gamal Abdel Nasser, em meados do século 20. Nasser era um nacionalista de esquerda, cuja retórica revolucionária e socialista fez dele o homem mais popular na maioria dos países árabes e do Oriente Médio. Sua enorme popularidade demonstrou o potencial para políticas internacionalistas em mais de 20 países unidos por uma língua comum. Uma revolução socialista bem-sucedida no Egito transformaria a situação em toda a região.</em><br><br><em>Mas a Revolução Egípcia ainda não foi realizada até o fim. Embora as massas tenham lutado repetidamente para acabar com a velha ordem de repressão e exploração de classe, uma nova ditadura se entrincheirou no poder por enquanto, apoiada no mesmo antigo regime militar-burocrático. No entanto, as condições que criaram os eventos explosivos de 2011 não foram embora. No mínimo, as crises econômicas, sociais e políticas enfrentadas pela classe dominante egípcia hoje são muito maiores do que há uma década.</em><br><br><em>Então, como nós chegamos aqui? Como foi que, em menos de dois anos, após a derrubada de Mubarak – durante os quais o Egito viu greves e protestos de rua em uma escala nunca antes vista – as massas egípcias ficaram presas a um novo presidente que exercia os mesmos poderes ditatoriais de seu antecessor? Na verdade, Mohamed Morsi, da Irmandade Muçulmana, chegou ao ponto de remover os últimos resquícios formais das políticas pró-trabalhador de Nasser da Constituição egípcia e da lei eleitoral. E como, após uma nova onda de revolução (talvez o movimento de massa mais popular da história em relação ao tamanho do país), que derrubou Morsi e a Irmandade Muçulmana e foi virtualmente varrida do mapa político, as massas agora parecem estar de volta de onde haviam começado? [&#8230;]</em><br><br><em>[&#8230;] Embora 25 de janeiro de 2011 seja corretamente celebrado como o dia histórico em que as massas egípcias assumiram o controle de seus próprios destinos, o evento que deu início ao processo da Revolução Egípcia realmente ocorreu alguns anos antes. Em 6 de abril de 2008, houve uma greve em massa na cidade industrial de Mahalla – iniciada por uma disputa industrial em curso na Misr Spinning and Weaving Company (uma das maiores fábricas da África, com mais de 25 mil trabalhadores) – que adquiriu um caráter de insurreição. Apesar da forte repressão policial, grevistas, em várias fábricas, ocuparam efetivamente a cidade por vários dias, com grandes protestos de solidariedade ocorrendo em todo o país.</em><br><br><em>Foi a partir dessa greve que um dos principais grupos organizadores dos protestos de rua de janeiro de 2011 (Movimento 6 de Abril) assumiu o seu nome. Eles também adotaram uma reivindicação fundamental daquele movimento de greve – um salário-mínimo nacional de 1.200 EGP (US$ 200, aproximadamente) – como uma das reivindicações iniciais dos protestos. Antes de 25 de janeiro, as demandas eram:</em><br><br>&#8211; <em>Dissolução do parlamento e realização de novas eleições legítimas;</em><br>&#8211; <em>Um limite de dois mandatos para a presidência;</em><br>&#8211; <em>Cancelamento das Leis de Emergência (que dão cobertura legal para a repressão estatal) e demissão do ministro do Interior Habib Al-Adly;</em><br>&#8211; <em>Por um salário-mínimo mensal de 1.200 EGP e seguro-desemprego.</em><br><br><em>Claro, a força do movimento superou essas demandas antes mesmo de 25 de janeiro chegar, indo além das reformas para a revolução total [&#8230;]</em><br><br><em>[&#8230;] Da mesma forma, enquanto os protestos anti-Morsi superaram em número os protestos pró-Irmandade Muçulmana no final de 2012, foram novamente os trabalhadores que quebraram o impasse da luta com uma onda sem precedentes de ações grevistas e protestos sociais no primeiro semestre de 2013. Esse foi o maior nível de participação na luta de classes que o Egito já viu. O aumento no movimento dos trabalhadores foi o verdadeiro segredo para a remoção de Morsi (antigo presidente do Egito) e da Irmandade Muçulmana (que ganhou as eleições de forma fraudulenta após a deposição de Morsi) do poder. É uma tragédia que aqueles que poderiam ter liderado este movimento em uma base de classe independente, em vez disso, entregaram sua autoridade revolucionária aos militares à frente da classe dominante, representada pela pessoa do ministro da Defesa, Abdel Fattah El-Sisi.”</em></p>



<p></p>
</blockquote>



<p>Os movimentos de massa conhecidos como a primavera árabe sacudiram todo o Oriente Médio e o Norte da África. O resultado foi o abalo substancial de todos os regimes reacionários do Oriente Médio e do Norte da África, mas as massas insurrectas, que destruíram vários desses regimes, não foram capazes de ir até o final e conquistar o poder. A falta de uma direção revolucionária é, em última análise, o problema central que acomete toda revolução. O papel dos comunistas, em todo este movimento é ajudar as massas a enxergarem as suas debilidades e entenderem, em suas vitórias e derrotas, em seu próprio movimento, que é a construção de uma nova direção, uma direção verdadeiramente comunista que resolverá a situação.</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Dez anos depois</h2>
</blockquote>



<p>No ano de 2023 existem 700 mil colonos israelenses no território da Cisjordânia ocupado por Israel. O território palestino é dividido em 167 pedaços separados por muros e postos de controle militares, com checagem de documentos e revistas em todos eles. O controle é exigido até em casos de problemas médicos, levando à morte de muitos por falta de atendimento. Em um caso que ficou famoso, uma mãe que estava em trabalho de parto foi parada no posto de controle e teve que fazer o parto no carro, somente com a assistência de mulheres árabes de perto. Ao contrário de um final feliz, a mãe morreu logo após o parto e a criança alguns dias depois.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="453" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/1280px-GazaMassacre-1024x750.png?resize=618%2C453&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-50234" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/1280px-GazaMassacre.png?resize=1024%2C750&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/1280px-GazaMassacre.png?resize=300%2C220&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/1280px-GazaMassacre.png?resize=150%2C110&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/1280px-GazaMassacre.png?resize=768%2C562&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/1280px-GazaMassacre.png?w=1280&amp;ssl=1 1280w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /></figure>



<p>Depois do 7 de outubro, mais de 100 pessoas foram mortas, mais de mil foram presas, suspeitas de terrorismo. Uma mesquita foi bombardeada. Terrorismo? Para o Estado sionista e teocrático de Israel, a equação “palestino = sionista” é verdadeira e todos, inclusive crianças, são tratados como “animais humanos” nas palavras de Yoav Gallant, ministro da Defesa de Tel Aviv. O primeiro-ministro de Israel, Netanyahu, falando sobre os bombardeios em Gaza no dia 25 de outubro declarou que matamos “milhares de terroristas”. Terroristas? Os que se escondiam na Igreja ortodoxa, a mais antiga de Gaza, destruída por uma bomba? Os que estavam nos campos de refugiados da ONU? As mulheres, crianças e idosos, a maioria dos mais de 5 mil mortos (quando este texto é escrito, mas a taxa de mortalidade hoje, de mais de 700 por dia, eleva este número rapidamente)?</p>



<p>É preciso dizer a verdade – O Estado de Israel, uma cabeça de ponte do imperialismo norte-americano é hoje um Estado nazista, que trata os palestinos como os nazistas trataram os judeus, ciganos, comunistas, socialistas, negros e outros durante a 2ª Guerra. Ah, faltam as câmeras de gás, li outro dia. Verdade, mas ficaria melhor escrevendo assim – “só faltam as câmeras de gás”. Porque o que já está acontecendo são bombardeios iguais ao de Guernica.</p>



<p>Mas o imperialismo não pode dar liberdade total a Israel. O governo dos EUA exigiu dias atrás que se refreasse a invasão de Gaza. E o cão de guarda enlouquecido, que morde todos os vizinhos, refreou a invasão, embora continue latindo e nada garanta que não vai cumprir as ameaças.</p>



<p>Não há corredor humanitário e se o Hamas tem 200 reféns, Israel tem 5 milhões de palestinos como reféns em Gaza e na Cisjordânia, inclusive 31 cidadãos brasileiros que são impedidos de sair da faixa de Gaza.</p>



<p>Esta situação leva à mobilização de milhões pelo mundo e o presidente norte americano, que lembra as manifestações que varreram o mundo na época da invasão do Iraque no começo do século, agora aconselha Israel a “moderar”. Medo da China? Medo da Rússia? Medo de perder aliados entre os governos reacionários do Oriente Médio? Nada disso. O medo de todos os imperialismos e dos governos reacionários é que leva a votação inédita de um texto que pede “pausa” nos bombardeios, onde votam os governos árabes reacionários, o imperialismo francês e a China, todos juntos para pedir não o fim dos bombardeios, mas uma “pausa”. O que move estes senhores é o medo da mobilização das massas em todos os territórios. No seu próprio país. Que isso tenha implicações geopolíticas, acontece. Mas se a Turquia e o Egito eram os melhores amigos árabes de Israel e hoje são seus críticos, na diz o que será o dia do amanhã. São os negócios, dizem. Mas as massas proletárias têm outros sentimentos e não se comovem com os “negócios” e os tratados de “amizade” ou “ódio” entre estes governos.</p>



<p>A embaixada de Israel quase foi invadida na Turquia e no Líbano. As direções traidoras não conseguem conter a fúria das massas contra o massacre de seus irmãos oprimidos. E as passeatas gigantescas atingem o coração do imperialismo. O primeiro-ministro de Londres reclama que a polícia (na qual ele manda) não reprime uma manifestação de 100 mil pessoas que gritam slogans contra o Estado sionista de Israel (100 mil é o número da polícia). Apesar da proibição dezenas de milhares enchem o centro de Paris convocadas pelo partido de Melenchon, França Insubmissa. O governo francês tenta proibir o Partido de Esquerda na França e no Brasil deputados são “denunciados” aos EUA e a deputada Luciana Genro é alvo de perseguição por denunciar Israel.</p>



<p>Mas o medo deles é que as massas, apoiada em pouco que seja, saem às ruas. Judeus do movimento “Não em nosso nome” tentam ocupar o congresso dos EUA e a primeira votação do novo presidente da Câmara é uma moção de apoio a Israel que conta com 10 votos contrários, apesar de toda pressão da burguesia dos EUA, unificada no apoio a seu cachorro de estimação do Oriente Médio.</p>



<p>Sim, os governos não têm outra saída a não ser apoiar totalmente Israel, ainda que critiquem os seus “excessos”. A esquerda, por sua vez, mantém a política de “dois Estados”. E as massas seguem rugindo exigindo o fim do Estado sionista!</p>



<p>Esta não é uma situação confortável para o imperialismo. A indústria de guerra que atingiu no ano passado o valor de 2,2 trilhões de dólares em vendas, com os ventos favoráveis vindos da Ucrânia, gargalha entre cadáveres de crianças, idosos e mulheres, entre as dezenas de milhares de mutilados pela guerra, prevendo que a nova “guerra” (na verdade um massacre) vá elevar estes gastos em quase 50% no mundo todo. Só Israel consumiu em 10 dias o equivalente em bombas a tudo que os EUA gastaram no Afeganistão! Então, vamos continuar o show pessoal, que o lucro vai aumentar.</p>



<p>Mas a indústria de guerra não é uma criadora de valor, é uma destruidora de valor, é um consumo da burguesia. O seu resultado é um sorvedouro de lucros de outros setores que são repassados a este setor. E alguém tem que pagar a conta e, é claro, não vai ser a “pobre” burguesia que por tantos percalços vem passando com a crise econômica, a quebra de bancos saudáveis como o Credit Suisse. É sobre as costas do proletariado que esta conta vai cair e as greves nas montadoras nos EUA e na GM do Brasil mostram a reação do proletariado. Ela ainda é pequena, porque a burocracia sindical faz de tudo para impedir a explosão.</p>



<p>A roda da história, no entanto, é mais forte que os aparelhos. E os comunistas, organizados mundialmente na CMI, trabalham para organizar todos que se reclamam comunistas. Assim, se são as massas que fazem a sua própria emancipação, cabe aos comunistas ajudá-las. Por isso, convidamos a todos que se reivindicam comunistas a nos conhecerem, a adentrar os quadros da CMI. Juntos, ajudaremos a acabar com o terror capitalista e construir um futuro melhor para toda a humanidade.</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/intifada-primavera-arabe-e-gaza-o-inverno-chegara-para-o-imperialismo/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/intifada-primavera-arabe-e-gaza-o-inverno-chegara-para-o-imperialismo/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/intifada-primavera-arabe-e-gaza-o-inverno-chegara-para-o-imperialismo/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/intifada-primavera-arabe-e-gaza-o-inverno-chegara-para-o-imperialismo/" data-text="Intifada, Primavera Árabe e Gaza – o inverno chegará para o imperialismo" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/intifada-primavera-arabe-e-gaza-o-inverno-chegara-para-o-imperialismo/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2023-10-31T14:22:47-03:00","datePublished":"2023-10-31T14:22:47-03:00","dateModified":"2023-11-18T13:21:51-03:00","headline":"Intifada, Primavera \u00c1rabe e Gaza \u2013 o inverno chegar\u00e1 para o imperialismo","name":"Intifada, Primavera \u00c1rabe e Gaza \u2013 o inverno chegar\u00e1 para o imperialismo","keywords":"capitalismo,comunismo,conflito,EUA,Gaza,Guerra,Hamas,hist\u00f3ria,imperialismo,intifada,Israel,mis\u00e9ria,morte,mundo,Oriente M\u00e9dio,Palestina,palestinos,Primavera \u00c1rabe,repress\u00e3o,revolu\u00e7\u00e3o,teoria","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/intifada-primavera-arabe-e-gaza-o-inverno-chegara-para-o-imperialismo\/","description":"Neste texto buscamos explicar de forma reduzida um pouco da hist\u00f3ria que levou \u00e0 situa\u00e7\u00e3o atual. Deixamos de lado algumas partes que s\u00e3o suficientemente explicadas pela maioria da publica\u00e7\u00f5es existent","copyrightYear":"2023","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/intifada-primavera-arabe-e-gaza-o-inverno-chegara-para-o-imperialismo/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/intifada-primavera-arabe-e-gaza-o-inverno-chegara-para-o-imperialismo/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/intifada-primavera-arabe-e-gaza-o-inverno-chegara-para-o-imperialismo/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/intifada-primavera-arabe-e-gaza-o-inverno-chegara-para-o-imperialismo\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Luiz Bicalho","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/luiz-bicalho\/"},"articleSection":"Mundo,Revolu\u00e7\u00f5es do S\u00e9culo 20","articleBody":"\nNeste texto buscamos explicar de forma reduzida um pouco da hist\u00f3ria que levou \u00e0 situa\u00e7\u00e3o atual. Deixamos de lado algumas partes que s\u00e3o suficientemente explicadas pela maioria da publica\u00e7\u00f5es existentes \u2013 a cria\u00e7\u00e3o de Israel a partir de um acordo entre St\u00e1lin e EUA, com o armamento das mil\u00edcias terroristas de judeus que expulsaram os palestinos de suas casas, vilas e propriedades rurais em 1948 (Nakba), a guerra de 1967 quando Israel atacou os pa\u00edses \u00e1rabes e aumentou seu territ\u00f3rio ocupando Gaza, a Cisjord\u00e2nia e as colinas de Golam, as sucessivas guerras e outros enfrentamentos militares. Passaremos ao ponto em que as massas interviram nas lutas \u2013 as Intifadas. Depois, fazemos uma revis\u00e3o breve da Primavera \u00c1rabe e ent\u00e3o voltamos aos palestinos e a situa\u00e7\u00e3o atual, no Oriente M\u00e9dio e no mundo.\n\n\n\nPartimos de alguns princ\u00edpios e aqueles que quiserem ver como chegamos a estas posi\u00e7\u00f5es podem ler os diversos textos existentes em nosso site. O primeiro deles \u00e9 que Israel n\u00e3o \u00e9 um \u201cEstado normal\u201d, mas uma cabe\u00e7a de ponte do Imperialismo dos EUA contra as massas \u00e1rabes, que serve de policial e base para os EUA agirem rapidamente em qualquer situa\u00e7\u00e3o existente no Oriente M\u00e9dio. Os bombardeios j\u00e1 feitos no Ir\u00e3, na S\u00edria, no Egito e em outros pa\u00edses \u00e1rabes sem aviso ou sequer provoca\u00e7\u00e3o existem sem uma declara\u00e7\u00e3o de guerra, baseados simplesmente na sua superioridade a\u00e9rea de fato existente. A opress\u00e3o de Israel sob o povo palestino, em uma situa\u00e7\u00e3o comparada por Nelson Mandela como a opress\u00e3o do estado Sul-Africano com os negros \u00e9 not\u00f3ria. O fato de dependerem econ\u00f4mica e politicamente dos EUA, que destina 4 bilh\u00f5es de d\u00f3lares de ajuda militar (doado a Israel) anualmente tamb\u00e9m \u00e9 fato. O car\u00e1ter teocr\u00e1tico e antidemocr\u00e1tico do Estado judeu analisamos em artigo recente no qual mostramos as principais leis que mostram que os judeus (praticantes da religi\u00e3o judaica) s\u00e3o mais \u201ccidad\u00e3os\u201d que todos os outros.\n\n\n\nAgora a nossa pequena hist\u00f3ria:\n\n\n\nA primeira Intifada\n\n\n\nA primeira Intifada (\u201cguerra das pedras\u201d) foi um levante popular palestino contra a ocupa\u00e7\u00e3o e opress\u00e3o israelense. No dia 9 de dezembro de 1987, um caminh\u00e3o militar israelense atropelou e matou quatro palestinos na Faixa de Gaza, um territ\u00f3rio ocupado por Israel desde a Guerra dos Seis Dias, em 1967. Esse incidente foi o estopim de uma revolta popular que ficou conhecida como a Primeira Intifada, ou seja, a insurrei\u00e7\u00e3o dos palestinos contra a opress\u00e3o israelense.\n\n\n\nA Primeira Intifada foi um movimento espont\u00e2neo e descentralizado, que envolveu principalmente jovens e estudantes - Foto: Abarrategi, Wikimedia Commons \n\n\n\nA Primeira Intifada foi um movimento espont\u00e2neo e descentralizado, que envolveu principalmente jovens e estudantes, mas tamb\u00e9m trabalhadores, mulheres e crian\u00e7as. Os palestinos n\u00e3o dispunham de armas sofisticadas, mas usavam pedras, coquet\u00e9is molotov, pneus queimados e barricadas para enfrentar os soldados israelenses, que reagiam com balas, bombas de g\u00e1s lacrimog\u00eaneo e pris\u00f5es em massa. A revolta tamb\u00e9m se manifestou por meio de greves, boicotes, manifesta\u00e7\u00f5es e desobedi\u00eancia civil. Foram constru\u00eddos comit\u00eas populares para organizar a luta o que permitiu que a revolta se mantivesse por seis anos, apesar da brutal repress\u00e3o.\n\n\n\nOs \u00e1rabes israelenses s\u00e3o cidad\u00e3os de Israel que t\u00eam origem \u00e1rabe, geralmente mu\u00e7ulmana ou crist\u00e3, e que representam cerca de 20% da popula\u00e7\u00e3o israelense. Eles s\u00e3o descendentes dos palestinos que permaneceram em Israel ap\u00f3s a cria\u00e7\u00e3o do Estado judeu em 1948) e que enfrentam discrimina\u00e7\u00e3o e marginaliza\u00e7\u00e3o na sociedade israelense. Eles participaram ativamente na Primeira Intifada.\n\n\n\nEles participaram de greves, manifesta\u00e7\u00f5es, boicotes e outras formas de protesto n\u00e3o violento, exigindo o fim da ocupa\u00e7\u00e3o e o reconhecimento dos direitos nacionais dos palestinos. Eles tamb\u00e9m denunciaram as viola\u00e7\u00f5es dos direitos humanos cometidas por Israel contra os palestinos, e reivindicaram a igualdade de direitos e oportunidades para os \u00e1rabes dentro de Israel.\n\n\n\nA participa\u00e7\u00e3o dos \u00e1rabes israelenses na Primeira Intifada foi duramente reprimida pelas autoridades israelenses, que usaram da brutalidade, deten\u00e7\u00f5es arbitr\u00e1rias, tortura e restri\u00e7\u00f5es \u00e0 liberdade de express\u00e3o e associa\u00e7\u00e3o. Muitos \u00e1rabes israelenses foram presos, feridos ou mortos durante os confrontos com as for\u00e7as de seguran\u00e7a israelenses.\n\n\n\nA resposta do ex\u00e9rcito israelense foi encapsulada pela pol\u00edtica \"Quebre seus ossos\" defendida pelo ent\u00e3o ministro da Defesa, Yitzhak Rabin. Incluiu assassinatos, fechamento de universidades deporta\u00e7\u00f5es de ativistas e destrui\u00e7\u00e3o de casas, repetindo estrat\u00e9gias dos brit\u00e2nicos no in\u00edcio do s\u00e9culo.\n\n\n\nSegundo a organiza\u00e7\u00e3o israelense de direitos humanos B'Tselem, 1.070 palestinos foram mortos pelas for\u00e7as israelenses durante a Intifada, incluindo 237 crian\u00e7as. Mais de 175 mil palestinos foram presos. (revista exame)\n\n\n\nO conflito teve repercuss\u00e3o internacional e mostrou de forma dram\u00e1tica a situa\u00e7\u00e3o dos palestinos nos territ\u00f3rios ocupados por Israel, que sofriam (e sofrem cada vez mais) com a viola\u00e7\u00e3o dos seus direitos humanos, a pobreza, o desemprego, a falta de servi\u00e7os b\u00e1sicos e a coloniza\u00e7\u00e3o ilegal.\n\n\n\nA participa\u00e7\u00e3o dos \u00e1rabes israelenses na Primeira Intifada foi duramente reprimida pelas autoridades israelenses, que usaram for\u00e7a brutal, deten\u00e7\u00f5es arbitr\u00e1rias, tortura e restri\u00e7\u00f5es \u00e0 liberdade de express\u00e3o e associa\u00e7\u00e3o - Foto: Efi Sharir, Wikimedia Commons \n\n\n\nA Primeira Intifada tamb\u00e9m teve consequ\u00eancias pol\u00edticas importantes. Em 1988, a OLP declarou a independ\u00eancia do Estado da Palestina e reconheceu o direito de exist\u00eancia de Israel, o que foi uma derrota hist\u00f3rica para os palestinos, j\u00e1 que a sua organiza\u00e7\u00e3o tradicional aceitou se unir aos inimigos, durante a revolta. Por outro lado, ela abriu espa\u00e7o para a manipula\u00e7\u00e3o pol\u00edtica de Israel, que enxergou no acontecimento uma oportunidade de destruir totalmente a OLP, favorecendo a constru\u00e7\u00e3o do Hamas, um grupo isl\u00e2mico que inicialmente fazia somente a parte de assist\u00eancia social, m\u00e9dica e educacional.\n\n\n\nIsrael come\u00e7ou a financiar o Hamas no final da d\u00e9cada de 1970 e in\u00edcio da d\u00e9cada de 1980, como uma forma de combater a influ\u00eancia da Organiza\u00e7\u00e3o para a Liberta\u00e7\u00e3o da Palestina (OLP) e do Fatah, grupos nacionalistas e laicos que lideravam a resist\u00eancia palestina contra a ocupa\u00e7\u00e3o israelense. Israel via o Hamas, um grupo isl\u00e2mico radical, como um contrapeso aos movimentos seculares e de esquerda, que eram mais populares e organizados entre os palestinos. O c\u00e1lculo era que o Hamas se concentrasse em quest\u00f5es religiosas e sociais, em vez de pol\u00edticas.\n\n\n\nCom o passar dos anos, na falta de outro canal pol\u00edtico, o Hamas foi usado pelos jovens mais radicalizados para construir uma organiza\u00e7\u00e3o que se opunha \u00e0s negocia\u00e7\u00f5es com Israel e defendia a luta armada. Ele continuava a obter o suporte (inclusive econ\u00f4mico) de Israel, atrav\u00e9s do Catar, e constru\u00eda uma ideologia terrorista e messi\u00e2nica, que se contrapunha, ao mesmo tempo, a Intifada e a OLP.\n\n\n\nA Primeira Intifada terminou com os Acordos de Oslo, assinados em 1993 entre Israel e a OLP, com a media\u00e7\u00e3o dos Estados Unidos. Esses acordos previam o reconhecimento m\u00fatuo entre as partes, a cria\u00e7\u00e3o da Autoridade Nacional Palestina (ANP) para administrar os territ\u00f3rios palestinos e o in\u00edcio de um processo de paz que deveria levar \u00e0 solu\u00e7\u00e3o definitiva do conflito. Essa derrota pol\u00edtica levou na pr\u00e1tica ao fim do movimento. No entanto, os acordos n\u00e3o foram cumpridos por parte de Israel, que continuou com a pol\u00edtica de \u201cassentamentos\u201d (na pr\u00e1tica, continuar a expulsar os palestinos de suas terras, como tinha acontecido em 1948).\n\n\n\nImagem: Palestine Solidarity Campaign, Flickr \n\n\n\nO Hamas se opunha aos acordos de paz entre Israel e a OLP, e defendia a luta armada pela liberta\u00e7\u00e3o da Palestina, contrapondo-se, portanto, aos movimentos de massa \u2013 Intifada. O primeiro ataque suicida do Hamas contra Israel ocorreu em 1993, em resposta aos Acordos de Oslo. Desde ent\u00e3o, o Hamas realizou v\u00e1rios ataques contra alvos civis e militares israelenses, usando foguetes, homens-bomba e outros meios.\n\n\n\nA Primeira Intifada foi um marco na hist\u00f3ria da luta do povo palestino pela sua autodetermina\u00e7\u00e3o. Ela mostrou ao mundo a resist\u00eancia e a determina\u00e7\u00e3o dos palestinos diante da ocupa\u00e7\u00e3o israelense e da indiferen\u00e7a internacional. Ela tamb\u00e9m inspirou outras intifadas (revoltas de massa) em diferentes regi\u00f5es do mundo \u00e1rabe.\n\n\n\nSegunda Intifada\n\n\n\nA Segunda Intifada come\u00e7a com uma provoca\u00e7\u00e3o feita por Ariel Sharon ao \u201cvisitar\u201d a esplanada dos templos em Israel. Mais de mil militantes acompanham o ato pol\u00edtico feito por Sharon. T\u00famulos s\u00e3o pisados, territ\u00f3rios sagrados s\u00e3o profanados. A revolta eclode e \u00e9 reprimida por soldados. &nbsp;Ao final da \u201cvisita\u201d, os palestinos s\u00e3o reprimidos, sendo seis mortos e dezenas de feridos.\n\n\n\nO resultado foi uma Segunda Intifada, que se desenvolve entre as massas como a primeira. Mas, neste momento, h\u00e1 outros atores intervindo. O Hamas e outros grupos religiosos lan\u00e7am n\u00e3o s\u00f3 foguetes, mas homens bombas que explodem em Israel. Ao final do confronto, Israel retira-se da Faixa de Gaza, desmantela os assentamentos que l\u00e1 fizera e cria a situa\u00e7\u00e3o atual \u2013 constr\u00f3i um muro para impedir a entrada de palestinos. Os muros e controles espalham-se dentro da Cisjord\u00e2nia a ponto de hoje existirem mais de 800 \u201cpontos de controle\u201d internos dentro da Cisjord\u00e2nia, desmentindo o mito de \u201cgoverno aut\u00f4nomo\u201d ou \u201cAutoridade Palestina\u201d. L\u00e1, o governo \u201cpalestino\u201d, a \u201cAutoridade Palestina\u201d s\u00f3 serve de ajuda para a pr\u00f3pria repress\u00e3o Israelense.\n\n\n\nPrimavera \u00c1rabe\n\n\n\nTrechos do artigo \u201c10 anos depois: li\u00e7\u00f5es da Revolu\u00e7\u00e3o Eg\u00edpcia (parte 1)\u201d:\n\n\n\n\n\u201cEm 25 de janeiro de 2011, centenas de milhares de eg\u00edpcios sa\u00edram \u00e0s ruas em um protesto sem precedentes contra o regime tir\u00e2nico de Hosni Mubarak. A data do protesto foi escolhida para coincidir com um dia nacional de celebra\u00e7\u00e3o em homenagem \u00e0 for\u00e7a policial eg\u00edpcia \u2013 como um sinal de desafio contra o odiado estado policial de Mubarak.Na verdade, ele foi inspirado pelos eventos not\u00e1veis ocorridos ao longo da costa norte-africana, na Tun\u00edsia, no m\u00eas anterior. L\u00e1, um movimento revolucion\u00e1rio de massa derrubou a ditadura de Zine El-Abidine Ben Ali, depois de apenas tr\u00eas semanas de enormes protestos, com o governante que liderou o pa\u00eds por 23 anos e acabou fugindo para o ex\u00edlio na Ar\u00e1bia Saudita.O que se seguiu no Egito foi uma revolu\u00e7\u00e3o em escala ainda maior. Dezoito dias de luta de massas levaram \u00e0 queda a ditadura de Mubarak de 29 anos que, para muitos, nunca teria fim. Este foi um golpe s\u00edsmico desferido contra a classe dominante eg\u00edpcia, que colocou todo o aparato estatal de joelhos, e levou dezenas de milh\u00f5es de trabalhadores e jovens \u00e0 atividade pol\u00edtica pela primeira vez.A onda de revolu\u00e7\u00e3o se espalhou da Tun\u00edsia e Egito para todo o Oriente M\u00e9dio \u2013 da L\u00edbia \u00e0 S\u00edria, do I\u00eamen ao Bahrein, da Palestina ao L\u00edbano, a um Iraque ainda devastado pela guerra imperialista. Entre os pa\u00edses cujas massas participaram do que ficou conhecido como a Primavera \u00c1rabe, a Revolu\u00e7\u00e3o Eg\u00edpcia \u00e9 talvez a mais rica em li\u00e7\u00f5es, bem como em perspectivas para o futuro imediato. Os movimentos na L\u00edbia e na S\u00edria n\u00e3o conseguiram mobilizar uma onda de apoio da classe trabalhadora antes que a intromiss\u00e3o imperialista ocorresse em uma dire\u00e7\u00e3o totalmente reacion\u00e1ria. As massas iemenitas est\u00e3o agora em uma situa\u00e7\u00e3o terr\u00edvel, com a Ar\u00e1bia Saudita travando guerra no pa\u00eds, apoiada por v\u00e1rias pot\u00eancias imperialistas \u2013 e o envolvimento direto do Ex\u00e9rcito eg\u00edpcio, entre outros. Trabalhadores e jovens no Bahrein certamente desenvolveram novas tradi\u00e7\u00f5es revolucion\u00e1rias que n\u00e3o desapareceram. Trabalhadores e jovens tunisianos elevaram suas orgulhosas tradi\u00e7\u00f5es de luta a um n\u00edvel mais alto por meio da experi\u00eancia de 2011, e&nbsp;a \u00faltima crise econ\u00f4mica os trouxe \u00e0s ruas mais uma vez. O Iraque e a Palestina s\u00e3o pa\u00edses com problemas complexos, criados pelo imperialismo, mas ambos viram os movimentos de protesto em massa retornarem, ao longo dos anos, desde a Primavera \u00c1rabe. O L\u00edbano, por sua vez, experimentou movimentos revolucion\u00e1rios nos \u00faltimos anos.O Egito, por\u00e9m, \u00e9 um pa\u00eds, cujo processo de tr\u00eas anos de revolu\u00e7\u00e3o e contrarrevolu\u00e7\u00e3o (entre 2011 e 2014), tem um significado especial. O pa\u00eds sempre foi estrat\u00e9gico para o mundo \u00e1rabe. Tem a maior popula\u00e7\u00e3o de l\u00edngua \u00e1rabe do mundo e a maior classe trabalhadora do Oriente M\u00e9dio. Foi o Egito que liderou o projeto de pan-arabismo por meio do presidente Gamal Abdel Nasser, em meados do s\u00e9culo 20. Nasser era um nacionalista de esquerda, cuja ret\u00f3rica revolucion\u00e1ria e socialista fez dele o homem mais popular na maioria dos pa\u00edses \u00e1rabes e do Oriente M\u00e9dio. Sua enorme popularidade demonstrou o potencial para pol\u00edticas internacionalistas em mais de 20 pa\u00edses unidos por uma l\u00edngua comum. Uma revolu\u00e7\u00e3o socialista bem-sucedida no Egito transformaria a situa\u00e7\u00e3o em toda a regi\u00e3o.Mas a Revolu\u00e7\u00e3o Eg\u00edpcia ainda n\u00e3o foi realizada at\u00e9 o fim. Embora as massas tenham lutado repetidamente para acabar com a velha ordem de repress\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o de classe, uma nova ditadura se entrincheirou no poder por enquanto, apoiada no mesmo antigo regime militar-burocr\u00e1tico. No entanto, as condi\u00e7\u00f5es que criaram os eventos explosivos de 2011 n\u00e3o foram embora. No m\u00ednimo, as crises econ\u00f4micas, sociais e pol\u00edticas enfrentadas pela classe dominante eg\u00edpcia hoje s\u00e3o muito maiores do que h\u00e1 uma d\u00e9cada.Ent\u00e3o, como n\u00f3s chegamos aqui? Como foi que, em menos de dois anos, ap\u00f3s a derrubada de Mubarak \u2013 durante os quais o Egito viu greves e protestos de rua em uma escala nunca antes vista \u2013 as massas eg\u00edpcias ficaram presas a um novo presidente que exercia os mesmos poderes ditatoriais de seu antecessor? Na verdade, Mohamed Morsi, da Irmandade Mu\u00e7ulmana, chegou ao ponto de remover os \u00faltimos resqu\u00edcios formais das pol\u00edticas pr\u00f3-trabalhador de Nasser da Constitui\u00e7\u00e3o eg\u00edpcia e da lei eleitoral. E como, ap\u00f3s uma nova onda de revolu\u00e7\u00e3o (talvez o movimento de massa mais popular da hist\u00f3ria em rela\u00e7\u00e3o ao tamanho do pa\u00eds), que derrubou Morsi e a Irmandade Mu\u00e7ulmana e foi virtualmente varrida do mapa pol\u00edtico, as massas agora parecem estar de volta de onde haviam come\u00e7ado? [...][...] Embora 25 de janeiro de 2011 seja corretamente celebrado como o dia hist\u00f3rico em que as massas eg\u00edpcias assumiram o controle de seus pr\u00f3prios destinos, o evento que deu in\u00edcio ao processo da Revolu\u00e7\u00e3o Eg\u00edpcia realmente ocorreu alguns anos antes. Em 6 de abril de 2008, houve uma greve em massa na cidade industrial de Mahalla \u2013 iniciada por uma disputa industrial em curso na Misr Spinning and Weaving Company (uma das maiores f\u00e1bricas da \u00c1frica, com mais de 25 mil trabalhadores) \u2013 que adquiriu um car\u00e1ter de insurrei\u00e7\u00e3o. Apesar da forte repress\u00e3o policial, grevistas, em v\u00e1rias f\u00e1bricas, ocuparam efetivamente a cidade por v\u00e1rios dias, com grandes protestos de solidariedade ocorrendo em todo o pa\u00eds.Foi a partir dessa greve que um dos principais grupos organizadores dos protestos de rua de janeiro de 2011 (Movimento 6 de Abril) assumiu o seu nome. Eles tamb\u00e9m adotaram uma reivindica\u00e7\u00e3o fundamental daquele movimento de greve \u2013 um sal\u00e1rio-m\u00ednimo nacional de 1.200 EGP (US$ 200, aproximadamente) \u2013 como uma das reivindica\u00e7\u00f5es iniciais dos protestos. Antes de 25 de janeiro, as demandas eram:- Dissolu\u00e7\u00e3o do parlamento e realiza\u00e7\u00e3o de novas elei\u00e7\u00f5es leg\u00edtimas;- Um limite de dois mandatos para a presid\u00eancia;- Cancelamento das Leis de Emerg\u00eancia (que d\u00e3o cobertura legal para a repress\u00e3o estatal) e demiss\u00e3o do ministro do Interior Habib Al-Adly;- Por um sal\u00e1rio-m\u00ednimo mensal de 1.200 EGP e seguro-desemprego.Claro, a for\u00e7a do movimento superou essas demandas antes mesmo de 25 de janeiro chegar, indo al\u00e9m das reformas para a revolu\u00e7\u00e3o total [...][...] Da mesma forma, enquanto os protestos anti-Morsi superaram em n\u00famero os protestos pr\u00f3-Irmandade Mu\u00e7ulmana no final de 2012, foram novamente os trabalhadores que quebraram o impasse da luta com uma onda sem precedentes de a\u00e7\u00f5es grevistas e protestos sociais no primeiro semestre de 2013. Esse foi o maior n\u00edvel de participa\u00e7\u00e3o na luta de classes que o Egito j\u00e1 viu. O aumento no movimento dos trabalhadores foi o verdadeiro segredo para a remo\u00e7\u00e3o de Morsi (antigo presidente do Egito) e da Irmandade Mu\u00e7ulmana (que ganhou as elei\u00e7\u00f5es de forma fraudulenta ap\u00f3s a deposi\u00e7\u00e3o de Morsi) do poder. \u00c9 uma trag\u00e9dia que aqueles que poderiam ter liderado este movimento em uma base de classe independente, em vez disso, entregaram sua autoridade revolucion\u00e1ria aos militares \u00e0 frente da classe dominante, representada pela pessoa do ministro da Defesa, Abdel Fattah El-Sisi.\u201d\n\n\n\n\n\n\n\n\nOs movimentos de massa conhecidos como a primavera \u00e1rabe sacudiram todo o Oriente M\u00e9dio e o Norte da \u00c1frica. O resultado foi o abalo substancial de todos os regimes reacion\u00e1rios do Oriente M\u00e9dio e do Norte da \u00c1frica, mas as massas insurrectas, que destru\u00edram v\u00e1rios desses regimes, n\u00e3o foram capazes de ir at\u00e9 o final e conquistar o poder. A falta de uma dire\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria \u00e9, em \u00faltima an\u00e1lise, o problema central que acomete toda revolu\u00e7\u00e3o. O papel dos comunistas, em todo este movimento \u00e9 ajudar as massas a enxergarem as suas debilidades e entenderem, em suas vit\u00f3rias e derrotas, em seu pr\u00f3prio movimento, que \u00e9 a constru\u00e7\u00e3o de uma nova dire\u00e7\u00e3o, uma dire\u00e7\u00e3o verdadeiramente comunista que resolver\u00e1 a situa\u00e7\u00e3o.\n\n\n\n\nDez anos depois\n\n\n\n\nNo ano de 2023 existem 700 mil colonos israelenses no territ\u00f3rio da Cisjord\u00e2nia ocupado por Israel. O territ\u00f3rio palestino \u00e9 dividido em 167 peda\u00e7os separados por muros e postos de controle militares, com checagem de documentos e revistas em todos eles. O controle \u00e9 exigido at\u00e9 em casos de problemas m\u00e9dicos, levando \u00e0 morte de muitos por falta de atendimento. Em um caso que ficou famoso, uma m\u00e3e que estava em trabalho de parto foi parada no posto de controle e teve que fazer o parto no carro, somente com a assist\u00eancia de mulheres \u00e1rabes de perto. Ao contr\u00e1rio de um final feliz, a m\u00e3e morreu logo ap\u00f3s o parto e a crian\u00e7a alguns dias depois.\n\n\n\n\n\n\n\nDepois do 7 de outubro, mais de 100 pessoas foram mortas, mais de mil foram presas, suspeitas de terrorismo. Uma mesquita foi bombardeada. Terrorismo? Para o Estado sionista e teocr\u00e1tico de Israel, a equa\u00e7\u00e3o \u201cpalestino = sionista\u201d \u00e9 verdadeira e todos, inclusive crian\u00e7as, s\u00e3o tratados como \u201canimais humanos\u201d nas palavras de Yoav Gallant, ministro da Defesa de Tel Aviv. O primeiro-ministro de Israel, Netanyahu, falando sobre os bombardeios em Gaza no dia 25 de outubro declarou que matamos \u201cmilhares de terroristas\u201d. Terroristas? Os que se escondiam na Igreja ortodoxa, a mais antiga de Gaza, destru\u00edda por uma bomba? Os que estavam nos campos de refugiados da ONU? As mulheres, crian\u00e7as e idosos, a maioria dos mais de 5 mil mortos (quando este texto \u00e9 escrito, mas a taxa de mortalidade hoje, de mais de 700 por dia, eleva este n\u00famero rapidamente)?\n\n\n\n\u00c9 preciso dizer a verdade \u2013 O Estado de Israel, uma cabe\u00e7a de ponte do imperialismo norte-americano \u00e9 hoje um Estado nazista, que trata os palestinos como os nazistas trataram os judeus, ciganos, comunistas, socialistas, negros e outros durante a 2\u00aa Guerra. Ah, faltam as c\u00e2meras de g\u00e1s, li outro dia. Verdade, mas ficaria melhor escrevendo assim \u2013 \u201cs\u00f3 faltam as c\u00e2meras de g\u00e1s\u201d. Porque o que j\u00e1 est\u00e1 acontecendo s\u00e3o bombardeios iguais ao de Guernica.\n\n\n\nMas o imperialismo n\u00e3o pode dar liberdade total a Israel. O governo dos EUA exigiu dias atr\u00e1s que se refreasse a invas\u00e3o de Gaza. E o c\u00e3o de guarda enlouquecido, que morde todos os vizinhos, refreou a invas\u00e3o, embora continue latindo e nada garanta que n\u00e3o vai cumprir as amea\u00e7as.\n\n\n\nN\u00e3o h\u00e1 corredor humanit\u00e1rio e se o Hamas tem 200 ref\u00e9ns, Israel tem 5 milh\u00f5es de palestinos como ref\u00e9ns em Gaza e na Cisjord\u00e2nia, inclusive 31 cidad\u00e3os brasileiros que s\u00e3o impedidos de sair da faixa de Gaza.\n\n\n\nEsta situa\u00e7\u00e3o leva \u00e0 mobiliza\u00e7\u00e3o de milh\u00f5es pelo mundo e o presidente norte americano, que lembra as manifesta\u00e7\u00f5es que varreram o mundo na \u00e9poca da invas\u00e3o do Iraque no come\u00e7o do s\u00e9culo, agora aconselha Israel a \u201cmoderar\u201d. Medo da China? Medo da R\u00fassia? Medo de perder aliados entre os governos reacion\u00e1rios do Oriente M\u00e9dio? Nada disso. O medo de todos os imperialismos e dos governos reacion\u00e1rios \u00e9 que leva a vota\u00e7\u00e3o in\u00e9dita de um texto que pede \u201cpausa\u201d nos bombardeios, onde votam os governos \u00e1rabes reacion\u00e1rios, o imperialismo franc\u00eas e a China, todos juntos para pedir n\u00e3o o fim dos bombardeios, mas uma \u201cpausa\u201d. O que move estes senhores \u00e9 o medo da mobiliza\u00e7\u00e3o das massas em todos os territ\u00f3rios. No seu pr\u00f3prio pa\u00eds. Que isso tenha implica\u00e7\u00f5es geopol\u00edticas, acontece. Mas se a Turquia e o Egito eram os melhores amigos \u00e1rabes de Israel e hoje s\u00e3o seus cr\u00edticos, na diz o que ser\u00e1 o dia do amanh\u00e3. S\u00e3o os neg\u00f3cios, dizem. Mas as massas prolet\u00e1rias t\u00eam outros sentimentos e n\u00e3o se comovem com os \u201cneg\u00f3cios\u201d e os tratados de \u201camizade\u201d ou \u201c\u00f3dio\u201d entre estes governos.\n\n\n\nA embaixada de Israel quase foi invadida na Turquia e no L\u00edbano. As dire\u00e7\u00f5es traidoras n\u00e3o conseguem conter a f\u00faria das massas contra o massacre de seus irm\u00e3os oprimidos. E as passeatas gigantescas atingem o cora\u00e7\u00e3o do imperialismo. O primeiro-ministro de Londres reclama que a pol\u00edcia (na qual ele manda) n\u00e3o reprime uma manifesta\u00e7\u00e3o de 100 mil pessoas que gritam slogans contra o Estado sionista de Israel (100 mil \u00e9 o n\u00famero da pol\u00edcia). Apesar da proibi\u00e7\u00e3o dezenas de milhares enchem o centro de Paris convocadas pelo partido de Melenchon, Fran\u00e7a Insubmissa. O governo franc\u00eas tenta proibir o Partido de Esquerda na Fran\u00e7a e no Brasil deputados s\u00e3o \u201cdenunciados\u201d aos EUA e a deputada Luciana Genro \u00e9 alvo de persegui\u00e7\u00e3o por denunciar Israel.\n\n\n\nMas o medo deles \u00e9 que as massas, apoiada em pouco que seja, saem \u00e0s ruas. Judeus do movimento \u201cN\u00e3o em nosso nome\u201d tentam ocupar o congresso dos EUA e a primeira vota\u00e7\u00e3o do novo presidente da C\u00e2mara \u00e9 uma mo\u00e7\u00e3o de apoio a Israel que conta com 10 votos contr\u00e1rios, apesar de toda press\u00e3o da burguesia dos EUA, unificada no apoio a seu cachorro de estima\u00e7\u00e3o do Oriente M\u00e9dio.\n\n\n\nSim, os governos n\u00e3o t\u00eam outra sa\u00edda a n\u00e3o ser apoiar totalmente Israel, ainda que critiquem os seus \u201cexcessos\u201d. A esquerda, por sua vez, mant\u00e9m a pol\u00edtica de \u201cdois Estados\u201d. E as massas seguem rugindo exigindo o fim do Estado sionista!\n\n\n\nEsta n\u00e3o \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o confort\u00e1vel para o imperialismo. A ind\u00fastria de guerra que atingiu no ano passado o valor de 2,2 trilh\u00f5es de d\u00f3lares em vendas, com os ventos favor\u00e1veis vindos da Ucr\u00e2nia, gargalha entre cad\u00e1veres de crian\u00e7as, idosos e mulheres, entre as dezenas de milhares de mutilados pela guerra, prevendo que a nova \u201cguerra\u201d (na verdade um massacre) v\u00e1 elevar estes gastos em quase 50% no mundo todo. S\u00f3 Israel consumiu em 10 dias o equivalente em bombas a tudo que os EUA gastaram no Afeganist\u00e3o! Ent\u00e3o, vamos continuar o show pessoal, que o lucro vai aumentar.\n\n\n\nMas a ind\u00fastria de guerra n\u00e3o \u00e9 uma criadora de valor, \u00e9 uma destruidora de valor, \u00e9 um consumo da burguesia. O seu resultado \u00e9 um sorvedouro de lucros de outros setores que s\u00e3o repassados a este setor. E algu\u00e9m tem que pagar a conta e, \u00e9 claro, n\u00e3o vai ser a \u201cpobre\u201d burguesia que por tantos percal\u00e7os vem passando com a crise econ\u00f4mica, a quebra de bancos saud\u00e1veis como o Credit Suisse. \u00c9 sobre as costas do proletariado que esta conta vai cair e as greves nas montadoras nos EUA e na GM do Brasil mostram a rea\u00e7\u00e3o do proletariado. Ela ainda \u00e9 pequena, porque a burocracia sindical faz de tudo para impedir a explos\u00e3o.\n\n\n\nA roda da hist\u00f3ria, no entanto, \u00e9 mais forte que os aparelhos. E os comunistas, organizados mundialmente na CMI, trabalham para organizar todos que se reclamam comunistas. Assim, se s\u00e3o as massas que fazem a sua pr\u00f3pria emancipa\u00e7\u00e3o, cabe aos comunistas ajud\u00e1-las. Por isso, convidamos a todos que se reivindicam comunistas a nos conhecerem, a adentrar os quadros da CMI. Juntos, ajudaremos a acabar com o terror capitalista e construir um futuro melhor para toda a humanidade.\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2023\/10\/53268814059_2f22b39e5f_k.jpg?fit=1994%2C1281&ssl=1","width":1994,"height":1281}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"50211\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "50211" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/intifada-primavera-arabe-e-gaza-o-inverno-chegara-para-o-imperialismo/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:57 GMT -->
</html>