<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/trinidad-a-greve-geral-de-1937/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:55 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Trinidad: a Greve Geral de 1937 &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/49095" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/trinidad-a-greve-geral-de-1937/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Ftrinidad-a-greve-geral-de-1937%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Ftrinidad-a-greve-geral-de-1937%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Trinidad: a Greve Geral de 1937" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/trinidad-a-greve-geral-de-1937/" />
<meta property="og:description" content="Neste ano, no dia 19 de junho, Trinidad celebra os 50 anos do Dia do Trabalhador (comemorado pela primeira vez em 1973). As raízes dessa ocasião, contudo, podem ser rastreadas até 36 anos antes dis…" />
<meta property="article:published_time" content="2023-07-05T15:19:21+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2023-07-17T14:41:22+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/07/strike.jpg?fit=1000%2C500&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1000" />
<meta property="og:image:height" content="500" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Trinidad: a Greve Geral de 1937" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/07/strike.jpg?fit=1000%2C500&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-49095 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-49095 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-movimento-operario" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/07/strike.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/07/strike.jpg?w=1000&amp;ssl=1 1000w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/07/strike.jpg?resize=300%2C150&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/07/strike.jpg?resize=150%2C75&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/07/strike.jpg?resize=768%2C384&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/07/strike.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1 660w" sizes="(max-width: 660px) 100vw, 660px" />		</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Trinidad: a Greve Geral de 1937</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/stan-laight/" title="">Stan Laight </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>05/07/2023</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					
<p>Neste ano, no dia 19 de junho, Trinidad celebrou os 50 anos do Dia do Trabalhador (comemorado pela primeira vez em 1973). As raízes dessa ocasião, contudo, podem ser rastreadas até 36 anos antes disso, até um dos eventos mais impressionantes da história trinitária &#8211; a greve geral de 1937.</p>



<p>Nas décadas anteriores, a classe trabalhadora trinitária estava crescendo em número e militância. A indústria petrolífera em expansão inchou as fileiras do proletariado com aqueles que buscavam melhores pagamentos e condições do que as oferecidas nas plantações de açúcar e cacau.</p>



<p>As batalhas de classe na ilha deixaram um exemplo inspirador para a classe trabalhadora de todo o Caribe, levando a uma onda grevista em todas as ilhas na década de 1930.</p>



<p>As lições da greve geral devem ser absorvidas pela classe trabalhadora e por sua liderança frente à iminência de eventos tempestuosos na política mundial, os quais guardam alguma semelhança com a situação dos anos 30.</p>



<p>Em 1970, a então chamada Revolução Black Power poderia ter derrubado o governo e abolido o capitalismo. Contudo, a liderança revolucionária falhou em absorver completamente as lições de 1937, levando o movimento à derrota.</p>



<p>As condições para uma revolução socialista em Trinidad e em uma escala internacional nunca tinham sido tão favoráveis. Se não quisermos repetir os erros do passado, devemos fazer o balanço da história.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Açúcar, petróleo e sangue</h2>



<p>Assim como o comércio de escravos pelo Atlântico transformara Trinidad em uma colônia açucareira, a abolição da escravatura a transformou ainda mais profundamente. Sob a servidão assalariada, os &#8216;cules&#8217; indianos foram levados pelos britânicos até Trinidad a partir de 1845.</p>



<p>Lutando para substituir a força de trabalho outrora desempenhada por negros escravizados, e competindo com outras nações produtoras de açúcar, os donos das plantações usavam servos contratados da Índia, que recebiam salários extremamente baixos, com o objetivo de manter as plantações rentáveis.</p>



<p>Alguns ex-escravos negros especializados permaneceram nas fábricas de açúcar como carpinteiros, pedreiros, caldeireiros, e operadores de fábrica. Como resultado da migração para o país, entre 1851 e 1891, a população saltou de 68.600 para 200.028 pessoas.</p>



<p>Contudo, a indústria açucareira entrou em declínio em Trinidad na década de 1890, porém a expansão da indústria do cacau evitou uma depressão econômica mais severa. Em Tobago, a dominação da indústria açucareira terminou efetivamente na década de 1890 graças ao colapso da empresa britânica Gillespie &amp; Co.</p>



<p>O petróleo foi descoberto em Trinidad por volta de 1857, e, em 1900, os principais campos de petróleo foram perfurados, tornando-se uma grande fonte de lucro. Isso aliviou o pior declínio econômico da indústria açucareira, porém as condições continuavam miseráveis para os trabalhadores e os camponeses.</p>



<p>Em 1897, uma comissão real foi enviada pela Grã-Bretanha para examinar a seriedade do colapso do açúcar e recomendar soluções para o problema.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">As Revoltas da Água de 1903</h2>



<p>Naquela época, Trinidad e Tobago era uma colônia da coroa, que era liderada por um Governador apontado pela monarquia britânica e por um órgão consultivo chamado de Conselho Legislativo. Mercadores e latifundiários peticionavam ao governo colonial por uma instituição eletiva desde o início do século XIX e, ao final do século, um grupo considerável de homens “mulatos” (miscigenados) e negros profissionalizados se juntaram à agitação por uma instituição eletiva de governança.</p>



<p>O boom da indústria do cacau e o começo de uma indústria petrolífera tinham levado, por um lado, ao crescimento da pequena burguesia e, por outro, a uma classe trabalhadora ainda mais numerosa.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="499" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/07/Trinidad_water_riots_Image_public_domain-1-1024x827.jpg?resize=618%2C499&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-49098" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/07/Trinidad_water_riots_Image_public_domain-1.jpg?resize=1024%2C827&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/07/Trinidad_water_riots_Image_public_domain-1.jpg?resize=300%2C242&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/07/Trinidad_water_riots_Image_public_domain-1.jpg?resize=150%2C121&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/07/Trinidad_water_riots_Image_public_domain-1.jpg?resize=768%2C620&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/07/Trinidad_water_riots_Image_public_domain-1.jpg?w=1200&amp;ssl=1 1200w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">Em 1902, novas tarifas e hidrômetros propostos pelo governo para combater o desperdício de água foram a fagulha que acendeu o pavio / Foto: Domínio Público <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>Sem qualquer forma de expressão política democrática, um grupo de agitadores políticos da pequena burguesia e da classe trabalhadora fundou a Associação Trinitária de Trabalhadores (ATT) em 1897. Foi a primeira organização operária no caribe britânico, e isso pressionou a Comissão Real, que os visitava, por mudanças políticas e econômicas.</p>



<p>O presidente da ATT, Walter Mills, realizou uma petição por menores impostos, reforma agrária, e, ainda mais importante, por uma instituição eletiva. Essas demandas eram majoritariamente ignoradas pelas autoridades, fazendo com que a pressão das bases apenas aumentasse.</p>



<p>Em 1902, novas tarifas e hidrômetros propostos pelo governo para combater o desperdício de água foram a fagulha que acendeu o pavio. O governo acusava as pessoas de desperdício de água, o que era visto como um luxo no ambiente de clima quente. Enfurecidos pela acusação, os trabalhadores saíram às ruas e revidaram essas acusações contra os ricos.</p>



<p>Em 23 de março de 1903, uma reunião de oficiais do governo na Casa Vermelha (o principal edifício da administração governamental) foi cercada por milhares de manifestantes. A polícia, que protegia o local e os oficiais, enfrentou os manifestantes, levando a uma Revolta na qual a Casa Vermelha foi queimada, enquanto a polícia atirava e até mesmo esfaqueava os manifestantes com as suas baionetas. No total, 18 manifestantes foram mortos e 42 foram feridos.</p>



<p>Apenas pequenas concessões foram conquistadas após o massacre. Apesar de uma instituição eletiva ter sido introduzida, ela era apenas uma assembleia local, estabelecida dez anos após o fato, e com poderes extremamente limitados.</p>



<p>As fileiras do ATT cresceram durante os anos de 1910, e podiam contar com vários milhares de trabalhadores como membros. Ela também construiu ligações com o recém-fundado Partido Trabalhista Britânico. Por exemplo, o deputado trabalhista de Attercliffe em Sheffield, Joseph Pointer, de fato visitou Trinidad em 1912 para ajudar a construir a organização, assim como para propagandear uma campanha pela mudança da forma colonial de governo.</p>



<p>Nesse ponto, uma certa quantidade de indo-trinitários que Pointer encorajou a participar na luta se juntaram à campanha pela reforma. Contudo, a ATT estava apresentando sinais de divisão interna quanto à questão de qual seria a melhor maneira de conquistar as suas demandas.</p>



<p>Contrastando com a ala reformista estabelecida, uma ala radical impaciente liderada por J. Sydney de Bourg se desenvolveu. Em julho de 1914, a facção de de Bourg viu a sua oportunidade de tomar o controle da ATT. Eles foram bem-sucedidos em expulsar os reformistas, com a ajuda da militância da Associação, cansada de uma agitação “respeitosa”.</p>



<p>Contudo, o início da Primeira Guerra Mundial rompeu o clima revolucionário em ascensão na ilha, e a possibilidade de uma reforma constitucional foi temporariamente deixada de lado.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Onda grevista de 1919</h2>



<p>Durante a Guerra, pequenas greves continuaram ocorrendo na ilha. Por exemplo, os trabalhadores do ramo petrolífero e de empresas de fabricação de asfalto em Fyzabad e Point Fortin saíram em greve após seu pedido por um aumento de salário ser recusado. Eles decidiram por uma paralisação de 5 dias em fevereiro de 1917.</p>



<p>Durante o mesmo mês, os galpões da Companhia de Asfalto Lake Trinidad foram incendiados. Soldados foram enviados para acabar com as greves e cinco dos líderes grevistas foram presos, com três deles sendo condenados a realizarem trabalhos forçados.</p>



<p>Alguns soldados negros da colônia foram usados contra os grevistas. Eles eram membros do contingente de Trinidad para o Regimento das Índias Ocidentais Britânicas, que ainda não haviam sido enviadas ao front na Europa.</p>



<p>Contudo, os soldados negros que haviam lutado na Europa voltaram radicalizados pela sua experiência na guerra imperialista, assim como peladiscriminação racial que eles sofreram em seu retorno. Como resultado do desmembramento do comércio mundial causado pela guerra, a inflação alcançou uma taxa impressionante de 145% em 1919, apenas adicionando mais combustível ao fogo.</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="351" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/07/WW1_soldiers_return_Image_public_domain.jpg?resize=618%2C351&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-49101" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/07/WW1_soldiers_return_Image_public_domain.jpg?w=1001&amp;ssl=1 1001w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/07/WW1_soldiers_return_Image_public_domain.jpg?resize=300%2C170&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/07/WW1_soldiers_return_Image_public_domain.jpg?resize=150%2C85&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/07/WW1_soldiers_return_Image_public_domain.jpg?resize=768%2C436&amp;ssl=1 768w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">Os soldados negros que haviam lutado na Europa retornaram radicalizados graças à sua experiência na guerra imperialista / Imagem: Domínio Público <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>Dessa forma, um grande número de ex-militares militantes se juntou à ATT conforme as greves continuavam a explodir no final da guerra. A ATT, sob nova liderança, eventualmente saiu em defesa da crescente onda grevista em resposta à supressão governamental a uma greve de ferroviários e de trabalhadores das docas durante o março de 1919.</p>



<p>Os operários das docas exigiam aumento de salários, pagamento de horas-extras, e jornada de trabalho de oito horas. No dia primeiro de dezembro, eles seguiram o exemplo dos seus companheiros da orla e conquistaram um aumento salarial de 25%. A vitória levou a onda grevista a se espalhar das docas do Porto da Espanha para todo o país, incluindo trabalhadores rurais das plantações de açúcar.</p>



<p>A ilha inteira, incluindo Tobago, estava efetivamente em greve. Como resposta, tropas britânicas foram enviadas, e o governo aprovou leis contra sedição, greves e protestos, com o objetivo de minar os esforços da ATT e acabar com o movimento dos trabalhadores.</p>



<p>De forma implacável, e tendo experimentado a vitória no front industrial, a agitação por demandas políticas e reformas sociais escalou, e uma série de concessões foi garantida.</p>



<p>Por exemplo, o Conselho Legislativo foi expandido para incluir seis funcionários nomeados pelo Governador, sete funcionários eleitos, 12 oficiais e o próprio Governador. Portanto, os membros eleitos estavam em minoria. O direito de voto também foi estendido para mulheres com mais de 30 e homens com mais de 21 anos, conquanto atendessem a pré-requisitos específicos (ou ainda “mínimos”) de renda e de posses.</p>



<p>A ATT apontou para essas concessões como uma vitória decisiva, e encorajou os trabalhadores grevistas a retornarem ao trabalho e a usarem essa oportunidade para alcançar seus objetivos através de meios constitucionais.</p>



<p>Como demonstrado de tempos em tempos pela história, o movimento pela libertação nacional e social não pode ser confiado à burguesia nacional, mas só pode vir de um movimento de massas da classe trabalhadora e do campesinato sob uma liderança socialista revolucionária.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Cipriani e a ATT</h2>



<p>Em 1923, Arthur Cipriani tornou-se o líder da ATT. Cipriani era um ex-capitão militar de ascendência corsa, que recrutou soldados em Trinidad para lutar na Primeira Guerra Mundial. Ao retornar da guerra, ele falou sobre &#8220;o desprezo, a humilhação, os insultos e o sofrimento imposto aos homens das Índias Ocidentais Britânicas&#8221; em uma entrevista.</p>



<p>Ele se jogou de cabeça na missão de recrutar ex-militares para a ATT, e rapidamente conquistou o respeito das bases como um lutador fervoroso de sua causa.</p>



<p>Nas primeiras eleições para o Conselho Legislativo em 1925, a ATT conquistou 3 dos 7 assentos disponíveis. E, em 1928, eles ganharam 4 dos 7 assentos. Cipriani, como um membro eleito do Conselho, agitava por melhores pagamentos e condições aos trabalhadores. Entretanto, ele caiu em muitos erros, como assinar uma legislação que colocava como salário mínimo um valor menor do que o dos salários existentes.</p>



<p>Ele limitou a ATT e o movimento operário a buscar reformas constitucionais. Infelizmente, ele era um reformista politicamente, e sob a sua liderança, ele disseminou ilusões na saída constitucional para mudanças, o que levou a um esfriamento do movimento durante os anos 20.</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" decoding="async" width="600" height="390" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/07/Butler_Image_public_domain.webp?resize=600%2C390&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-49102" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/07/Butler_Image_public_domain.webp?w=600&amp;ssl=1 600w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/07/Butler_Image_public_domain.webp?resize=300%2C195&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/07/Butler_Image_public_domain.webp?resize=150%2C98&amp;ssl=1 150w" sizes="(max-width: 600px) 100vw, 600px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">Novos líderes sindicais emergiram nos anos 30, sendo Tubal Uriah &#8216;Buzz&#8217; Butler e Adrien Cola Renzi os mais notáveis / Imagem: Domínio Público <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>Porém, novos líderes sindicais emergiram durante os anos 30, sendo Tubal Uriah &#8216;Buzz&#8217; Butler e Adrien Cola Renzi os mais notáveis dentre eles.</p>



<p>Butler combateu na Primeira Guerra Mundial e participou do movimento operário granadino antes de se mudar para Trinidad em 1921 para trabalhar nos campos de petróleo. Ele representava a ala mais militante da classe trabalhadora, exigindo abertamente o fim do sistema colonial da coroa e da exploração da classe trabalhadora.</p>



<p>Rienzi (nascido Krishna Deonarine) era um advogado trinitário de ascendência indiana que havia estudado na Inglaterra e na Irlanda. Ele trabalhou, em Londres, junto de Shapurji Saklatvala, deputado do Partido Comunista da Grã-Bretanha de Battersea, antes de retornar para Trinidad em 1934.</p>



<p>Cipriani, Butler e Rienzi representavam os brancos e os mulatos, os negros e as massas indianas, respectivamente. Contudo, vitalmente, juntos eles poderiam guiar as massas como um todo em uma base classista.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Grande Depressão</h2>



<p>Os anos 20 presenciaram o imperialismo norte-americano garantindo grandes lucros através da indústria petrolífera. Entretanto, a Crise de 1929 e a Grande Depressão interromperam de forma massiva o comércio e os mercados mundiais. Como um grande exportador de açúcar e petróleo, Trinidad não estava imune à crise econômica, e o desemprego começou a crescer.</p>



<p>Os trabalhadores entraram novamente em movimento, em resposta aos ataques feitos pelos empregadores contra os salários e as condições de trabalho.</p>



<p>Em julho de 1930, 2.000 trabalhadores armados marcharam até o Porto da Espanha e exigiram que os latifundiários e o governo retirassem os cortes salariais e abolissem o aumento da jornada de trabalho. Os manifestantes armados se recusaram a voltar ao trabalho até que as suas demandas fossem atendidas, e isso inspirou levantes subsequentes em outras plantações.</p>



<p>As plantações contratavam trabalho infantil por 5 a 7 pences ao dia, para evitar pagar pelo trabalho adulto, cujo custo ficava entre 18 e 24 pences.Em 1931, o marxista trinitário, George Padmore, descreveu em &#8216;Imperialismo nas Índias Ocidentais&#8217; as condições que os trabalhadores enfrentavam nas plantações e nas docas:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>&#8220;(…) Há uma grande indústria petrolífera e de asfalto, e um proletariado industrial passou a existir nos anos recentes. Milhares de negros são empregados para escavar os campos (para produção de asfalto) e para carregar os navios em La Brea, recebendo em média 50 cents por dia e vivendo sob condições terríveis.&#8221;</p>
</blockquote>



<p>Ele foi adiante para apresentar a seguinte solução:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>&#8220;Os operários e os camponeses nas Índias Ocidentais devem construir um movimento sindical realmente revolucionário. Por exemplo, em Trinidad, onde o movimento trabalhista atingiu seu estágio mais avançado, a oposição de esquerda aos líderes reformistas (Cipriani e Bishop, que controlavam naquele momento a ATT) deve iniciar imediatamente uma ampla campanha entre as bases de vários sindicatos, assim como entre os não organizados, apoiada em demandas concretas do dia a dia, as quais devem estar conectadas às demandas máximas do interesse de classe, para conquistar as massas, afastando-as dos reformistas e desenvolvendo o movimento de esquerda. Comitês pela base devem ser formados por dentro e por fora dos sindicatos.&#8221;</p>
</blockquote>



<p>Em outras palavras, a classe trabalhadora e a sua liderança deveriam iniciar a formação de uma tendência revolucionária organizada. Isso representaria um grande passo adiante.</p>



<p>O regime colonial ficava cada vez mais nervoso com essa situação explosiva vindo à tona, e se esforçou para suprimir a dissidência. Por exemplo, o jornal O Trabalhador Negro, publicado pela Comintern stalinista, foi banido em abril de 1932.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="450" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/07/George_Padmore_Image_public_domain-1024x746.jpeg?resize=618%2C450&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-49103" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/07/George_Padmore_Image_public_domain.jpeg?resize=1024%2C746&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/07/George_Padmore_Image_public_domain.jpeg?resize=300%2C219&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/07/George_Padmore_Image_public_domain.jpeg?resize=150%2C109&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/07/George_Padmore_Image_public_domain.jpeg?resize=768%2C560&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/07/George_Padmore_Image_public_domain.jpeg?w=1500&amp;ssl=1 1500w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/07/George_Padmore_Image_public_domain.jpeg?w=1236&amp;ssl=1 1236w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">O marxista trinitário, George Padmore, descreveu as condições enfrentadas pelos petroleiros e pelos trabalhadores das docas / Foto: Domínio Público <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>O Trabalhador Negro publicou uma carta de um trinitário que dizia: &#8220;Essas demonstrações estão abalando a ilha até as suas fundações&#8221;, adicionando, &#8220;O que queremos é uma organização boa e revolucionária aqui, para educar as massas sob linhas bem definidas e científicas&#8221;.</p>



<p>A ATT tinha milhares de membros, e entre 1933 e 1934 grandes demonstrações e protestos foram realizados pelos desempregados e pelos trabalhadores. A ascensão da luta de classes deu à ATT um novo suspiro, e nas palavras do historiador marxista trinitário CLR James:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>&#8220;Se existe algo que possa provar a aptidão da população de Trinidad ao auto-governo, é o progresso dessa Associação ressuscitada.&#8221;</p>
</blockquote>



<p>O governo introduziu uma legislação repressiva para pacificar o movimento ascendente. Sob ataque, a necessidade do movimento de ligar as lutas econômicas com as políticas se tornou uma questão cada vez mais urgente.</p>



<p>Em 1934, a ATT votou pela mudança de seu nome, e formou o Partido Trabalhista de Trinidad (PTT), se tornando o primeiro partido político do país. Esse foi um grande passo adiante para a classe trabalhadora, apesar de ainda ter seu direito ao voto negado.</p>



<p>O reformista Cipriani permaneceu na liderança e continuou a buscar por um programa de tímidas reformas constitucionais. Escandalosamente, a liderança do PTT não apoiou publicamente as greves, para a frustração de Butler. Ele foi eventualmente expulso, e um grupo que rompeu com o PTT fundou o Partido de Butler, ao qual Rienzi também se juntou.</p>



<p>Butler liderou uma marcha contra a fome em 1935, porém as greves continuavam a diminuir em 1936. Relembrando de 1936, Butler afirmou: &#8220;As condições dos indianos e negros pobres, e do açúcar e do petróleo, respectivamente, não era nada menos do que sub-humana&#8221;.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">A Greve Geral</h2>



<p>Por volta de 1937, o crescimento do custo de vida e o estado de baixa da agricultura se tornaram insustentáveis para as massas. Algo deveria ser feito. Por meses, Butler esteve agitando por uma ação grevista massiva entre os petroleiros.</p>



<p>Em 18 de junho, antecipando a greve, o governo ordenou o envio da polícia e de voluntários para o sul de Trinidad. A polícia tentou prender Butler em Fyzabad, enquanto ele estava a caminho de uma reunião com trabalhadores, com a ajuda dos quais ele conseguiu escapar. Na confusão que se seguiu, um soldado policial foi morto, e um oficial de polícia foi queimado vivo pelos trabalhadores.</p>



<p>No dia seguinte, em 19 de junho, os petroleiros, inspirados pelos “protestos sentados” de dezenas de milhares de trabalhadores nas fábricas automotivas dos EUA, declararam uma greve permanente, exigindo maiores salários, reconhecimento sindical, e licença remunerada.</p>



<p>Ou, ao menos, é essa a história que alguns contam. Outra versão conta que uma estação de petróleo perto da Reserva Florestal teria sofrido uma queda da eletricidade às 2 da manhã, interrompendo o serviço. Os trabalhadores teriam se assentado para descansar, esperando para retornar ao trabalho. Um grupo de operários a caminho de lá, cientes da agitação de Butler por uma greve, teria assumido que ela já havia se iniciado e espalhado as notícias sobre uma greve sentada na estação petrolífera.</p>



<p>Logo após ouvir as notícias, os trabalhadores entraram em greve imediatamente, e a polícia foi enviada para esmagá-la. Às 7 da manhã, trabalhadores da maioria dos postos de petróleo adjacentes saíram em greve, sob a impressão de que Butler a havia convocado. Independente de qual tenha sido o real desenvolvimento dos fatos, ao ouvir que uma greve se espalhava, Butler se dirigiu ao local e, às duas horas da tarde, encontrou-se com uma entusiasmada multidão de trabalhadores.</p>



<p>Mais policiais foram enviados para acabar com a greve, e outra tentativa de prender Butler foi feita. No entanto, a multidão não permitiu a sua prisão, e um policial à paisana foi espancado pela multidão antes que derramassem petróleo sobre ele e o queimassem vivo.</p>



<p>Aqui nós vemos a necessidade se expressando através do acidente. A pressão imensa sob a classe trabalhadora havia ficado grande demais, e uma explosão de ódio de classe se espalhou.</p>



<p>Cipriani estava fora do país, tendo sido convidado para a coroação do Rei George VI. Em sua ausência, Butler, após o movimento espontâneo inicial do operariado, convocou uma greve de todos os petroleiros, e em dois dias uma greve havia consumido os campos de petróleo e se espalhado como um incêndio.</p>



<p>Nas palavras de Padmore:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>&#8220;Milhares de trabalhadores agrícolas das grandes plantações de açúcar das Índias Orientais se recusaram a trabalhar. O transporte motor teve que parar em muitas partes do país devido à falta de combustível; os navios que chegavam ao porto do Porto da Espanha não conseguiam descarregar as suas cargas. Toda a vida econômica do país estava paralisada.&#8221;</p>
</blockquote>



<p>A greve geral estava em pleno andamento, e estava se espalhando rapidamente do sul ao norte.<br>O Governador, Sir Murchison Fletcher, que anteriormente havia criticado publicamente as condições análogas à escravidão na ilha, rapidamente mudou o seu tom. Ele imediatamente impôs censura à imprensa e a proibiu de discutir as greves e as táticas usadas pelo governo para derrotá-las.</p>



<p>Sir Fletcher enviou a polícia, marinheiros e voluntários em busca de Butler e de outros líderes grevistas, o que envolvia rondar vilas inteiras e fazer revistas de casa em casa.</p>



<p>No dia 21 de junho, várias centenas de trabalhadores apedrejaram a polícia em Point Fortin, próximo a Fyzabad, e, no dia seguinte, bloquearam as estradas dentro e fora da zona de greve. Eles tentaram entrar na refinaria para tomar o controle. Três trabalhadores foram mortos e quatro foram feridos pelos tiros da polícia.</p>



<p>Em São Fernando, os trabalhadores fecharam as lojas, tomaram controle da estação de eletricidade, e tentaram tomar o controle da central telefônica, onde dois foram mortos e oito foram feridos.</p>



<p>Os operários canavieiros da Usina de Saint Madeleine tomaram o controle da fábrica, dos trens, do fornecimento de água e da eletricidade. No dia seguinte, trabalhadores do Porto da Espanha largaram as suas ferramentas e as lojas também foram fechadas.</p>



<p>Um estado de emergência foi declarado, e dois navios de guerra britânicos foram enviados para a ilha através de Bermuda, chegando nos dias 22 e 23 de junho.</p>



<p>Butler se manteve fora do alcance das autoridades, mas se colocou ao alcance dos trabalhadores, para que ele pudesse tentar guiar a greve.</p>



<p>Ao mesmo tempo, Rienzi pediu ao governo um salvo-conduto para Butler. A posição do Governador Fletcher era de que, até que a greve fosse finalizada, não seriam realizadas reuniões com Butler. Rienzi prometeu que iria pressionar Butler para que ele acabasse com a greve.</p>



<p>Porém, nem Rienzi e nem Butler estavam em condições de acabar com a greve naquele ponto. Os trabalhadores estavam preparados para manter o combate nesse último momento para assegurar um aumento em seus salários antes de voltarem ao trabalho.</p>



<p>Em uma traição vergonhosa, Cipriani e o PTT declararam seu apoio ao governo, e, assim como em 1919, conclamaram os trabalhadores grevistas a usar de meios constitucionais para alcançarem os seus objetivos. Sob o sistema colonial da coroa, é claro, quase 90% da população estava impedida de utilizar tais meios.</p>



<p>O governo segurou firme o seu poder e, apesar de uma mobilização nacional dos trabalhadores, a greve começou a se enfraquecer diante do assédio das autoridades, e foi eventualmente encerrada após 14 dias.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">O movimento em um impasse</h2>



<p>A greve revidou os assédios por parte dos patrões naquele momento, porém, ainda mais importante, a greve geral encheu os trabalhadores de confiança. Para os milhares que participaram da greve geral, havia sido a primeira vez em que eles haviam tomado o controle de suas próprias vidas. A evolução da consciência de classe não poderia ser facilmente revertida.</p>



<p>Um relatório foi produzido pela Comissão de Trinidad, que apontava para Butler como um &#8220;negro fanático&#8221;, e criticava a polícia por não ter atirado contra manifestantes desarmados, mesmo quando ela havia, sim, atirado. Ele também recomendava que os sindicatos fossem colocados sob controle governamental.</p>


<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter size-full"><img loading="lazy" decoding="async" width="360" height="415" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/07/Cipriani_Image_public_domain.jpeg?resize=360%2C415&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-49106" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/07/Cipriani_Image_public_domain.jpeg?w=360&amp;ssl=1 360w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/07/Cipriani_Image_public_domain.jpeg?resize=260%2C300&amp;ssl=1 260w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/07/Cipriani_Image_public_domain.jpeg?resize=130%2C150&amp;ssl=1 130w" sizes="(max-width: 360px) 100vw, 360px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">Cipriani e o PTT declararam o seu apoio ao governo / Foto: Domínio Público <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure></div>


<p>Contudo, essas restrições contra os sindicatos não eram passíveis de ser impostas, pois elas provocariam um novo combate com uma nova classe trabalhadora, confiante e militante.</p>



<p>A classe dominante mirou em Butler, que foi preso e julgado por sedição. Durante o seu julgamento, ele usou a plataforma para expor o regime colonial e questionou a autoridade do Governo Colonial da Coroa.</p>



<p>Ele foi sentenciado a dois anos de prisão em setembro de 1937 e foi até mesmo preso novamente quando a Segunda Guerra foi declarada, sendo finalmente libertado em 1945.</p>



<p>A eclosão da Segunda Guerra Mundial impactou a luta de classes em Trinidad, e foi uma desculpa conveniente para as autoridades britânicas atrasarem a publicação das conclusões do Relatório Econômico.</p>



<p>O governo britânico reuniu uma comissão para acobertar os motivos do amplo levante que se espalhou por todas as Índias Britânicas Ocidentais ter ocorrido. Em 1944, ela publicou o Relatório Econômico, no qual ela recomendava uma série de reformas.</p>



<p>Para Trinidad, a reforma mais significativa foi a introdução do sufrágio universal. Entretanto, a classe dominante está sempre buscando por maneiras de manter a classe trabalhadora dividida. Dessa forma, a introdução do sufrágio universal incluía uma cláusula que dizia que ela seria válida somente para os &#8216;nativos&#8217; ou para os falantes de inglês, significando que muitos indo-trinitários que falavam hindi não teriam o direito ao voto.</p>



<p>O Conselho Sindical de Trinidad e o Partido Nacional das Índias Ocidentais peticionaram fortemente contra essa discriminação, apontando que os indo-trinitários deveriam usufruir de direitos iguais de cidadania, assim como os afro-trinitários. No final das contas, essa cláusula foi derrubada.</p>



<p>Cipriani faleceu em 1945, um ano antes da primeira eleição geral sob o sufrágio universal. Sua morte levou ao fim de um capitulo na luta de classes de Trinidad e o início do boom do pós-guerra.</p>



<p>O nível da consciência de classe das massas trinitárias permaneceu alto após a greve geral e durante a Segunda Guerra. Nas eleições gerais de 1946, uma miríade de partidos de esquerda lançaram candidatos.</p>



<p>Mais notavelmente, o programa da Frente Única consistia em três princípios, incluindo o &#8216;auto-governo&#8217;, a nacionalização das indústrias de base e educação popular universal. Com esse programa audacioso de esquerda, eles conquistaram 3 dos 9 assentos, com 37% dos votos. O Partido de Butler conquistou 3 assentos com 28% dos votos. O Congresso Sindical e o Partido Socialista conseguiram 2 assentos, com 22% dos votos.</p>



<p>O PTT, órfão de seu líder e tendo se desacreditado perante a classe trabalhadora, falhou em conseguir um assento, obtendo apenas 1% dos votos.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">A necessidade de uma direção revolucionária</h2>



<p>Nos anos 50, o movimento operário caiu sob a direção da burguesia nacional &#8216;progressista&#8217;, como o Dr. Eric Williams, cujos objetivos se limitavam a alcançar a independência formal do imperialismo britânico. Uma vez que isso foi atingido em 1962, os limites desse &#8216;progressismo&#8217; foram evidenciados, e, em 1970, a classe trabalhadora mais uma vez tomou as ruas contra o imperialismo e o capitalismo na Revolução <em>Black Power</em>.</p>


<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter size-full"><img loading="lazy" decoding="async" width="488" height="462" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/07/Eric_Williams_Image_Joop_van_Bilsen_Wikimedia_Commons.jpg?resize=488%2C462&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-49107" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/07/Eric_Williams_Image_Joop_van_Bilsen_Wikimedia_Commons.jpg?w=488&amp;ssl=1 488w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/07/Eric_Williams_Image_Joop_van_Bilsen_Wikimedia_Commons.jpg?resize=300%2C284&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/07/Eric_Williams_Image_Joop_van_Bilsen_Wikimedia_Commons.jpg?resize=150%2C142&amp;ssl=1 150w" sizes="(max-width: 488px) 100vw, 488px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">Nos anos 50, o movimento operário caiu sob a liderança da burguesia nacional &#8216;progressista&#8217;, como o Dr. Eric Williams / Foto: Joop van Bielsen, Wikimedia Commons <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure></div>


<p>Apesar da liderança ousada de figuras como o sindicalista militante George Weekes, a revolução falhou em tomar o poder da classe capitalista, em última instância, graças à ausência de uma organização revolucionária ou de uma liderança capaz de guiar as massas revolucionárias para a vitória.</p>



<p>A classe trabalhadora está mais uma vez em movimento, tanto em Trinidad como por todo o mundo. A inflação, o aumento acentuado do custo de vida, e a estagnação dos salários na última década levaram milhares de trabalhadores a tomar o caminho da greve. Apenas no último ano, motoristas de ônibus, petroleiros, professores e muitos outros funcionários do setor público saíram em greve.</p>



<p>A verdade é que o capitalismo não pode mais oferecer reformas, e ele está em uma crise profunda em cada país. Diante dos eventos convulsivos iminentes, a tarefa dos revolucionários é construir as forças do marxismo e a liderança revolucionária necessária para derrubar o capitalismo de uma vez por todas.</p>



<p>Das Revoltas da Água até a Revolução Black Power, uma liderança revolucionária e um partido moldado nas ideias do marxismo foram o fator ausente que impediu a conquista da vitória. A história nos mostrou isso de novo e de novo. A vitória da classe trabalhadora só pode ser garantida se as lições da história forem compreendidas corretamente por uma nova geração de revolucionários.</p>



<p>TRADUÇÃO DE JOÃO LUCAS BRANDÃO / Revisão de  VICTOR QUEIROZ</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/trinidad-a-greve-geral-de-1937/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/trinidad-a-greve-geral-de-1937/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/trinidad-a-greve-geral-de-1937/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/trinidad-a-greve-geral-de-1937/" data-text="Trinidad: a Greve Geral de 1937" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/trinidad-a-greve-geral-de-1937/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2023-07-05T12:19:21-03:00","datePublished":"2023-07-05T12:19:21-03:00","dateModified":"2023-07-17T11:41:22-03:00","headline":"Trinidad: a Greve Geral de 1937","name":"Trinidad: a Greve Geral de 1937","keywords":[],"url":"https:\/\/marxismo.org.br\/trinidad-a-greve-geral-de-1937\/","description":"Neste ano, no dia 19 de junho, Trinidad celebrou os 50 anos do Dia do Trabalhador (comemorado pela primeira vez em 1973). As ra\u00edzes dessa ocasi\u00e3o, contudo, podem ser rastreadas at\u00e9 36 anos antes disso","copyrightYear":"2023","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/trinidad-a-greve-geral-de-1937/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/trinidad-a-greve-geral-de-1937/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/trinidad-a-greve-geral-de-1937/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/trinidad-a-greve-geral-de-1937\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Stan Laight","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/stan-laight\/"},"articleSection":"Movimento Oper\u00e1rio","articleBody":"\nNeste ano, no dia 19 de junho, Trinidad celebrou os 50 anos do Dia do Trabalhador (comemorado pela primeira vez em 1973). As ra\u00edzes dessa ocasi\u00e3o, contudo, podem ser rastreadas at\u00e9 36 anos antes disso, at\u00e9 um dos eventos mais impressionantes da hist\u00f3ria trinit\u00e1ria - a greve geral de 1937.\n\n\n\nNas d\u00e9cadas anteriores, a classe trabalhadora trinit\u00e1ria estava crescendo em n\u00famero e milit\u00e2ncia. A ind\u00fastria petrol\u00edfera em expans\u00e3o inchou as fileiras do proletariado com aqueles que buscavam melhores pagamentos e condi\u00e7\u00f5es do que as oferecidas nas planta\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00facar e cacau.\n\n\n\nAs batalhas de classe na ilha deixaram um exemplo inspirador para a classe trabalhadora de todo o Caribe, levando a uma onda grevista em todas as ilhas na d\u00e9cada de 1930.\n\n\n\nAs li\u00e7\u00f5es da greve geral devem ser absorvidas pela classe trabalhadora e por sua lideran\u00e7a frente \u00e0 imin\u00eancia de eventos tempestuosos na pol\u00edtica mundial, os quais guardam alguma semelhan\u00e7a com a situa\u00e7\u00e3o dos anos 30.\n\n\n\nEm 1970, a ent\u00e3o chamada Revolu\u00e7\u00e3o Black Power poderia ter derrubado o governo e abolido o capitalismo. Contudo, a lideran\u00e7a revolucion\u00e1ria falhou em absorver completamente as li\u00e7\u00f5es de 1937, levando o movimento \u00e0 derrota.\n\n\n\nAs condi\u00e7\u00f5es para uma revolu\u00e7\u00e3o socialista em Trinidad e em uma escala internacional nunca tinham sido t\u00e3o favor\u00e1veis. Se n\u00e3o quisermos repetir os erros do passado, devemos fazer o balan\u00e7o da hist\u00f3ria.\n\n\n\nA\u00e7\u00facar, petr\u00f3leo e sangue\n\n\n\nAssim como o com\u00e9rcio de escravos pelo Atl\u00e2ntico transformara Trinidad em uma col\u00f4nia a\u00e7ucareira, a aboli\u00e7\u00e3o da escravatura a transformou ainda mais profundamente. Sob a servid\u00e3o assalariada, os 'cules' indianos foram levados pelos brit\u00e2nicos at\u00e9 Trinidad a partir de 1845.\n\n\n\nLutando para substituir a for\u00e7a de trabalho outrora desempenhada por negros escravizados, e competindo com outras na\u00e7\u00f5es produtoras de a\u00e7\u00facar, os donos das planta\u00e7\u00f5es usavam servos contratados da \u00cdndia, que recebiam sal\u00e1rios extremamente baixos, com o objetivo de manter as planta\u00e7\u00f5es rent\u00e1veis.\n\n\n\nAlguns ex-escravos negros especializados permaneceram nas f\u00e1bricas de a\u00e7\u00facar como carpinteiros, pedreiros, caldeireiros, e operadores de f\u00e1brica. Como resultado da migra\u00e7\u00e3o para o pa\u00eds, entre 1851 e 1891, a popula\u00e7\u00e3o saltou de 68.600 para 200.028 pessoas.\n\n\n\nContudo, a ind\u00fastria a\u00e7ucareira entrou em decl\u00ednio em Trinidad na d\u00e9cada de 1890, por\u00e9m a expans\u00e3o da ind\u00fastria do cacau evitou uma depress\u00e3o econ\u00f4mica mais severa. Em Tobago, a domina\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria a\u00e7ucareira terminou efetivamente na d\u00e9cada de 1890 gra\u00e7as ao colapso da empresa brit\u00e2nica Gillespie &amp; Co.\n\n\n\nO petr\u00f3leo foi descoberto em Trinidad por volta de 1857, e, em 1900, os principais campos de petr\u00f3leo foram perfurados, tornando-se uma grande fonte de lucro. Isso aliviou o pior decl\u00ednio econ\u00f4mico da ind\u00fastria a\u00e7ucareira, por\u00e9m as condi\u00e7\u00f5es continuavam miser\u00e1veis para os trabalhadores e os camponeses.\n\n\n\nEm 1897, uma comiss\u00e3o real foi enviada pela Gr\u00e3-Bretanha para examinar a seriedade do colapso do a\u00e7\u00facar e recomendar solu\u00e7\u00f5es para o problema.\n\n\n\nAs Revoltas da \u00c1gua de 1903\n\n\n\nNaquela \u00e9poca, Trinidad e Tobago era uma col\u00f4nia da coroa, que era liderada por um Governador apontado pela monarquia brit\u00e2nica e por um \u00f3rg\u00e3o consultivo chamado de Conselho Legislativo. Mercadores e latifundi\u00e1rios peticionavam ao governo colonial por uma institui\u00e7\u00e3o eletiva desde o in\u00edcio do s\u00e9culo XIX e, ao final do s\u00e9culo, um grupo consider\u00e1vel de homens \u201cmulatos\u201d (miscigenados) e negros profissionalizados se juntaram \u00e0 agita\u00e7\u00e3o por uma institui\u00e7\u00e3o eletiva de governan\u00e7a.\n\n\n\nO boom da ind\u00fastria do cacau e o come\u00e7o de uma ind\u00fastria petrol\u00edfera tinham levado, por um lado, ao crescimento da pequena burguesia e, por outro, a uma classe trabalhadora ainda mais numerosa.\n\n\n\nEm 1902, novas tarifas e hidr\u00f4metros propostos pelo governo para combater o desperd\u00edcio de \u00e1gua foram a fagulha que acendeu o pavio \/ Foto: Dom\u00ednio P\u00fablico \n\n\n\nSem qualquer forma de express\u00e3o pol\u00edtica democr\u00e1tica, um grupo de agitadores pol\u00edticos da pequena burguesia e da classe trabalhadora fundou a Associa\u00e7\u00e3o Trinit\u00e1ria de Trabalhadores (ATT) em 1897. Foi a primeira organiza\u00e7\u00e3o oper\u00e1ria no caribe brit\u00e2nico, e isso pressionou a Comiss\u00e3o Real, que os visitava, por mudan\u00e7as pol\u00edticas e econ\u00f4micas.\n\n\n\nO presidente da ATT, Walter Mills, realizou uma peti\u00e7\u00e3o por menores impostos, reforma agr\u00e1ria, e, ainda mais importante, por uma institui\u00e7\u00e3o eletiva. Essas demandas eram majoritariamente ignoradas pelas autoridades, fazendo com que a press\u00e3o das bases apenas aumentasse.\n\n\n\nEm 1902, novas tarifas e hidr\u00f4metros propostos pelo governo para combater o desperd\u00edcio de \u00e1gua foram a fagulha que acendeu o pavio. O governo acusava as pessoas de desperd\u00edcio de \u00e1gua, o que era visto como um luxo no ambiente de clima quente. Enfurecidos pela acusa\u00e7\u00e3o, os trabalhadores sa\u00edram \u00e0s ruas e revidaram essas acusa\u00e7\u00f5es contra os ricos.\n\n\n\nEm 23 de mar\u00e7o de 1903, uma reuni\u00e3o de oficiais do governo na Casa Vermelha (o principal edif\u00edcio da administra\u00e7\u00e3o governamental) foi cercada por milhares de manifestantes. A pol\u00edcia, que protegia o local e os oficiais, enfrentou os manifestantes, levando a uma Revolta na qual a Casa Vermelha foi queimada, enquanto a pol\u00edcia atirava e at\u00e9 mesmo esfaqueava os manifestantes com as suas baionetas. No total, 18 manifestantes foram mortos e 42 foram feridos.\n\n\n\nApenas pequenas concess\u00f5es foram conquistadas ap\u00f3s o massacre. Apesar de uma institui\u00e7\u00e3o eletiva ter sido introduzida, ela era apenas uma assembleia local, estabelecida dez anos ap\u00f3s o fato, e com poderes extremamente limitados.\n\n\n\nAs fileiras do ATT cresceram durante os anos de 1910, e podiam contar com v\u00e1rios milhares de trabalhadores como membros. Ela tamb\u00e9m construiu liga\u00e7\u00f5es com o rec\u00e9m-fundado Partido Trabalhista Brit\u00e2nico. Por exemplo, o deputado trabalhista de Attercliffe em Sheffield, Joseph Pointer, de fato visitou Trinidad em 1912 para ajudar a construir a organiza\u00e7\u00e3o, assim como para propagandear uma campanha pela mudan\u00e7a da forma colonial de governo.\n\n\n\nNesse ponto, uma certa quantidade de indo-trinit\u00e1rios que Pointer encorajou a participar na luta se juntaram \u00e0 campanha pela reforma. Contudo, a ATT estava apresentando sinais de divis\u00e3o interna quanto \u00e0 quest\u00e3o de qual seria a melhor maneira de conquistar as suas demandas.\n\n\n\nContrastando com a ala reformista estabelecida, uma ala radical impaciente liderada por J. Sydney de Bourg se desenvolveu. Em julho de 1914, a fac\u00e7\u00e3o de de Bourg viu a sua oportunidade de tomar o controle da ATT. Eles foram bem-sucedidos em expulsar os reformistas, com a ajuda da milit\u00e2ncia da Associa\u00e7\u00e3o, cansada de uma agita\u00e7\u00e3o \u201crespeitosa\u201d.\n\n\n\nContudo, o in\u00edcio da Primeira Guerra Mundial rompeu o clima revolucion\u00e1rio em ascens\u00e3o na ilha, e a possibilidade de uma reforma constitucional foi temporariamente deixada de lado.\n\n\n\nOnda grevista de 1919\n\n\n\nDurante a Guerra, pequenas greves continuaram ocorrendo na ilha. Por exemplo, os trabalhadores do ramo petrol\u00edfero e de empresas de fabrica\u00e7\u00e3o de asfalto em Fyzabad e Point Fortin sa\u00edram em greve ap\u00f3s seu pedido por um aumento de sal\u00e1rio ser recusado. Eles decidiram por uma paralisa\u00e7\u00e3o de 5 dias em fevereiro de 1917.\n\n\n\nDurante o mesmo m\u00eas, os galp\u00f5es da Companhia de Asfalto Lake Trinidad foram incendiados. Soldados foram enviados para acabar com as greves e cinco dos l\u00edderes grevistas foram presos, com tr\u00eas deles sendo condenados a realizarem trabalhos for\u00e7ados.\n\n\n\nAlguns soldados negros da col\u00f4nia foram usados contra os grevistas. Eles eram membros do contingente de Trinidad para o Regimento das \u00cdndias Ocidentais Brit\u00e2nicas, que ainda n\u00e3o haviam sido enviadas ao front na Europa.\n\n\n\nContudo, os soldados negros que haviam lutado na Europa voltaram radicalizados pela sua experi\u00eancia na guerra imperialista, assim como peladiscrimina\u00e7\u00e3o racial que eles sofreram em seu retorno. Como resultado do desmembramento do com\u00e9rcio mundial causado pela guerra, a infla\u00e7\u00e3o alcan\u00e7ou uma taxa impressionante de 145% em 1919, apenas adicionando mais combust\u00edvel ao fogo.\n\n\n\nOs soldados negros que haviam lutado na Europa retornaram radicalizados gra\u00e7as \u00e0 sua experi\u00eancia na guerra imperialista \/ Imagem: Dom\u00ednio P\u00fablico \n\n\n\nDessa forma, um grande n\u00famero de ex-militares militantes se juntou \u00e0 ATT conforme as greves continuavam a explodir no final da guerra. A ATT, sob nova lideran\u00e7a, eventualmente saiu em defesa da crescente onda grevista em resposta \u00e0 supress\u00e3o governamental a uma greve de ferrovi\u00e1rios e de trabalhadores das docas durante o mar\u00e7o de 1919.\n\n\n\nOs oper\u00e1rios das docas exigiam aumento de sal\u00e1rios, pagamento de horas-extras, e jornada de trabalho de oito horas. No dia primeiro de dezembro, eles seguiram o exemplo dos seus companheiros da orla e conquistaram um aumento salarial de 25%. A vit\u00f3ria levou a onda grevista a se espalhar das docas do Porto da Espanha para todo o pa\u00eds, incluindo trabalhadores rurais das planta\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00facar.\n\n\n\nA ilha inteira, incluindo Tobago, estava efetivamente em greve. Como resposta, tropas brit\u00e2nicas foram enviadas, e o governo aprovou leis contra sedi\u00e7\u00e3o, greves e protestos, com o objetivo de minar os esfor\u00e7os da ATT e acabar com o movimento dos trabalhadores.\n\n\n\nDe forma implac\u00e1vel, e tendo experimentado a vit\u00f3ria no front industrial, a agita\u00e7\u00e3o por demandas pol\u00edticas e reformas sociais escalou, e uma s\u00e9rie de concess\u00f5es foi garantida.\n\n\n\nPor exemplo, o Conselho Legislativo foi expandido para incluir seis funcion\u00e1rios nomeados pelo Governador, sete funcion\u00e1rios eleitos, 12 oficiais e o pr\u00f3prio Governador. Portanto, os membros eleitos estavam em minoria. O direito de voto tamb\u00e9m foi estendido para mulheres com mais de 30 e homens com mais de 21 anos, conquanto atendessem a pr\u00e9-requisitos espec\u00edficos (ou ainda \u201cm\u00ednimos\u201d) de renda e de posses.\n\n\n\nA ATT apontou para essas concess\u00f5es como uma vit\u00f3ria decisiva, e encorajou os trabalhadores grevistas a retornarem ao trabalho e a usarem essa oportunidade para alcan\u00e7ar seus objetivos atrav\u00e9s de meios constitucionais.\n\n\n\nComo demonstrado de tempos em tempos pela hist\u00f3ria, o movimento pela liberta\u00e7\u00e3o nacional e social n\u00e3o pode ser confiado \u00e0 burguesia nacional, mas s\u00f3 pode vir de um movimento de massas da classe trabalhadora e do campesinato sob uma lideran\u00e7a socialista revolucion\u00e1ria.\n\n\n\nCipriani e a ATT\n\n\n\nEm 1923, Arthur Cipriani tornou-se o l\u00edder da ATT. Cipriani era um ex-capit\u00e3o militar de ascend\u00eancia corsa, que recrutou soldados em Trinidad para lutar na Primeira Guerra Mundial. Ao retornar da guerra, ele falou sobre \"o desprezo, a humilha\u00e7\u00e3o, os insultos e o sofrimento imposto aos homens das \u00cdndias Ocidentais Brit\u00e2nicas\" em uma entrevista.\n\n\n\nEle se jogou de cabe\u00e7a na miss\u00e3o de recrutar ex-militares para a ATT, e rapidamente conquistou o respeito das bases como um lutador fervoroso de sua causa.\n\n\n\nNas primeiras elei\u00e7\u00f5es para o Conselho Legislativo em 1925, a ATT conquistou 3 dos 7 assentos dispon\u00edveis. E, em 1928, eles ganharam 4 dos 7 assentos. Cipriani, como um membro eleito do Conselho, agitava por melhores pagamentos e condi\u00e7\u00f5es aos trabalhadores. Entretanto, ele caiu em muitos erros, como assinar uma legisla\u00e7\u00e3o que colocava como sal\u00e1rio m\u00ednimo um valor menor do que o dos sal\u00e1rios existentes.\n\n\n\nEle limitou a ATT e o movimento oper\u00e1rio a buscar reformas constitucionais. Infelizmente, ele era um reformista politicamente, e sob a sua lideran\u00e7a, ele disseminou ilus\u00f5es na sa\u00edda constitucional para mudan\u00e7as, o que levou a um esfriamento do movimento durante os anos 20.\n\n\n\nNovos l\u00edderes sindicais emergiram nos anos 30, sendo Tubal Uriah 'Buzz' Butler e Adrien Cola Renzi os mais not\u00e1veis \/ Imagem: Dom\u00ednio P\u00fablico \n\n\n\nPor\u00e9m, novos l\u00edderes sindicais emergiram durante os anos 30, sendo Tubal Uriah 'Buzz' Butler e Adrien Cola Renzi os mais not\u00e1veis dentre eles.\n\n\n\nButler combateu na Primeira Guerra Mundial e participou do movimento oper\u00e1rio granadino antes de se mudar para Trinidad em 1921 para trabalhar nos campos de petr\u00f3leo. Ele representava a ala mais militante da classe trabalhadora, exigindo abertamente o fim do sistema colonial da coroa e da explora\u00e7\u00e3o da classe trabalhadora.\n\n\n\nRienzi (nascido Krishna Deonarine) era um advogado trinit\u00e1rio de ascend\u00eancia indiana que havia estudado na Inglaterra e na Irlanda. Ele trabalhou, em Londres, junto de Shapurji Saklatvala, deputado do Partido Comunista da Gr\u00e3-Bretanha de Battersea, antes de retornar para Trinidad em 1934.\n\n\n\nCipriani, Butler e Rienzi representavam os brancos e os mulatos, os negros e as massas indianas, respectivamente. Contudo, vitalmente, juntos eles poderiam guiar as massas como um todo em uma base classista.\n\n\n\nGrande Depress\u00e3o\n\n\n\nOs anos 20 presenciaram o imperialismo norte-americano garantindo grandes lucros atrav\u00e9s da ind\u00fastria petrol\u00edfera. Entretanto, a Crise de 1929 e a Grande Depress\u00e3o interromperam de forma massiva o com\u00e9rcio e os mercados mundiais. Como um grande exportador de a\u00e7\u00facar e petr\u00f3leo, Trinidad n\u00e3o estava imune \u00e0 crise econ\u00f4mica, e o desemprego come\u00e7ou a crescer.\n\n\n\nOs trabalhadores entraram novamente em movimento, em resposta aos ataques feitos pelos empregadores contra os sal\u00e1rios e as condi\u00e7\u00f5es de trabalho.\n\n\n\nEm julho de 1930, 2.000 trabalhadores armados marcharam at\u00e9 o Porto da Espanha e exigiram que os latifundi\u00e1rios e o governo retirassem os cortes salariais e abolissem o aumento da jornada de trabalho. Os manifestantes armados se recusaram a voltar ao trabalho at\u00e9 que as suas demandas fossem atendidas, e isso inspirou levantes subsequentes em outras planta\u00e7\u00f5es.\n\n\n\nAs planta\u00e7\u00f5es contratavam trabalho infantil por 5 a 7 pences ao dia, para evitar pagar pelo trabalho adulto, cujo custo ficava entre 18 e 24 pences.Em 1931, o marxista trinit\u00e1rio, George Padmore, descreveu em 'Imperialismo nas \u00cdndias Ocidentais' as condi\u00e7\u00f5es que os trabalhadores enfrentavam nas planta\u00e7\u00f5es e nas docas:\n\n\n\n\n\"(\u2026) H\u00e1 uma grande ind\u00fastria petrol\u00edfera e de asfalto, e um proletariado industrial passou a existir nos anos recentes. Milhares de negros s\u00e3o empregados para escavar os campos (para produ\u00e7\u00e3o de asfalto) e para carregar os navios em La Brea, recebendo em m\u00e9dia 50 cents por dia e vivendo sob condi\u00e7\u00f5es terr\u00edveis.\"\n\n\n\n\nEle foi adiante para apresentar a seguinte solu\u00e7\u00e3o:\n\n\n\n\n\"Os oper\u00e1rios e os camponeses nas \u00cdndias Ocidentais devem construir um movimento sindical realmente revolucion\u00e1rio. Por exemplo, em Trinidad, onde o movimento trabalhista atingiu seu est\u00e1gio mais avan\u00e7ado, a oposi\u00e7\u00e3o de esquerda aos l\u00edderes reformistas (Cipriani e Bishop, que controlavam naquele momento a ATT) deve iniciar imediatamente uma ampla campanha entre as bases de v\u00e1rios sindicatos, assim como entre os n\u00e3o organizados, apoiada em demandas concretas do dia a dia, as quais devem estar conectadas \u00e0s demandas m\u00e1ximas do interesse de classe, para conquistar as massas, afastando-as dos reformistas e desenvolvendo o movimento de esquerda. Comit\u00eas pela base devem ser formados por dentro e por fora dos sindicatos.\"\n\n\n\n\nEm outras palavras, a classe trabalhadora e a sua lideran\u00e7a deveriam iniciar a forma\u00e7\u00e3o de uma tend\u00eancia revolucion\u00e1ria organizada. Isso representaria um grande passo adiante.\n\n\n\nO regime colonial ficava cada vez mais nervoso com essa situa\u00e7\u00e3o explosiva vindo \u00e0 tona, e se esfor\u00e7ou para suprimir a dissid\u00eancia. Por exemplo, o jornal O Trabalhador Negro, publicado pela Comintern stalinista, foi banido em abril de 1932.\n\n\n\nO marxista trinit\u00e1rio, George Padmore, descreveu as condi\u00e7\u00f5es enfrentadas pelos petroleiros e pelos trabalhadores das docas \/ Foto: Dom\u00ednio P\u00fablico \n\n\n\nO Trabalhador Negro publicou uma carta de um trinit\u00e1rio que dizia: \"Essas demonstra\u00e7\u00f5es est\u00e3o abalando a ilha at\u00e9 as suas funda\u00e7\u00f5es\", adicionando, \"O que queremos \u00e9 uma organiza\u00e7\u00e3o boa e revolucion\u00e1ria aqui, para educar as massas sob linhas bem definidas e cient\u00edficas\".\n\n\n\nA ATT tinha milhares de membros, e entre 1933 e 1934 grandes demonstra\u00e7\u00f5es e protestos foram realizados pelos desempregados e pelos trabalhadores. A ascens\u00e3o da luta de classes deu \u00e0 ATT um novo suspiro, e nas palavras do historiador marxista trinit\u00e1rio CLR James:\n\n\n\n\n\"Se existe algo que possa provar a aptid\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o de Trinidad ao auto-governo, \u00e9 o progresso dessa Associa\u00e7\u00e3o ressuscitada.\"\n\n\n\n\nO governo introduziu uma legisla\u00e7\u00e3o repressiva para pacificar o movimento ascendente. Sob ataque, a necessidade do movimento de ligar as lutas econ\u00f4micas com as pol\u00edticas se tornou uma quest\u00e3o cada vez mais urgente.\n\n\n\nEm 1934, a ATT votou pela mudan\u00e7a de seu nome, e formou o Partido Trabalhista de Trinidad (PTT), se tornando o primeiro partido pol\u00edtico do pa\u00eds. Esse foi um grande passo adiante para a classe trabalhadora, apesar de ainda ter seu direito ao voto negado.\n\n\n\nO reformista Cipriani permaneceu na lideran\u00e7a e continuou a buscar por um programa de t\u00edmidas reformas constitucionais. Escandalosamente, a lideran\u00e7a do PTT n\u00e3o apoiou publicamente as greves, para a frustra\u00e7\u00e3o de Butler. Ele foi eventualmente expulso, e um grupo que rompeu com o PTT fundou o Partido de Butler, ao qual Rienzi tamb\u00e9m se juntou.\n\n\n\nButler liderou uma marcha contra a fome em 1935, por\u00e9m as greves continuavam a diminuir em 1936. Relembrando de 1936, Butler afirmou: \"As condi\u00e7\u00f5es dos indianos e negros pobres, e do a\u00e7\u00facar e do petr\u00f3leo, respectivamente, n\u00e3o era nada menos do que sub-humana\".\n\n\n\nA Greve Geral\n\n\n\nPor volta de 1937, o crescimento do custo de vida e o estado de baixa da agricultura se tornaram insustent\u00e1veis para as massas. Algo deveria ser feito. Por meses, Butler esteve agitando por uma a\u00e7\u00e3o grevista massiva entre os petroleiros.\n\n\n\nEm 18 de junho, antecipando a greve, o governo ordenou o envio da pol\u00edcia e de volunt\u00e1rios para o sul de Trinidad. A pol\u00edcia tentou prender Butler em Fyzabad, enquanto ele estava a caminho de uma reuni\u00e3o com trabalhadores, com a ajuda dos quais ele conseguiu escapar. Na confus\u00e3o que se seguiu, um soldado policial foi morto, e um oficial de pol\u00edcia foi queimado vivo pelos trabalhadores.\n\n\n\nNo dia seguinte, em 19 de junho, os petroleiros, inspirados pelos \u201cprotestos sentados\u201d de dezenas de milhares de trabalhadores nas f\u00e1bricas automotivas dos EUA, declararam uma greve permanente, exigindo maiores sal\u00e1rios, reconhecimento sindical, e licen\u00e7a remunerada.\n\n\n\nOu, ao menos, \u00e9 essa a hist\u00f3ria que alguns contam. Outra vers\u00e3o conta que uma esta\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo perto da Reserva Florestal teria sofrido uma queda da eletricidade \u00e0s 2 da manh\u00e3, interrompendo o servi\u00e7o. Os trabalhadores teriam se assentado para descansar, esperando para retornar ao trabalho. Um grupo de oper\u00e1rios a caminho de l\u00e1, cientes da agita\u00e7\u00e3o de Butler por uma greve, teria assumido que ela j\u00e1 havia se iniciado e espalhado as not\u00edcias sobre uma greve sentada na esta\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera.\n\n\n\nLogo ap\u00f3s ouvir as not\u00edcias, os trabalhadores entraram em greve imediatamente, e a pol\u00edcia foi enviada para esmag\u00e1-la. \u00c0s 7 da manh\u00e3, trabalhadores da maioria dos postos de petr\u00f3leo adjacentes sa\u00edram em greve, sob a impress\u00e3o de que Butler a havia convocado. Independente de qual tenha sido o real desenvolvimento dos fatos, ao ouvir que uma greve se espalhava, Butler se dirigiu ao local e, \u00e0s duas horas da tarde, encontrou-se com uma entusiasmada multid\u00e3o de trabalhadores.\n\n\n\nMais policiais foram enviados para acabar com a greve, e outra tentativa de prender Butler foi feita. No entanto, a multid\u00e3o n\u00e3o permitiu a sua pris\u00e3o, e um policial \u00e0 paisana foi espancado pela multid\u00e3o antes que derramassem petr\u00f3leo sobre ele e o queimassem vivo.\n\n\n\nAqui n\u00f3s vemos a necessidade se expressando atrav\u00e9s do acidente. A press\u00e3o imensa sob a classe trabalhadora havia ficado grande demais, e uma explos\u00e3o de \u00f3dio de classe se espalhou.\n\n\n\nCipriani estava fora do pa\u00eds, tendo sido convidado para a coroa\u00e7\u00e3o do Rei George VI. Em sua aus\u00eancia, Butler, ap\u00f3s o movimento espont\u00e2neo inicial do operariado, convocou uma greve de todos os petroleiros, e em dois dias uma greve havia consumido os campos de petr\u00f3leo e se espalhado como um inc\u00eandio.\n\n\n\nNas palavras de Padmore:\n\n\n\n\n\"Milhares de trabalhadores agr\u00edcolas das grandes planta\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00facar das \u00cdndias Orientais se recusaram a trabalhar. O transporte motor teve que parar em muitas partes do pa\u00eds devido \u00e0 falta de combust\u00edvel; os navios que chegavam ao porto do Porto da Espanha n\u00e3o conseguiam descarregar as suas cargas. Toda a vida econ\u00f4mica do pa\u00eds estava paralisada.\"\n\n\n\n\nA greve geral estava em pleno andamento, e estava se espalhando rapidamente do sul ao norte.O Governador, Sir Murchison Fletcher, que anteriormente havia criticado publicamente as condi\u00e7\u00f5es an\u00e1logas \u00e0 escravid\u00e3o na ilha, rapidamente mudou o seu tom. Ele imediatamente imp\u00f4s censura \u00e0 imprensa e a proibiu de discutir as greves e as t\u00e1ticas usadas pelo governo para derrot\u00e1-las.\n\n\n\nSir Fletcher enviou a pol\u00edcia, marinheiros e volunt\u00e1rios em busca de Butler e de outros l\u00edderes grevistas, o que envolvia rondar vilas inteiras e fazer revistas de casa em casa.\n\n\n\nNo dia 21 de junho, v\u00e1rias centenas de trabalhadores apedrejaram a pol\u00edcia em Point Fortin, pr\u00f3ximo a Fyzabad, e, no dia seguinte, bloquearam as estradas dentro e fora da zona de greve. Eles tentaram entrar na refinaria para tomar o controle. Tr\u00eas trabalhadores foram mortos e quatro foram feridos pelos tiros da pol\u00edcia.\n\n\n\nEm S\u00e3o Fernando, os trabalhadores fecharam as lojas, tomaram controle da esta\u00e7\u00e3o de eletricidade, e tentaram tomar o controle da central telef\u00f4nica, onde dois foram mortos e oito foram feridos.\n\n\n\nOs oper\u00e1rios canavieiros da Usina de Saint Madeleine tomaram o controle da f\u00e1brica, dos trens, do fornecimento de \u00e1gua e da eletricidade. No dia seguinte, trabalhadores do Porto da Espanha largaram as suas ferramentas e as lojas tamb\u00e9m foram fechadas.\n\n\n\nUm estado de emerg\u00eancia foi declarado, e dois navios de guerra brit\u00e2nicos foram enviados para a ilha atrav\u00e9s de Bermuda, chegando nos dias 22 e 23 de junho.\n\n\n\nButler se manteve fora do alcance das autoridades, mas se colocou ao alcance dos trabalhadores, para que ele pudesse tentar guiar a greve.\n\n\n\nAo mesmo tempo, Rienzi pediu ao governo um salvo-conduto para Butler. A posi\u00e7\u00e3o do Governador Fletcher era de que, at\u00e9 que a greve fosse finalizada, n\u00e3o seriam realizadas reuni\u00f5es com Butler. Rienzi prometeu que iria pressionar Butler para que ele acabasse com a greve.\n\n\n\nPor\u00e9m, nem Rienzi e nem Butler estavam em condi\u00e7\u00f5es de acabar com a greve naquele ponto. Os trabalhadores estavam preparados para manter o combate nesse \u00faltimo momento para assegurar um aumento em seus sal\u00e1rios antes de voltarem ao trabalho.\n\n\n\nEm uma trai\u00e7\u00e3o vergonhosa, Cipriani e o PTT declararam seu apoio ao governo, e, assim como em 1919, conclamaram os trabalhadores grevistas a usar de meios constitucionais para alcan\u00e7arem os seus objetivos. Sob o sistema colonial da coroa, \u00e9 claro, quase 90% da popula\u00e7\u00e3o estava impedida de utilizar tais meios.\n\n\n\nO governo segurou firme o seu poder e, apesar de uma mobiliza\u00e7\u00e3o nacional dos trabalhadores, a greve come\u00e7ou a se enfraquecer diante do ass\u00e9dio das autoridades, e foi eventualmente encerrada ap\u00f3s 14 dias.\n\n\n\nO movimento em um impasse\n\n\n\nA greve revidou os ass\u00e9dios por parte dos patr\u00f5es naquele momento, por\u00e9m, ainda mais importante, a greve geral encheu os trabalhadores de confian\u00e7a. Para os milhares que participaram da greve geral, havia sido a primeira vez em que eles haviam tomado o controle de suas pr\u00f3prias vidas. A evolu\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia de classe n\u00e3o poderia ser facilmente revertida.\n\n\n\nUm relat\u00f3rio foi produzido pela Comiss\u00e3o de Trinidad, que apontava para Butler como um \"negro fan\u00e1tico\", e criticava a pol\u00edcia por n\u00e3o ter atirado contra manifestantes desarmados, mesmo quando ela havia, sim, atirado. Ele tamb\u00e9m recomendava que os sindicatos fossem colocados sob controle governamental.\n\n\n\nCipriani e o PTT declararam o seu apoio ao governo \/ Foto: Dom\u00ednio P\u00fablico \n\n\n\nContudo, essas restri\u00e7\u00f5es contra os sindicatos n\u00e3o eram pass\u00edveis de ser impostas, pois elas provocariam um novo combate com uma nova classe trabalhadora, confiante e militante.\n\n\n\nA classe dominante mirou em Butler, que foi preso e julgado por sedi\u00e7\u00e3o. Durante o seu julgamento, ele usou a plataforma para expor o regime colonial e questionou a autoridade do Governo Colonial da Coroa.\n\n\n\nEle foi sentenciado a dois anos de pris\u00e3o em setembro de 1937 e foi at\u00e9 mesmo preso novamente quando a Segunda Guerra foi declarada, sendo finalmente libertado em 1945.\n\n\n\nA eclos\u00e3o da Segunda Guerra Mundial impactou a luta de classes em Trinidad, e foi uma desculpa conveniente para as autoridades brit\u00e2nicas atrasarem a publica\u00e7\u00e3o das conclus\u00f5es do Relat\u00f3rio Econ\u00f4mico.\n\n\n\nO governo brit\u00e2nico reuniu uma comiss\u00e3o para acobertar os motivos do amplo levante que se espalhou por todas as \u00cdndias Brit\u00e2nicas Ocidentais ter ocorrido. Em 1944, ela publicou o Relat\u00f3rio Econ\u00f4mico, no qual ela recomendava uma s\u00e9rie de reformas.\n\n\n\nPara Trinidad, a reforma mais significativa foi a introdu\u00e7\u00e3o do sufr\u00e1gio universal. Entretanto, a classe dominante est\u00e1 sempre buscando por maneiras de manter a classe trabalhadora dividida. Dessa forma, a introdu\u00e7\u00e3o do sufr\u00e1gio universal inclu\u00eda uma cl\u00e1usula que dizia que ela seria v\u00e1lida somente para os 'nativos' ou para os falantes de ingl\u00eas, significando que muitos indo-trinit\u00e1rios que falavam hindi n\u00e3o teriam o direito ao voto.\n\n\n\nO Conselho Sindical de Trinidad e o Partido Nacional das \u00cdndias Ocidentais peticionaram fortemente contra essa discrimina\u00e7\u00e3o, apontando que os indo-trinit\u00e1rios deveriam usufruir de direitos iguais de cidadania, assim como os afro-trinit\u00e1rios. No final das contas, essa cl\u00e1usula foi derrubada.\n\n\n\nCipriani faleceu em 1945, um ano antes da primeira elei\u00e7\u00e3o geral sob o sufr\u00e1gio universal. Sua morte levou ao fim de um capitulo na luta de classes de Trinidad e o in\u00edcio do boom do p\u00f3s-guerra.\n\n\n\nO n\u00edvel da consci\u00eancia de classe das massas trinit\u00e1rias permaneceu alto ap\u00f3s a greve geral e durante a Segunda Guerra. Nas elei\u00e7\u00f5es gerais de 1946, uma mir\u00edade de partidos de esquerda lan\u00e7aram candidatos.\n\n\n\nMais notavelmente, o programa da Frente \u00danica consistia em tr\u00eas princ\u00edpios, incluindo o 'auto-governo', a nacionaliza\u00e7\u00e3o das ind\u00fastrias de base e educa\u00e7\u00e3o popular universal. Com esse programa audacioso de esquerda, eles conquistaram 3 dos 9 assentos, com 37% dos votos. O Partido de Butler conquistou 3 assentos com 28% dos votos. O Congresso Sindical e o Partido Socialista conseguiram 2 assentos, com 22% dos votos.\n\n\n\nO PTT, \u00f3rf\u00e3o de seu l\u00edder e tendo se desacreditado perante a classe trabalhadora, falhou em conseguir um assento, obtendo apenas 1% dos votos.\n\n\n\nA necessidade de uma dire\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria\n\n\n\nNos anos 50, o movimento oper\u00e1rio caiu sob a dire\u00e7\u00e3o da burguesia nacional 'progressista', como o Dr. Eric Williams, cujos objetivos se limitavam a alcan\u00e7ar a independ\u00eancia formal do imperialismo brit\u00e2nico. Uma vez que isso foi atingido em 1962, os limites desse 'progressismo' foram evidenciados, e, em 1970, a classe trabalhadora mais uma vez tomou as ruas contra o imperialismo e o capitalismo na Revolu\u00e7\u00e3o Black Power.\n\n\n\nNos anos 50, o movimento oper\u00e1rio caiu sob a lideran\u00e7a da burguesia nacional 'progressista', como o Dr. Eric Williams \/ Foto: Joop van Bielsen, Wikimedia Commons \n\n\n\nApesar da lideran\u00e7a ousada de figuras como o sindicalista militante George Weekes, a revolu\u00e7\u00e3o falhou em tomar o poder da classe capitalista, em \u00faltima inst\u00e2ncia, gra\u00e7as \u00e0 aus\u00eancia de uma organiza\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria ou de uma lideran\u00e7a capaz de guiar as massas revolucion\u00e1rias para a vit\u00f3ria.\n\n\n\nA classe trabalhadora est\u00e1 mais uma vez em movimento, tanto em Trinidad como por todo o mundo. A infla\u00e7\u00e3o, o aumento acentuado do custo de vida, e a estagna\u00e7\u00e3o dos sal\u00e1rios na \u00faltima d\u00e9cada levaram milhares de trabalhadores a tomar o caminho da greve. Apenas no \u00faltimo ano, motoristas de \u00f4nibus, petroleiros, professores e muitos outros funcion\u00e1rios do setor p\u00fablico sa\u00edram em greve.\n\n\n\nA verdade \u00e9 que o capitalismo n\u00e3o pode mais oferecer reformas, e ele est\u00e1 em uma crise profunda em cada pa\u00eds. Diante dos eventos convulsivos iminentes, a tarefa dos revolucion\u00e1rios \u00e9 construir as for\u00e7as do marxismo e a lideran\u00e7a revolucion\u00e1ria necess\u00e1ria para derrubar o capitalismo de uma vez por todas.\n\n\n\nDas Revoltas da \u00c1gua at\u00e9 a Revolu\u00e7\u00e3o Black Power, uma lideran\u00e7a revolucion\u00e1ria e um partido moldado nas ideias do marxismo foram o fator ausente que impediu a conquista da vit\u00f3ria. A hist\u00f3ria nos mostrou isso de novo e de novo. A vit\u00f3ria da classe trabalhadora s\u00f3 pode ser garantida se as li\u00e7\u00f5es da hist\u00f3ria forem compreendidas corretamente por uma nova gera\u00e7\u00e3o de revolucion\u00e1rios.\n\n\n\nTRADU\u00c7\u00c3O DE JO\u00c3O LUCAS BRAND\u00c3O \/ Revis\u00e3o de  VICTOR QUEIROZ\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2023\/07\/strike.jpg?fit=1000%2C500&ssl=1","width":1000,"height":500}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"49095\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "49095" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/trinidad-a-greve-geral-de-1937/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:55 GMT -->
</html>