<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/informe-politico-a-conferencia-nacional-da-esquerda-marxista-2022/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:06 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Informe Político à Conferência Nacional da Esquerda Marxista 2022 &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/43647" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/informe-politico-a-conferencia-nacional-da-esquerda-marxista-2022/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Finforme-politico-a-conferencia-nacional-da-esquerda-marxista-2022%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Finforme-politico-a-conferencia-nacional-da-esquerda-marxista-2022%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Informe Político à Conferência Nacional da Esquerda Marxista 2022" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/informe-politico-a-conferencia-nacional-da-esquerda-marxista-2022/" />
<meta property="og:description" content="Publicamos aqui trechos do Informe Político aprovado pelo Comitê Central da Esquerda Marxista em reunião ocorrida no dia 26 de março de 2022. Este Informe convoca a Conferência Nacional da EM a ser…" />
<meta property="article:published_time" content="2022-04-02T14:26:56+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2022-05-25T15:53:42+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/03/8M-SP.jpg?fit=1200%2C675&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1200" />
<meta property="og:image:height" content="675" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Informe Político à Conferência Nacional da Esquerda Marxista 2022" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/03/8M-SP.jpg?fit=1200%2C675&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-43647 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-43647 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-editoriais category-resolucoes-declaracoes tag-biden tag-bolsonaro tag-brasil tag-capitalismo tag-comunismo tag-eleicoes tag-esquerda-marxista tag-eua tag-fora-bolsonaro tag-guerra tag-manifestacao tag-otan tag-putin tag-socialismo tag-ucrania tag-zelensky" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/03/8M-SP.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/03/8M-SP.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1 660w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/03/8M-SP.jpg?resize=1050%2C525&amp;ssl=1 1050w" sizes="(max-width: 660px) 100vw, 660px" />		</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Informe Político à Conferência Nacional da Esquerda Marxista 2022</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/esquerda-marxista/" title="">Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>02/04/2022</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					<p>Publicamos aqui trechos do Informe Político aprovado pelo Comitê Central da Esquerda Marxista em reunião ocorrida no dia 26 de março de 2022. Este Informe convoca a Conferência Nacional da EM a ser realizada nos dias 2 e 3 de julho de 2022. O documento traça um panorama da convulsiva situação política internacional e nacional, apresenta as perspectivas para a luta de classes ao redor do mundo e as tarefas centrais dos revolucionários marxistas no Brasil no próximo período. Convidamos os simpatizantes da EM a conhecerem este documento que está sendo debatido entre todos os militantes da organização e será submetido ao voto dos delegados eleitos pela base, na Conferência Nacional da EM. Conheça a Esquerda Marxista, seção brasileira da Corrente Marxista Internacional, junte-se a nós no combate pela revolução socialista no Brasil e no mundo!</p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<h3><span style="color: #ff0000;">O capitalismo em crise, uma sociedade em decadência, origens e consequências</span></h3>
<p>A guerra na Ucrânia é o mais recente fruto da agonia do regime capitalista. A Esquerda Marxista analisou as motivações deste conflito em <a href="https://www.marxismo.org.br/por-que-putin-atacou-a-ucrania/?swcfpc=1">declaração lançada em 26 de fevereiro</a>. O documento afirma: <em>“trata-se de conflito reacionário entre diferentes frações da burguesia. A classe trabalhadora do mundo não tem nada a ganhar apoiando qualquer um dos lados”.</em></p>
<p>A razão central para o surgimento desta guerra é o aprofundamento da crise econômica mundial e seu desenvolvimento com o surgimento da pandemia, na situação de decadência geral da sociedade capitalista que só faz ampliar sua desagregação econômica, social, política, cultural e intelectual, fazendo ressurgir e amplificando os traços bárbaros da época do imperialismo. Época que Lenin definiu como &#8220;a época das guerras e das revoluções” em que a burguesia, o imperialismo, “é a reação em toda linha”.</p>
<p>A decadência geral do sistema capitalista, provocada por suas próprias contradições internas, liquidou praticamente, ainda não em todos seus aspectos, o sistema internacional estabelecido após a 2ª Guerra Mundial em Breton Woods, assim como levou à crise conjunta do imperialismo e da burocracia contrarrevolucionária do Kremlin liquidando a “Ordem Mundial” reacionária dos Acordos de Yalta e Potsdam definidos por Stálin e Roosevelt, com a colaboração subalterna de Churchill, ao fim da 2ª Guerra Mundial.</p>
<p>Uma expressão extraordinária desta crise conjunta foi o Maio de 1968 que, em todo o mundo, expressou a unidade mundial da luta de classes e a combinação da revolução social contra o capital com a revolução política contra as burocracias estalinistas.</p>
<p>A situação atual é a expressão da desagregação desta ordem contrarrevolucionária que destruiu o Estado Operário degenerado na URSS e os Estados Operários burocráticos desde seu nascimento como os do Leste europeu, China e Vietnã, onde o capitalismo foi restaurado e que concentrou todas as contradições do sistema capitalista e suas implicações políticas nas mãos do imperialismo do EUA dominante e seus parceiros menores.</p>
<p>É isto que explica a situação atual do imperialismo que vê seu controle sobre as condições econômicas e políticas mundiais se desagregar e permitir o surgimento de cada vez mais iniciativas de burguesias locais, imperialistas ou não, que buscam no quadro do capitalismo e da reação defender seus interesses próprios. É este quadro convulsivo de desagregação do mercado mundial e seu controle que aparece como “certa independência” das inciativas das diferentes burguesias. O que por sua vez só exacerba as fricções e os choques entre as diferentes frações burguesas, imperialistas ou não.</p>
<p>Esta é a situação histórica e atual que explica como o imperialismo do EUA, com suas 745 bases militares em todo o mundo, com a mais poderosa frota naval do planeta, a mais poderosa Força Aérea militar existente, enfim com o maior e mais poderoso exército do mundo, foi derrotado no Afeganistão e expulso de forma absolutamente vergonhosa pelos Talibãs que não tinham Força Aérea, nem tanques nem mísseis significativos.</p>
<p>Os marxistas não se enganam com as aparências. As guerras não são travadas pela ambição de um homem ou por delírios de grandeza, nunca sendo decisões descoladas da realidade.</p>
<p>O general alemão Carl von Clausewitz afirma em sua obra “Da Guerra” que “A guerra é a continuação da política por outros meios” e Lenin, que o citou diversas vezes, concordava com isso, mas explicou ainda mais longe a origem das guerras afirmando que a política, da qual a guerra é uma expressão, é a “economia concentrada”. Este é o fundo material fundamental da questão. E a economia é o terreno de onde partem as classes sociais para a luta política. A partir de determinado momento a guerra é não apenas possível como necessária. A 2ª Guerra Mundial não foi iniciada porque Hitler era louco e queria dominar o mundo. A guerra foi feita porque a burguesia alemã pretendia redividir o mercado mundial em seu proveito. E encontrou o homem para preparar e reunir as condições para isso e assim financiou o nazismo e a destruição antecipada de todas as organizações operárias.</p>
<p>O nazismo foi a expressão mais bárbara do capital financeiro em nosso tempo que encontrou um homem e um setor social para cumprir este papel na história. Como a época da reação termidoriana na revolução francesa decapitou Danton, Robespierre e Saint Just, também Stálin foi o homem encontrado para expressar a época da reação contra a revolução russa e seu estrangulamento após a derrota das revoluções na Europa, a pressão da reação interna e do imperialismo que levou à liquidação do Partido Bolchevique, no terror stalinista e finalmente à restauração capitalista.</p>
<h3><span style="color: #ff0000;">Os estopins da guerra na Ucrânia</span></h3>
<p>Os problemas econômicos e políticos internos de Rússia e EUA, no quadro da crise mundial, foram as razões centrais para esta guerra. Tanto para Putin quanto para Biden, desatar o conflito foi útil para buscar fomentar um sentimento de “unidade nacional” em cada país, no contexto de crise econômica e queda de popularidade de ambos. Buscam desviar a atenção da população dos problemas internos para o inimigo externo.</p>
<p>Para Putin, a guerra é utilizada como pretexto para aprofundar a repressão e criminalização dos movimentos de oposição a seu governo, reforçando assim sua ditadura. Cerca de 15 mil russos foram presos até 18 de março por protestarem contra a invasão realizada na Ucrânia. Em discurso no dia 16 de março, declarou o presidente sobre os que se opõem à guerra: <em>“Estou convencido de que uma autopurificação natural e necessária da sociedade só fortalecerá nosso país&#8221;</em>. E continuou: <em>&#8220;O povo russo sempre será capaz de distinguir verdadeiros patriotas da escória e dos traidores e simplesmente cuspi-los como uma mosca que voou em suas bocas”.</em></p>
<figure id="attachment_43036" aria-describedby="caption-attachment-43036" style="width: 800px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-43036" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/02/122937856_3d0fefa5-3cfc-4699-acf3-39cd94d28625.jpg.webp?resize=618%2C348&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="348" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/02/122937856_3d0fefa5-3cfc-4699-acf3-39cd94d28625.jpg.webp?w=800&amp;ssl=1 800w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/02/122937856_3d0fefa5-3cfc-4699-acf3-39cd94d28625.jpg.webp?resize=300%2C169&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/02/122937856_3d0fefa5-3cfc-4699-acf3-39cd94d28625.jpg.webp?resize=150%2C84&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/02/122937856_3d0fefa5-3cfc-4699-acf3-39cd94d28625.jpg.webp?resize=768%2C432&amp;ssl=1 768w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-43036" class="wp-caption-text">Imagem: Ministério da Defesa da Rússia</figcaption></figure>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>Fazer girar a indústria da guerra, o complexo industrial-militar, importante setor da economia de Rússia e EUA, também é do interesse daqueles que Biden e Putin representam, cada um à sua maneira. Biden como expressão da mais poderosa burguesia do mundo e Putin como expressão de uma minúscula burguesia mafiosa, constituída pela apropriação criminosa do patrimônio estatal conquistado pela Revolução Russa, que necessita de um ex-membro da Polícia Política, Putin, para governar sobre a base da repressão e da corrupção. E buscam alimentar a indústria de guerra e provocar guerras e destruição no interesse de oxigenar a economia em uma brutal crise de superprodução, através da destruição acentuada de Forças Produtivas em todo o mundo. O Manifesto Comunista explica que <em>“Através de que meios a burguesia supera as crises? Por um lado, pelo extermínio forçado de grande parte das forças produtivas; por outro lado, pela conquista de novos mercados e da exploração mais metódica dos antigos mercados. Como isso acontece então? Pelo fato de que a burguesia prepara crises cada vez mais amplas e poderosas, e reduz os meios de preveni-las.</em><strong>”</strong></p>
<p>Explica a declaração da Esquerda Marxista:</p>
<blockquote><p><em>“Assim, Biden e Putin tratam de utilizar, neste momento, o desenvolvimento da indústria de armamentos e os Orçamentos de Defesa como um motor de reserva posto em funcionamento para oxigenar e bombear a economia capitalista. Em primeiro lugar em seus próprios países, mas também na Europa, através da expansão da OTAN e da multiplicação por quatro dos gastos militares dos países membros da OTAN nos últimos 20 anos. Fabricação de armas, máquinas de guerra, bombas, tem necessidade de guerras para serem estocadas e consumidas, podendo assim dar continuidade à produção destas mercadorias que, nas mãos das classes dominantes capitalistas só servem ao deus da destruição. E mantém o sistema capitalista apodrecido e moribundo sustentado por tubos bombeando o sangue e o suor da classe trabalhadora mundial. Este mecanismo interessa a Putin e a Biden e as classes capitalistas em seu conjunto. É assim que as Forças Produtivas desenvolvidas na História são transformadas em Forças Destrutivas da Humanidade”.</em></p></blockquote>
<p>A guerra na Ucrânia foi a justificativa usada pela Alemanha, por exemplo, para triplicar os gastos com o orçamento de defesa neste ano.</p>
<p>O povo trabalhador ucraniano sofre com este jogo macabro de frações burguesas. O governo de Zelensky e, antes, o de Poroshenko (ambos submissos ao imperialismo), submeteram o povo ucraniano a 8 anos de guerra civil, com ações de grupos paramilitares fascistas em conluio com o Estado, além de promoverem cortes de direitos, austeridade e medidas repressivas. Os revolucionários marxistas não apoiam de nenhuma forma nem Zelensky nem sua “resistência”, financiada e orientada pela OTAN e, portanto, pelos EUA.</p>
<p>Os imperialistas gritam que Zelensky é um governo democraticamente eleito, o que é uma barbaridade mentirosa a mais. Eleito democraticamente com o Partido Comunistas proscrito, assim como todas as organizações de esquerda condenadas à clandestinidade, enquanto o partido nazista Svoboda participa legal e livremente das eleições, junto com todos os outros partidos de extrema direita nacionalista e outros financiados pelos diferentes imperialismos? Eis a democracia dos imperialistas e seus lacaios!</p>
<p>A posição da Esquerda Marxista e da Corrente Marxista Internacional é de que não há lado progressista nesta guerra. A única posição coerente dos comunistas é se colocar contra a guerra, contra os governos reacionários da Rússia e da Ucrânia, contra a OTAN e o imperialismo que, hipocritamente, recriminam a invasão russa, quando o próprio EUA e seus sócios europeus realizaram invasões, massacres e crimes de guerra em diferentes países (Iugoslávia, Iraque, Líbia, Afeganistão, Síria &#8211; para ficar apenas em alguns exemplos recentes). Somos pelo desmantelamento da OTAN, pela paz entre os povos, pela unidade internacional da classe trabalhadora contra o verdadeiro inimigo, a classe burguesa e os governantes a seu serviço.   “O principal inimigo está em nosso próprio país!”, como afirmou Karl Liebknecht, em maio de 1915, contra a guerra. Assim, seja na Rússia de Putin, na Ucrânia de Zelelensky, nos EUA de Biden ou no Brasil de Bolsonaro, a tarefa dos revolucionários continua a mesma, em cada país, de acordo com as circunstâncias, construir a organização revolucionária em luta para varrer o regime da propriedade privada dos meios de produção e seus governos reacionários.</p>
<h3><span style="color: #ff0000;">É a economia, é o capitalismo</span></h3>
<p>A guerra na Ucrânia é parte e fruto da crise econômica internacional, raiz da crise política ao redor do mundo, crise de dominação da burguesia. Segundo o Banco Mundial, 90% dos países tiveram contração do PIB em 2020, um impacto mais amplo do que nas duas guerras mundiais.</p>
<p>A propagada recuperação econômica em 2021 foi muito débil e insuficiente. O PIB da Alemanha, por exemplo, segundo os dados oficiais cresceu 2,7% em 2021, mas após uma queda de 3,4% em 2020. O mesmo no Reino Unido, crescimento de 7,5% em 2021, mas após uma queda de 9,4% em 2020. Mesmo nos EUA, o comemorado crescimento de 5,7% em 2021 deve ser comparado com a queda de 3,4% no ano anterior. A recessão global em 2020, vale frisar, foi acelerada e potencializada pela pandemia da Covid-19, porém, esta crise já estava sendo gestada pelas contradições capitalistas.</p>
<p>A situação atual não é de estabilidade. Praticamente todos os governos injetaram dinheiro na economia para enfrentar a crise. O resultado é um aumento da já elevada dívida pública. Em janeiro de 2022, a dívida pública dos EUA superou pela primeira vez os 30 trilhões de dólares. A injeção de dinheiro público, somada a gargalos na produção e transporte de mercadorias, provocou um fenômeno global de alta da inflação. Os EUA tiveram 7% de inflação acumulada em 2021, a maior alta nos últimos 40 anos! Além destes fatores de instabilidade para a economia global, há ainda o problema das bolhas especulativas, com destaque para a bolha do mercado imobiliário na China. A monstruosa dívida da incorporadora chinesa Evergrande, revelada no ano passado com sua quase falência, pode ser apenas a ponta do iceberg de onde emergem as dezenas de grandes cidades artificiais construídas pela China e que estão abandonadas, são cidades fantasmas.</p>
<p>Este é um mundo em crise.  Crise econômica, pandemia, mudanças climáticas e tragédias ambientais, guerras, refugiados, decadência social e cultural. Porém, este não é o fim do mundo, é a agonia de um modo de produção que há muito tempo deixou de promover o desenvolvimento e progresso para a sociedade, e que precisa ser enterrado antes de conduzir toda a humanidade para a barbárie.</p>
<h3><span style="color: #ff0000;">A luta de classes continua em todo o mundo</span></h3>
<p>Ao mesmo tempo, a constante luta da classe trabalhadora evolui para uma luta política por um outro futuro. Buscam novas alternativas políticas, e logo descartam os demagogos de direita e de esquerda que estão unidos na defesa do capitalismo. Nos últimos anos vimos explosões insurrecionais em diferentes países. Em 2020, nos EUA, o movimento Black Lives Matter e, na Bielorrússia, a luta contra a fraude eleitoral da ditadura de Lucashenko. Em 2021, mobilizações massivas de agricultores na Índia, manifestações contra os governos de direita no Paraguai e na Colômbia, a heroica resistência popular contra o golpe militar no Sudão e em Mianmar, onda de greves nos EUA e Turquia. Já no início de 2022, os grandes protestos no Cazaquistão contra o governo a partir do aumento do preço de combustíveis, protestos reprimidos, aliás, com o apoio do exército de Putin. Na própria Rússia, ocorreram significativas manifestações de rua contra a guerra, apesar da repressão e perseguição.</p>
<p>Também em Cuba, a crise e as medidas econômicas e sociais adotadas pelo governo tem gerado um sentimento popular de insatisfação de que a oposição ligada e financiada pelo imperialismo busca utilizar para seus objetivos reacionários. Em 11 de julho de 2021 ocorreram protestos na ilha convocados por diferentes grupos reacionários pró capitalistas buscando manipular o sentimento popular de insatisfação, ampliado com as medidas recentes do governo (reordenamento econômico etc., que buscam preparar a restauração capitalista à sua maneira). Por isso se viu o coro de “solidariedade” internacional dos imperialistas com seus lacaios de Havana conduzindo a manifestação, que tinha como objetivo atacar as conquistas da revolução cubana e patrocinar a restauração capitalista.</p>
<figure id="attachment_41861" aria-describedby="caption-attachment-41861" style="width: 2048px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-41861" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/11/march_at_night_Image_Gerardo_Hdez_Nordelo_Twitter.jpg?resize=618%2C433&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="433" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/11/march_at_night_Image_Gerardo_Hdez_Nordelo_Twitter.jpg?w=2048&amp;ssl=1 2048w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/11/march_at_night_Image_Gerardo_Hdez_Nordelo_Twitter.jpg?resize=300%2C210&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/11/march_at_night_Image_Gerardo_Hdez_Nordelo_Twitter.jpg?resize=1024%2C717&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/11/march_at_night_Image_Gerardo_Hdez_Nordelo_Twitter.jpg?resize=150%2C105&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/11/march_at_night_Image_Gerardo_Hdez_Nordelo_Twitter.jpg?resize=768%2C538&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/11/march_at_night_Image_Gerardo_Hdez_Nordelo_Twitter.jpg?resize=1536%2C1076&amp;ssl=1 1536w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/11/march_at_night_Image_Gerardo_Hdez_Nordelo_Twitter.jpg?w=1236&amp;ssl=1 1236w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/11/march_at_night_Image_Gerardo_Hdez_Nordelo_Twitter.jpg?w=1854&amp;ssl=1 1854w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-41861" class="wp-caption-text">Foto: Gerardo Hdez Nordelo, Twitter</figcaption></figure>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>No entanto, houve um caráter heterogêneo nestes protestos pelo país. Em San Antonio de los Baños, por exemplo, predominou o caráter de uma revolta popular espontânea, diante dos cortes de energia, da falta de produtos básicos e do atraso na vacinação. O imperialismo, obviamente, deseja esmagar a revolução e restaurar o capitalismo, é preciso combater todos os ataques imperialistas e, centralmente, lutar contra o embargo econômico. Ao mesmo tempo, é preciso compreender que a burocracia no poder também dá passos em direção à restauração capitalista. Um elemento significativo da conjuntura em Cuba foi o surgimento dos Pañuelos Rojos (Lenços Vermelhos), agrupamento de jovens que organizou uma concentração de 48 horas no centro de Havana contra o bloqueio econômico e em defesa da revolução, mas por fora das instituições do Estado e com discursos críticos à burocracia. Só uma verdadeira democracia operária em Cuba (com sovietes e sem privilégios para uma casta burocrática) e o internacionalismo proletário, podem salvar a revolução.  A tragédia da situação em Cuba é a ausência de uma verdadeira direção revolucionária capaz de impedir a manipulação dos sentimentos populares e ajudar os trabalhadores a tomar em suas próprias mãos a luta contra a restauração capitalista, a luta contra o imperialismo e a reação interna.</p>
<p>Toda a situação mundial, de decadência do capitalismo e crise de direção do movimento revolucionário, só reforça a necessidade e atualidade do combate que a Corrente Marxista Internacional (CMI), e sua seção brasileira, a Esquerda Marxista, travam pela construção de uma verdadeira internacional dos trabalhadores que, agindo internacionalmente, e em cada país, pela unidade e independência de classe dos trabalhadores, com base nas verdadeiras tradições revolucionárias do movimento operário mundial e no programa marxista, possa ajudar a conduzir a classe trabalhadora em direção à tomada do poder e à construção de um mundo socialista.</p>
<h3><span style="color: #ff0000;">A luta para derrotar Bolsonaro, pela independência de classe e pelo socialismo no Brasil </span></h3>
<p>A disposição de luta de jovens e trabalhadores ao redor do mundo se fez presente também no Brasil nos últimos anos. Longe do governo Bolsonaro conseguir avançar em direção a um regime fascista ou uma ditadura totalitária &#8211; como boa parte da “esquerda” alardeava assim que Bolsonaro foi eleito em 2018 -, o seu mandato está marcado pela fraqueza, instabilidade, choques com frações majoritárias da burguesia e o ódio popular.</p>
<p>Já em 2019 ocorreram as grandes mobilizações contra os cortes na educação. Em 2020, os panelaços e as mobilizações de rua pelo “Fora Bolsonaro” em plena pandemia. No ano passado, manifestações massivas contra o governo por todo o país. Manifestações que só não se desenvolveram, só não chegaram a uma greve geral e culminaram na derrubada do governo, por conta da traição das direções.</p>
<p>A crise econômica também atingiu fortemente o país. Apesar do crescimento de 4,6% do PIB em 2021, a queda em 2020 foi de 4,1%. A inflação (IPCA) em 2021 fechou em 10,06% e segue aumentando, provocando o arrocho no salário dos trabalhadores. A dívida pública federal (interna e externa) chegou a R$ 5,6 trilhões no fim do ano passado. Esta dívida, no final de 2019, era de R$ 4,25 trilhões, um aumento de mais de 30% em dois anos. O desemprego oficial (IBGE) terminou 2021 em 11,1%, mas vale lembrar que este índice não leva em conta os que desistiram de procurar emprego (desalentados), os que trabalham menos horas do que gostariam e o aumento do trabalho informal. Segundo um levantamento da <em>Rede Brasileira de Pesquisa em Soberania e Segurança Alimentar e Nutricional</em>, 116 milhões de brasileiros (mais da metade da população) vivem com algum grau de insegurança alimentar e, destes, 19 milhões passam fome. Oficialmente, são mais de 650 mil vítimas fatais da Covid-19 no país, fruto direto da sabotagem do governo às medidas de distanciamento social, desde o início da pandemia, e à vacinação. Este é o Brasil governado por Bolsonaro, por isso ele caminha para a derrota eleitoral em outubro.</p>
<p>No entanto, a mobilização das massas já poderia ter colocado fim a este governo odiado. Havia disposição da base para isso, mas as direções dos aparatos (PT, PCdoB, CUT, UNE, dos grandes sindicatos) foram paulatinamente desmontando a luta pela derrubada do governo. Jovens e trabalhadores, sem uma direção decidida, começaram a considerar como a saída possível, a via mais econômica, colocar fim ao governo reacionário pela via eleitoral. Mesmo que isso não descarte, diante da gravidade da crise e da instabilidade política, a possibilidade de novas explosões de luta ainda antes das eleições.</p>
<figure id="attachment_23015" aria-describedby="caption-attachment-23015" style="width: 576px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-23015" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2019/06/6ab16298aab9264185358a3bcdce0e33_w720_h720.jpg?resize=576%2C720&amp;ssl=1" alt="" width="576" height="720" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2019/06/6ab16298aab9264185358a3bcdce0e33_w720_h720.jpg?w=576&amp;ssl=1 576w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2019/06/6ab16298aab9264185358a3bcdce0e33_w720_h720.jpg?resize=120%2C150&amp;ssl=1 120w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2019/06/6ab16298aab9264185358a3bcdce0e33_w720_h720.jpg?resize=240%2C300&amp;ssl=1 240w" sizes="(max-width: 576px) 100vw, 576px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-23015" class="wp-caption-text">Foto: Fora Bolsonaro Brasil/Facebook</figcaption></figure>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>A maioria da direção do PSOL, que também combateu por mais de um ano contra a palavra de ordem “Fora Bolsonaro!”, lançada publicamente pela Esquerda Marxista em março de 2019, agora não pretende lançar candidatura própria para a presidência da República e apoiar Lula, mesmo com suas alianças com a burguesia, desde o primeiro turno. Tal posicionamento revela muito da progressiva adaptação do partido às instituições burguesas, ao jogo eleitoral e parlamentar, à conciliação de classes e ao reformismo. De fato, a política defendida por esta direção pouco se diferencia da defendida por Lula e o PT. O PSOL já teve seu momento para se construir como uma alternativa de esquerda para a reorganização de jovens e trabalhadores. Só uma virada à esquerda na política do partido, conectando-se à luta da classe trabalhadora e da juventude contra o capital (mudança de rota improvável de ser realizada por essa direção) poderia recolocar a possibilidade do PSOL ser alternativa para a organização das massas oprimidas.</p>
<p>As federações partidárias, inovação na lei eleitoral que entra em vigor já nas eleições deste ano, no lugar das coligações para as disputas de cargos proporcionais, abre o caminho para se aprofundar a adaptação do PSOL, diante da possibilidade aventada pela direção de constituição de federação com partidos burgueses. A lei determina uma unidade de ao menos quatro anos entre os partidos que aderirem à federação, com estatuto e programa comuns, além de uma direção nacional própria.</p>
<p>A entrada em federações com partidos burgueses (Rede, PSB, PV etc.) significa, para os partidos que reivindicam da classe trabalhadora, como PT, PCdoB, PSOL, o avanço em direção à dissolução do seu caráter de classe para se integrarem em instrumentos políticos com setores da burguesia. Movimento similar, de dissolução do caráter de classe como organização operária,  ocorre na CUT, com a proposta apresentada pela direção nacional e aprovada em sua 16ª Plenária Nacional (outubro/2021) que possibilita a integração à central do que classificaram como “organizações fraternas” (entidade religiosas, culturais, esportivas, de imigrantes etc.), ou seja, um ataque ao caráter sindical (de classe) da CUT. Na plenária nacional, sindicalistas ligados à corrente DS (Democracia Socialista) propuseram ainda que estas “organizações fraternas” tivessem direito a voz e voto nas instâncias da CUT, portanto levando muito adiante a destruição da CUT como organização de classe.  Esta questão foi remetida para o Congresso Nacional da CUT de 2023. A Esquerda Marxista combate a degeneração que significa a aliança orgânica com partidos burgueses assim como a descaracterização da CUT com a integração destas organizações estranhas ao movimento sindical e às necessidades imediatas e históricas da classe trabalhadora.</p>
<p>O Comitê Central da Esquerda Marxista, em 12 de fevereiro de 2022, sempre reafirmando o combate que trava para que o PSOL lance candidatos próprios com uma plataforma que reúna os interesses imediatos dos explorados e oprimidos, mas também seus interesses históricos de varrer o capitalismo e construir o socialismo, aprovou uma <a href="https://www.marxismo.org.br/eleicoes-2022-luta-para-derrotar-bolsonaro-pela-independencia-de-classe-e-pelo-socialismo/?swcfpc=1">declaração sobre as eleições</a> em que define:</p>
<blockquote><p><em>A Esquerda Marxista deve continuar seu combate pela independência de classe e por sua própria construção na situação dada e com as circunstâncias que hoje são as mais prováveis de desenvolvimento no próximo período.</em></p>
<p><em>Confirmada a decisão do PSOL de não ter candidatura própria a presidente e de apoio a Lula desde o primeiro turno (a Conferência Eleitoral Extraordinária convocada é só uma formalidade, como se sabe), os marxistas devem manter sua posição de classe: o voto crítico em Lula, o candidato de um partido operário burguês contra um candidato direto da burguesia. O PT segue sendo um partido com origem e base entre os trabalhadores, mesmo que sua direção defenda e aplique uma política a serviço da burguesia, e mesmo que o PT e Lula já não controlem a classe operária como o fizeram no passado. Controle político que perderam e que dificilmente poderão retomar.</em></p>
<p><em>As massas que vão votar em Lula, o farão, em sua imensa maioria, para “derrotar Bolsonaro”. Longe de ser uma nostalgia dos governos Lula, a necessidade de derrotar Bolsonaro se apresenta de tal forma urgente que, hoje, 54,5% dos jovens entre 18 e 24 anos, que conscientemente não viveram os governos Lula, declaram desde já seu apoio ao candidato mais bem posicionado para enterrar este governo da escória burguesa e pequeno-burguesa.</em></p>
<p><em>O chamado ao voto crítico em Lula tem o sentido de derrotar Bolsonaro ou qualquer candidato burguês. Ao mesmo tempo, é indispensável condenar publicamente as alianças de Lula e do PT com a burguesia e seu programa de submissão ao capital, explicando as consequências disso para os explorados e oprimidos. Responsabilizamos Lula e o PT por apoiar-se nos anseios das massas para traí-las sustentando o regime da propriedade privada dos meios de produção, suas instituições e o Estado burguês. E para ajudar na compreensão e clarificação das necessidades imediatas e históricas das massas oprimidas, apresentamos o nosso programa de defesa das conquistas e reivindicações, portanto, de enfrentamento ao capital.</em></p></blockquote>
<p>Esta é a posição de classe a ser adotada no cenário mais provável que se desenha para a disputa presidencial. A vergonhosa aliança que se costura entre Lula e Alckmin, com Alckmin como vice de Lula, e que busca se expandir para outros setores da burguesia para a formação de um governo de unidade nacional para salvar as instituições do regime e defender o capitalismo, não modifica esta posição de combate pela frente única.</p>
<p>O programa a ser apresentado pelos marxistas nestas eleições, deve partir dos seguintes pontos:</p>
<ul>
<li>Não pagamento da dívida pública (interna e externa), que não foi o povo que fez e que é o principal instrumento de domínio imperialista e de exploração da classe trabalhadora e de todos os oprimidos!</li>
<li>Todo investimento necessário nos serviços públicos! Realização imediata de concursos públicos para preenchimento de todas as vagas existentes e ampliação do atendimento! Saúde e Educação públicas e gratuitas para todos! Abaixo a Reforma do Ensino Médio! Cancelamento de todas as OSs, na Saúde, e fim do financiamento público para empresas privadas de educação! Contratação efetiva e direta pelo Estado de todos os trabalhadores das parcerias privadas (ONGs, OSs etc.), com garantia de direitos e estabilidade no emprego.</li>
<li>Seguro-desemprego para todos os desempregados. Estabilidade no emprego, nenhuma demissão! Reajuste mensal automático dos salários de acordo com a inflação!</li>
<li>Anulação de todas as reformas trabalhistas e das reformas da Previdência de FHC, Lula, Dilma, Temer e Bolsonaro! Previdência pública e solidária, aposentadoria com o último salário integral após 35 (homens) / 30 (mulheres) anos de trabalho, sem idade mínima.</li>
<li>Congelamento dos aluguéis. Proibição de despejos por falta de pagamento de aluguéis! Expropriação dos prédios e terrenos ocupados: Moradia para todos os trabalhadores sem-teto!</li>
<li>Reforma agrária já! Por uma verdadeira reforma agrária que deve passar pela expropriação e estatização do Agronegócio e do latifúndio, sob controle dos trabalhadores!</li>
<li>Anulação de todas as privatizações de serviços e empresas públicas realizadas pelos governos FHC, Lula, Dilma, Temer e Bolsonaro!</li>
<li>Abaixo o governo Bolsonaro! Abaixo o capitalismo! Pela revolução socialista com um governo dos trabalhadores sem patrões nem generais!</li>
<li>Viva o socialismo internacional!</li>
</ul>
<p>A resolução do CC de 12/02/2022 também define as tarefas das candidaturas lançadas pela Esquerda Marxista:</p>
<blockquote><p><em>A Esquerda Marxista combate as ilusões no terreno das ilusões, apontando a necessária organização independente dos trabalhadores na luta por suas reivindicações imediatas e históricas.</em></p>
<p><em>Esta será também a tarefa das candidaturas lançadas pela Esquerda Marxista, candidaturas que sob as palavras de ordem de “Abaixo Bolsonaro! Abaixo o Capitalismo! Pela Revolução Socialista!”, tem como objetivo central e dominante, construir a organização revolucionária. Campanhas da Esquerda Marxista que não serão organizadas como agitação, mesmo que participemos das agitações existentes, mas de explicação paciente e de organização, de construção.</em></p>
<p><em>Campanhas especialmente dirigidas à juventude, ressaltando e explicando nossa plataforma revolucionária para derrotar Bolsonaro e enfrentar o capital, apontando a urgência do socialismo no Brasil e no mundo para interromper a caminhada da humanidade em direção à barbárie e abrir um futuro em que a maioria, hoje, explorada e oprimida pelo capital, tenha vez e voz. Encerrando assim o regime da propriedade privada dos meios de produção, constituindo uma sociedade sob controle coletivo e baseada na planificação no interesse da maioria</em></p>
<p><em>A luta de classes neste 2022 passará pelo terreno eleitoral. É tarefa dos marxistas intervir neste terreno distorcido da classe inimiga. Nosso objetivo central nesta batalha, nossa prioridade total, será construir a Esquerda Marxista, seção brasileira da Corrente Marxista Internacional. O sucesso de nossa intervenção eleitoral não será medido, em nenhum caso, pelo número de votos nas candidaturas apresentadas, mas sim, e fundamentalmente, pelo número de novos militantes ganhos, de novas células constituídas e, também, pela arrecadação feita para garantir a independência financeira que garante a independência política e que provê os meios para a construção da organização revolucionária. Conforme a tradição bolchevique, que é a sua tradição, a Esquerda Marxista não aceita, recusa, qualquer valor do Fundo Partidário ou do Fundo Eleitoral, instrumentos burgueses reacionários para controlar os partidos socialistas a partir do aparelho do Estado e destruí-los como instrumento de classe.</em></p></blockquote>
<p>O resultado mais provável das eleições de outubro será a vitória de Lula, que tende a receber o apoio eleitoral majoritário diante do rechaço popular a Bolsonaro e da necessidade da classe de se defender deste governo decretando o seu fim. Ao mesmo tempo, no cenário atual, de crise econômica, rechaço ao sistema e de experiência acumulada com os governos do PT, a paciência das massas será muito menor em um possível novo governo Lula. A luta de classes segue a pleno vapor, antes, durante e depois das eleições.</p>
<h3><span style="color: #ff0000;">Construção da Esquerda Marxista</span></h3>
<p>No combate eleitoral e em cada intervenção cotidiana, a construção da organização revolucionária deve ser o objetivo central de todos os militantes.</p>
<p>A linha política geral da organização não tem sido um empecilho para a construção, o recrutamento de novos militantes, ao contrário. As análises centrais da EM e da CMI têm sido confirmadas pelos desenvolvimentos da situação política. As posições da organização dialogam e se conectam com os setores mais conscientes da juventude e dos trabalhadores.</p>
<p>A situação objetiva pode facilitar ou dificultar a construção da organização revolucionária, mas não é um bloqueio absoluto. Uma situação de refluxo do movimento pode representar um obstáculo para o desenvolvimento da organização. No entanto, a situação atual não é de refluxo. Neste momento, apesar de não haver mobilizações de massa generalizadas no país, jovens e trabalhadores não se sentem derrotados e desmoralizados. É um momento de espera, em que a base, majoritariamente, aguarda o combate eleitoral para pôr fim ao governo Bolsonaro.</p>
<p>Se uma situação de mobilizações de massas e efervescência política, como a do fim do primeiro semestre de 2021, pode facilitar que novos contatos sejam atraídos para a luta organizada pela revolução, por outro lado, a situação objetiva atual está longe de significar um bloqueio para a organização avançar em sua construção.</p>
<p>Para consolidar os novos militantes na organização e combater as pressões da sociedade burguesa pela dissolução da organização revolucionária,  é preciso impulsionar, nas reuniões de célula e em todos os organismos, as discussões políticas e teóricas. Combater permanentemente a rotina que conduz a um funcionamento administrativo das instâncias.  A tarefa central continua a ser formar militantes comunistas que ajam na luta de classes e não apenas agrupar ativistas. Cada ativista recrutado deve receber como prioridade a discussão política teórica, histórica e da atualidade. Compreender o mundo e o que fazer para mudá-lo é o que estes ativistas desejam e mais necessitam.</p>
<p>Há plenas condições da organização avançar no recrutamento. Os militantes marxistas devem intervir nas lutas concretas, colocando-se como a fração mais resoluta do movimento e que apresenta as análises e propostas mais consequentes. Ao mesmo tempo, os militantes não são ativistas que estão no movimento pelo movimento. A tarefa central de todo militante é ajudar a elevar a consciência de classe da base, explicar como as lutas econômicas se conectam às lutas políticas, e que o problema de fundo é o regime capitalista, recrutando os mais conscientes para a organização revolucionária.</p>
<p>A prioridade de construção segue sendo a juventude. O trabalho dirigido à juventude não é tarefa apenas dos militantes jovens, mas de toda a organização, de todos os militantes. A juventude é o setor mais aberto às ideias revolucionárias e mais disposto a se integrar à luta organizada pelo socialismo.</p>
<h3><span style="color: #ff0000;">Retomada do trabalho presencial</span></h3>
<p>Com o início da pandemia, em março de 2020, a organização foi obrigada a modificar seu funcionamento e intervenção, adotando o formato online para reuniões e atividades. A capacidade de se adaptar e continuar um funcionamento regular e disciplinado, além da realização de uma série de atividades públicas exitosas nesses últimos dois anos, é uma demonstração de força da organização.</p>
<p>Neste momento, praticamente todas as atividades da vida cotidiana da sociedade retornaram a um funcionamento presencial. As escolas e universidades retomaram totalmente as aulas presenciais. O comércio, os serviços e a indústria, ou nunca interromperam o trabalho presencial, ou já voltaram há algum tempo ao pleno funcionamento. A vida concreta está se dando presencialmente e a organização também precisa retomar o funcionamento e as atividades presenciais.</p>
<p>Apesar da pandemia prosseguir, os dados mostram estabilidade e a baixa probabilidade de desenvolvimento de quadros graves da Covid-19 entre os vacinados com 3 doses.</p>
<p>Diante dessa situação, os organismos devem discutir a retomada das reuniões presenciais e a organização de atividades públicas regionais presenciais. No atual estágio, o uso de máscaras segue sendo uma necessidade. Nas reuniões e atividades, a orientação é que todos utilizem máscaras, mesmo que governos tenham flexibilizado de maneira precipitada sua obrigatoriedade.</p>
<p>Militantes que tenham comorbidades que os coloquem no grupo de risco, e idosos, devem manter cuidados redobrados. Inclusive, se necessário, sendo dispensados de participar de atividades presenciais.</p>
<p>Deve-se priorizar, no primeiro momento, a realização de atividades gerais presenciais nos Comitês Regionais: plenárias, debates, atos. A retomada regular das reuniões presenciais de organismos deve se dar de maneira paulatina.</p>
<p>O retorno às atividades presenciais deve significar também um fator de ânimo para os militantes e impulsão política para a construção da organização. Ao mesmo tempo, o conhecimento técnico adquirido em utilizar ferramentas para reuniões e atividades online, lives etc., é uma conquista e o uso destas ferramentas continuará sendo uma forma complementar em nosso funcionamento e intervenção.</p>
<h3><span style="color: #ff0000;">Liberdade e Luta</span></h3>
<p>O retorno às aulas presenciais nas escolas secundaristas e nas universidades deve potencializar a construção entre a juventude.</p>
<p>Em geral, o primeiro passo para abrir uma intervenção entre secundaristas é realizar uma panfletagem em frente à escola, buscando dialogar com os estudantes sobre o conteúdo do panfleto e coletando o maior número de contatos</p>
<p>As panfletagens devem ocorrer de maneira periódica, ao menos quinzenalmente. Os panfletos devem tratar de temas que interessem a juventude (defesa do meio ambiente, a luta contra o machismo, contra o racismo, tarefas do movimento estudantil, a guerra etc.) apresentando uma perspectiva revolucionária sobre cada questão.</p>
<p>Essas mesmas orientações sobre panfletagens podem ser aplicadas nas universidades, bem como a utilização de bancas de materiais.</p>
<p>Nas escolas e universidades que tivermos condições de realizar uma reunião com os estudantes, devemos refletir sobre quais temas podem gerar mais interesse e convidá-los para um debate ou reunião do núcleo da LL para discutir o tema. Nestas atividades, além de apresentar explicações marxistas sobre o tema, devemos buscar criar um ambiente em que os estudantes se sintam à vontade para apresentar sua opinião, dúvidas etc. Além disso, vale abrir um momento também para discutir os problemas concretos existentes na escola ou universidade e que tipo de ação concreta poderia ser adotada sobre essas questões. Nas atividades da LL devem se associar as nossas campanhas e palavras de ordem do MPS e MNS.</p>
<p>A nossa prioridade atual no movimento estudantil é a intervenção nas entidades de base. Reunir colegas, explicar a importância da organização dos estudantes, discutir um programa político, enfrentar outras tendências políticas, organizar, mobilizar e lutar pelas reivindicações, são passos importantes para a educação política dos jovens e para ganharmos para a luta revolucionária aqueles que chegam às conclusões mais avançadas.</p>
<p>Entre a classe trabalhadora, os jovens também são os mais abertos às ideias revolucionárias. Neste ano, a LL começa a editar o boletim Jovens Trabalhadores. Os Comitês Regionais devem avaliar como utilizar este instrumento, escolhendo locais de trabalho com uma presença significativa de jovens (fábricas, empresas de telemarketing, logística etc.). O objetivo também deve ser coletar contatos e convidar aqueles que demonstrarem interesse em prosseguir o diálogo para conhecer a Liberdade e Luta e a Esquerda Marxista. Além da tentativa de abrir contato entre jovens trabalhadores, esta iniciativa pode ser muito educativa para que estudantes entrem em contato com setores da classe trabalhadora, aprendendo a ver o mundo com os olhos da classe operária.</p>
<p>Para o segundo semestre de 2022 será organizado o 3º Seminário em Defesa da Educação Pública, Gratuita e Para Todos. Essa atividade concentrará nossos esforços no segundo semestre e deve ser cuidadosamente preparada, acompanhada e impulsionada por todos os militantes, especialmente pelos estudantes e profissionais da educação.</p>
<h3><span style="color: #ff0000;">Movimento Mulheres Pelo Socialismo e Movimento Negro Socialista</span></h3>
<p>O movimento Mulheres Pelo Socialismo e o Movimento Negro Socialista são importantes frentes impulsionadas pela Esquerda Marxista no combate ao machismo e ao racismo a partir de uma perspectiva de classe, revolucionária e socialista.</p>
<p>Os casos de machismo e racismo, de violência e opressão contra mulheres e negros, multiplicam-se como consequência da decadência generalizada do sistema capitalista. A indignação gerada a partir destes casos, principalmente entre a juventude, deve servir de combustível para que se chegue a conclusões revolucionárias, da necessidade de um mundo socialista para pôr fim a todo tipo de discriminação, preconceito e opressão.</p>
<p>As comissões nacionais, tanto do MPS quanto do MNS, devem se dedicar ao estudo teórico, dos clássicos e as elaborações anteriores da organização sobre estes temas. A partir destas discussões, retomar o trabalho de novas elaborações de fundo do MPS e do MNS. As comissões nacionais devem estar atentas aos cotidianos casos de machismo e racismo no país, lançar declarações com agilidade e avaliar medidas concretas, campanhas, que podem ser desenvolvidas a partir dos casos concretos.</p>
<p>A partir do Encontro Nacional do movimento Mulheres Pelo Socialismo com o tema “As conquistas das mulheres na Revolução Russa e como seria a vida das mulheres no socialismo?”, iniciamos o relançamento do movimento Mulheres Pelo Socialismo, com reuniões mensais ampliadas da comissão nacional do MPS e atividades públicas mensais do MPS em cada comitê regional, de preferência presenciais.</p>
<p>O Movimento Negro Socialista, a partir do lançamento da nova edição do livro <em>Racismo e Luta de Classes</em>, de autoria do camarada Serge Goulart, no dia 14 de maio, retoma também reuniões mensais da comissão com o objetivo de realizar uma atividade nacional de relançamento do MNS em novembro de 2022.</p>
<h3><span style="color: #ff0000;">Jornal Tempo de Revolução</span></h3>
<p>A partir de sua 17ª edição, o jornal Tempo de Revolução passa por algumas modificações. O número de páginas salta de 8 para 16 e isso tem relação com seu novo caráter. O novo Tempo de Revolução passa a ter artigos mais aprofundados, teóricos e de análise, dando suporte para as ações práticas, intervenções e campanhas da organização.</p>
<p>As editorias anteriormente presentes de Juventude, Mulheres Pelo Socialismo, Movimento Negro Socialista, formação, CMI etc., continuam, mas com artigos de fundo sobre cada tema, retomando os ensinamentos históricos e das obras clássicas do marxismo. Coletâneas de artigos publicados no jornal poderão se converter em brochuras publicadas pela Editora Marxista. Já notícias sobre nossas intervenções, relatos de atividades, passam a ser publicados no site marxismo.org.br.</p>
<p>Em 1º de maio, como parte da retomada do trabalho presencial da organização, o jornal Tempo de Revolução volta a ser impresso. O jornal impresso é um importante instrumento para a intervenção nos locais de trabalho e estudo, em manifestações, assembleias, reuniões e debates presenciais. Ter o jornal impresso nas atividades, apresentá-lo, vendê-lo, <u>anotar o contato de quem comprou</u>, continuar o diálogo posteriormente sobre artigos do jornal, este é todo um processo que tem o potencial de converter cada intervenção em construção da organização, utilizando o jornal como instrumento.</p>
<p>Em <em>Que Fazer?</em>, Lenin compara o jornal com os andaimes que “<em>se levantam ao redor de um edifício em construção</em>”, isto é, o Partido. Ser os andaimes ao redor da edificação da Esquerda Marxista, esta é a vocação do jornal Tempo de Revolução.</p>
<h3><span style="color: #ff0000;">Rearmar e construir a Esquerda Marxista!</span></h3>
<p>O site marxismo.org.br é um grande êxito, com um amplo alcance para além dos contatos próximos.</p>
<p>A revista teórica América Socialista/Em Defesa do Marxismo adotou o formato digital desde o início da pandemia. As vendas, como instrumento central das Campanhas Financeiras da organização, continuaram no mesmo patamar da edição impressa. Ela continua sendo o principal instrumento da Campanha Financeira atual como edição on-line. No 2º semestre de 2022 a revista voltará a ser impressa (além de manter o formato on-line) e isso deve potencializar sua utilização para a formação política e teórica de militantes e simpatizantes, além de instrumento de arrecadação financeira.</p>
<p>Demos passos importantes na formação. Retomamos a formação básica em âmbito regional. A Universidade Marxista Internacional e a Universidade Marxista Brasil são iniciativas que têm incentivado a formação de militantes e atraído novos contatos para a organização. Após o ciclo dedicado ao estudo das revoluções proletárias, a UMB deverá realizar (mantendo o formato online) uma séria de módulos sobre a filosofia marxista, o materialismo dialético, como parte da campanha da CMI em defesa da teoria marxista. O lançamento desta campanha é a Escola de Quadros Nacional da EM realizada em junho, que se integra na participação da nossa seção na Universidade Marxista Internacional em julho e deve prosseguir durante o ano, culminando com o lançamento em português do livro <em>A História da Filosofia – Uma Perspectiva Marxista</em>, do camarada Alan Woods, com debates regionais de lançamento.</p>
<p>Para a organização existir, combater e se desenvolver, transformar em realidade as ideias, ela depende de dinheiro. Nosso princípio é a independência financeira, recusamos com orgulho recursos financeiros de empresas e do Estado burguês. Baseamos nossa arrecadação na contribuição voluntária de militantes e simpatizantes. Temos objetivos ousados de arrecadação neste ano para permitir o progressivo retorno ao trabalho presencial, além da manutenção e o reforço de nosso aparato, principalmente com a liberação de mais militantes para que se dediquem em tempo integral à construção da organização. O combate pelas finanças é um combate político, de convencimento de militantes e simpatizantes sobre a política da organização e a necessidade de um sacrifício pessoal para a construção desta organização no combate pelo socialismo.</p>
<p>A prioridade da construção da organização é a juventude, em particular os estudantes. Ao mesmo tempo, não devemos descuidar do trabalho sindical e dos possíveis avanços nessa área. Nesse trabalho, devemos olhar com atenção especial para os setores mais jovens das categorias em que temos intervenção.</p>
<p>A Esquerda Marxista se orgulha dos combates travados e dos avanços conquistados. No entanto, é preciso mais, muito mais. O objetivo dos marxistas não é comentar a luta de classes, e sim, utilizando a teoria como guia para a ação, agir nos desenvolvimentos da luta de classes. A capacidade de influenciar nos rumos da história depende da quantidade de quadros revolucionários capazes de dirigir setores da classe operária e, em uma situação revolucionária, ganhar a confiança das massas para dirigir o proletariado em direção à tomada do poder. Este foi o papel cumprido pelos bolcheviques em outubro de 1917.</p>
<p>As modestas forças da CMI e da EM, apesar do crescimento geral no último período, continuam longe da capacidade de cumprir este papel. O trabalho cotidiano de construção da EM e da CMI hoje, é o combate fundamental e necessário, como tendências do movimento operário nacional e internacional, pela construção do Partido Revolucionário e da Internacional Revolucionária, ou seja, das organizações revolucionárias com influência de massas do proletariado, que não necessariamente serão fruto apenas do desenvolvimento formal da EM e da CMI hoje. No entanto, são os marxistas, com a teoria, o programa e os métodos corretos, o embrião fundamental para a construção da direção revolucionária.</p>
<p>Da construção desta direção revolucionária do proletariado depende o futuro da humanidade. Grandes revoltas ou mesmo revoluções são levadas ao impasse e à derrota se não há uma direção do movimento capaz de garantir a verdadeira vitória do proletariado. A história mostra isso. É necessário um sentido de urgência, o mundo caminha em direção à barbárie pelas mãos do capitalismo e só a vitória internacional do socialismo é que pode interromper esta caminhada e abrir um novo futuro, de progresso e realização de todas as capacidades humanas, saindo do reino da miséria e do sofrimento para o reino da felicidade e da abundância, de felicidade e prosperidade. Um mundo socialista!</p>
<p style="text-align: right;">Comitê Central da EM,<br />
26 de março de 2022.</p>
<p>&nbsp;</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/informe-politico-a-conferencia-nacional-da-esquerda-marxista-2022/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/informe-politico-a-conferencia-nacional-da-esquerda-marxista-2022/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/informe-politico-a-conferencia-nacional-da-esquerda-marxista-2022/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/informe-politico-a-conferencia-nacional-da-esquerda-marxista-2022/" data-text="Informe Político à Conferência Nacional da Esquerda Marxista 2022" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/informe-politico-a-conferencia-nacional-da-esquerda-marxista-2022/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2022-04-02T11:26:56-03:00","datePublished":"2022-04-02T11:26:56-03:00","dateModified":"2022-05-25T12:53:42-03:00","headline":"Informe Pol\u00edtico \u00e0 Confer\u00eancia Nacional da Esquerda Marxista 2022","name":"Informe Pol\u00edtico \u00e0 Confer\u00eancia Nacional da Esquerda Marxista 2022","keywords":"Biden,Bolsonaro,Brasil,capitalismo,comunismo,elei\u00e7\u00f5es,Esquerda Marxista,EUA,Fora Bolsonaro,Guerra,manifesta\u00e7\u00e3o,OTAN,Putin,socialismo,Ucr\u00e2nia,Zelensky","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/informe-politico-a-conferencia-nacional-da-esquerda-marxista-2022\/","description":"Publicamos aqui trechos do Informe Pol\u00edtico aprovado pelo Comit\u00ea Central da Esquerda Marxista em reuni\u00e3o ocorrida no dia 26 de mar\u00e7o de 2022. Este Informe convoca a Confer\u00eancia Nacional da EM a ser re","copyrightYear":"2022","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/informe-politico-a-conferencia-nacional-da-esquerda-marxista-2022/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/informe-politico-a-conferencia-nacional-da-esquerda-marxista-2022/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/informe-politico-a-conferencia-nacional-da-esquerda-marxista-2022/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/informe-politico-a-conferencia-nacional-da-esquerda-marxista-2022\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/esquerda-marxista\/"},"articleSection":"Editoriais,Resolu\u00e7\u00f5es &amp; Declara\u00e7\u00f5es","articleBody":"Publicamos aqui trechos do Informe Pol\u00edtico aprovado pelo Comit\u00ea Central da Esquerda Marxista em reuni\u00e3o ocorrida no dia 26 de mar\u00e7o de 2022. Este Informe convoca a Confer\u00eancia Nacional da EM a ser realizada nos dias 2 e 3 de julho de 2022. O documento tra\u00e7a um panorama da convulsiva situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica internacional e nacional, apresenta as perspectivas para a luta de classes ao redor do mundo e as tarefas centrais dos revolucion\u00e1rios marxistas no Brasil no pr\u00f3ximo per\u00edodo. Convidamos os simpatizantes da EM a conhecerem este documento que est\u00e1 sendo debatido entre todos os militantes da organiza\u00e7\u00e3o e ser\u00e1 submetido ao voto dos delegados eleitos pela base, na Confer\u00eancia Nacional da EM. Conhe\u00e7a a Esquerda Marxista, se\u00e7\u00e3o brasileira da Corrente Marxista Internacional, junte-se a n\u00f3s no combate pela revolu\u00e7\u00e3o socialista no Brasil e no mundo!\r\n\r\n\r\nO capitalismo em crise, uma sociedade em decad\u00eancia, origens e consequ\u00eancias\r\nA guerra na Ucr\u00e2nia \u00e9 o mais recente fruto da agonia do regime capitalista. A Esquerda Marxista analisou as motiva\u00e7\u00f5es deste conflito em declara\u00e7\u00e3o lan\u00e7ada em 26 de fevereiro. O documento afirma: \u201ctrata-se de conflito reacion\u00e1rio entre diferentes fra\u00e7\u00f5es da burguesia. A classe trabalhadora do mundo n\u00e3o tem nada a ganhar apoiando qualquer um dos lados\u201d.\r\n\r\nA raz\u00e3o central para o surgimento desta guerra \u00e9 o aprofundamento da crise econ\u00f4mica mundial e seu desenvolvimento com o surgimento da pandemia, na situa\u00e7\u00e3o de decad\u00eancia geral da sociedade capitalista que s\u00f3 faz ampliar sua desagrega\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, social, pol\u00edtica, cultural e intelectual, fazendo ressurgir e amplificando os tra\u00e7os b\u00e1rbaros da \u00e9poca do imperialismo. \u00c9poca que Lenin definiu como \"a \u00e9poca das guerras e das revolu\u00e7\u00f5es\u201d em que a burguesia, o imperialismo, \u201c\u00e9 a rea\u00e7\u00e3o em toda linha\u201d.\r\n\r\nA decad\u00eancia geral do sistema capitalista, provocada por suas pr\u00f3prias contradi\u00e7\u00f5es internas, liquidou praticamente, ainda n\u00e3o em todos seus aspectos, o sistema internacional estabelecido ap\u00f3s a 2\u00aa Guerra Mundial em Breton Woods, assim como levou \u00e0 crise conjunta do imperialismo e da burocracia contrarrevolucion\u00e1ria do Kremlin liquidando a \u201cOrdem Mundial\u201d reacion\u00e1ria dos Acordos de Yalta e Potsdam definidos por St\u00e1lin e Roosevelt, com a colabora\u00e7\u00e3o subalterna de Churchill, ao fim da 2\u00aa Guerra Mundial.\r\n\r\nUma express\u00e3o extraordin\u00e1ria desta crise conjunta foi o Maio de 1968 que, em todo o mundo, expressou a unidade mundial da luta de classes e a combina\u00e7\u00e3o da revolu\u00e7\u00e3o social contra o capital com a revolu\u00e7\u00e3o pol\u00edtica contra as burocracias estalinistas.\r\n\r\nA situa\u00e7\u00e3o atual \u00e9 a express\u00e3o da desagrega\u00e7\u00e3o desta ordem contrarrevolucion\u00e1ria que destruiu o Estado Oper\u00e1rio degenerado na URSS e os Estados Oper\u00e1rios burocr\u00e1ticos desde seu nascimento como os do Leste europeu, China e Vietn\u00e3, onde o capitalismo foi restaurado e que concentrou todas as contradi\u00e7\u00f5es do sistema capitalista e suas implica\u00e7\u00f5es pol\u00edticas nas m\u00e3os do imperialismo do EUA dominante e seus parceiros menores.\r\n\r\n\u00c9 isto que explica a situa\u00e7\u00e3o atual do imperialismo que v\u00ea seu controle sobre as condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e pol\u00edticas mundiais se desagregar e permitir o surgimento de cada vez mais iniciativas de burguesias locais, imperialistas ou n\u00e3o, que buscam no quadro do capitalismo e da rea\u00e7\u00e3o defender seus interesses pr\u00f3prios. \u00c9 este quadro convulsivo de desagrega\u00e7\u00e3o do mercado mundial e seu controle que aparece como \u201ccerta independ\u00eancia\u201d das inciativas das diferentes burguesias. O que por sua vez s\u00f3 exacerba as fric\u00e7\u00f5es e os choques entre as diferentes fra\u00e7\u00f5es burguesas, imperialistas ou n\u00e3o.\r\n\r\nEsta \u00e9 a situa\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e atual que explica como o imperialismo do EUA, com suas 745 bases militares em todo o mundo, com a mais poderosa frota naval do planeta, a mais poderosa For\u00e7a A\u00e9rea militar existente, enfim com o maior e mais poderoso ex\u00e9rcito do mundo, foi derrotado no Afeganist\u00e3o e expulso de forma absolutamente vergonhosa pelos Talib\u00e3s que n\u00e3o tinham For\u00e7a A\u00e9rea, nem tanques nem m\u00edsseis significativos.\r\n\r\nOs marxistas n\u00e3o se enganam com as apar\u00eancias. As guerras n\u00e3o s\u00e3o travadas pela ambi\u00e7\u00e3o de um homem ou por del\u00edrios de grandeza, nunca sendo decis\u00f5es descoladas da realidade.\r\n\r\nO general alem\u00e3o Carl von Clausewitz afirma em sua obra \u201cDa Guerra\u201d que \u201cA guerra \u00e9 a continua\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica por outros meios\u201d e Lenin, que o citou diversas vezes, concordava com isso, mas explicou ainda mais longe a origem das guerras afirmando que a pol\u00edtica, da qual a guerra \u00e9 uma express\u00e3o, \u00e9 a \u201ceconomia concentrada\u201d. Este \u00e9 o fundo material fundamental da quest\u00e3o. E a economia \u00e9 o terreno de onde partem as classes sociais para a luta pol\u00edtica. A partir de determinado momento a guerra \u00e9 n\u00e3o apenas poss\u00edvel como necess\u00e1ria. A 2\u00aa Guerra Mundial n\u00e3o foi iniciada porque Hitler era louco e queria dominar o mundo. A guerra foi feita porque a burguesia alem\u00e3 pretendia redividir o mercado mundial em seu proveito. E encontrou o homem para preparar e reunir as condi\u00e7\u00f5es para isso e assim financiou o nazismo e a destrui\u00e7\u00e3o antecipada de todas as organiza\u00e7\u00f5es oper\u00e1rias.\r\n\r\nO nazismo foi a express\u00e3o mais b\u00e1rbara do capital financeiro em nosso tempo que encontrou um homem e um setor social para cumprir este papel na hist\u00f3ria. Como a \u00e9poca da rea\u00e7\u00e3o termidoriana na revolu\u00e7\u00e3o francesa decapitou Danton, Robespierre e Saint Just, tamb\u00e9m St\u00e1lin foi o homem encontrado para expressar a \u00e9poca da rea\u00e7\u00e3o contra a revolu\u00e7\u00e3o russa e seu estrangulamento ap\u00f3s a derrota das revolu\u00e7\u00f5es na Europa, a press\u00e3o da rea\u00e7\u00e3o interna e do imperialismo que levou \u00e0 liquida\u00e7\u00e3o do Partido Bolchevique, no terror stalinista e finalmente \u00e0 restaura\u00e7\u00e3o capitalista.\r\nOs estopins da guerra na Ucr\u00e2nia\r\nOs problemas econ\u00f4micos e pol\u00edticos internos de R\u00fassia e EUA, no quadro da crise mundial, foram as raz\u00f5es centrais para esta guerra. Tanto para Putin quanto para Biden, desatar o conflito foi \u00fatil para buscar fomentar um sentimento de \u201cunidade nacional\u201d em cada pa\u00eds, no contexto de crise econ\u00f4mica e queda de popularidade de ambos. Buscam desviar a aten\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o dos problemas internos para o inimigo externo.\r\n\r\nPara Putin, a guerra \u00e9 utilizada como pretexto para aprofundar a repress\u00e3o e criminaliza\u00e7\u00e3o dos movimentos de oposi\u00e7\u00e3o a seu governo, refor\u00e7ando assim sua ditadura. Cerca de 15 mil russos foram presos at\u00e9 18 de mar\u00e7o por protestarem contra a invas\u00e3o realizada na Ucr\u00e2nia. Em discurso no dia 16 de mar\u00e7o, declarou o presidente sobre os que se op\u00f5em \u00e0 guerra: \u201cEstou convencido de que uma autopurifica\u00e7\u00e3o natural e necess\u00e1ria da sociedade s\u00f3 fortalecer\u00e1 nosso pa\u00eds\". E continuou: \"O povo russo sempre ser\u00e1 capaz de distinguir verdadeiros patriotas da esc\u00f3ria e dos traidores e simplesmente cuspi-los como uma mosca que voou em suas bocas\u201d.\r\n\r\n\r\n\r\nFazer girar a ind\u00fastria da guerra, o complexo industrial-militar, importante setor da economia de R\u00fassia e EUA, tamb\u00e9m \u00e9 do interesse daqueles que Biden e Putin representam, cada um \u00e0 sua maneira. Biden como express\u00e3o da mais poderosa burguesia do mundo e Putin como express\u00e3o de uma min\u00fascula burguesia mafiosa, constitu\u00edda pela apropria\u00e7\u00e3o criminosa do patrim\u00f4nio estatal conquistado pela Revolu\u00e7\u00e3o Russa, que necessita de um ex-membro da Pol\u00edcia Pol\u00edtica, Putin, para governar sobre a base da repress\u00e3o e da corrup\u00e7\u00e3o. E buscam alimentar a ind\u00fastria de guerra e provocar guerras e destrui\u00e7\u00e3o no interesse de oxigenar a economia em uma brutal crise de superprodu\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da destrui\u00e7\u00e3o acentuada de For\u00e7as Produtivas em todo o mundo. O Manifesto Comunista explica que \u201cAtrav\u00e9s de que meios a burguesia supera as crises? Por um lado, pelo exterm\u00ednio for\u00e7ado de grande parte das for\u00e7as produtivas; por outro lado, pela conquista de novos mercados e da explora\u00e7\u00e3o mais met\u00f3dica dos antigos mercados. Como isso acontece ent\u00e3o? Pelo fato de que a burguesia prepara crises cada vez mais amplas e poderosas, e reduz os meios de preveni-las.\u201d\r\n\r\nExplica a declara\u00e7\u00e3o da Esquerda Marxista:\r\n\u201cAssim, Biden e Putin tratam de utilizar, neste momento, o desenvolvimento da ind\u00fastria de armamentos e os Or\u00e7amentos de Defesa como um motor de reserva posto em funcionamento para oxigenar e bombear a economia capitalista. Em primeiro lugar em seus pr\u00f3prios pa\u00edses, mas tamb\u00e9m na Europa, atrav\u00e9s da expans\u00e3o da OTAN e da multiplica\u00e7\u00e3o por quatro dos gastos militares dos pa\u00edses membros da OTAN nos \u00faltimos 20 anos. Fabrica\u00e7\u00e3o de armas, m\u00e1quinas de guerra, bombas, tem necessidade de guerras para serem estocadas e consumidas, podendo assim dar continuidade \u00e0 produ\u00e7\u00e3o destas mercadorias que, nas m\u00e3os das classes dominantes capitalistas s\u00f3 servem ao deus da destrui\u00e7\u00e3o. E mant\u00e9m o sistema capitalista apodrecido e moribundo sustentado por tubos bombeando o sangue e o suor da classe trabalhadora mundial. Este mecanismo interessa a Putin e a Biden e as classes capitalistas em seu conjunto. \u00c9 assim que as For\u00e7as Produtivas desenvolvidas na Hist\u00f3ria s\u00e3o transformadas em For\u00e7as Destrutivas da Humanidade\u201d.\r\nA guerra na Ucr\u00e2nia foi a justificativa usada pela Alemanha, por exemplo, para triplicar os gastos com o or\u00e7amento de defesa neste ano.\r\n\r\nO povo trabalhador ucraniano sofre com este jogo macabro de fra\u00e7\u00f5es burguesas. O governo de Zelensky e, antes, o de Poroshenko (ambos submissos ao imperialismo), submeteram o povo ucraniano a 8 anos de guerra civil, com a\u00e7\u00f5es de grupos paramilitares fascistas em conluio com o Estado, al\u00e9m de promoverem cortes de direitos, austeridade e medidas repressivas. Os revolucion\u00e1rios marxistas n\u00e3o apoiam de nenhuma forma nem Zelensky nem sua \u201cresist\u00eancia\u201d, financiada e orientada pela OTAN e, portanto, pelos EUA.\r\n\r\nOs imperialistas gritam que Zelensky \u00e9 um governo democraticamente eleito, o que \u00e9 uma barbaridade mentirosa a mais. Eleito democraticamente com o Partido Comunistas proscrito, assim como todas as organiza\u00e7\u00f5es de esquerda condenadas \u00e0 clandestinidade, enquanto o partido nazista Svoboda participa legal e livremente das elei\u00e7\u00f5es, junto com todos os outros partidos de extrema direita nacionalista e outros financiados pelos diferentes imperialismos? Eis a democracia dos imperialistas e seus lacaios!\r\n\r\nA posi\u00e7\u00e3o da Esquerda Marxista e da Corrente Marxista Internacional \u00e9 de que n\u00e3o h\u00e1 lado progressista nesta guerra. A \u00fanica posi\u00e7\u00e3o coerente dos comunistas \u00e9 se colocar contra a guerra, contra os governos reacion\u00e1rios da R\u00fassia e da Ucr\u00e2nia, contra a OTAN e o imperialismo que, hipocritamente, recriminam a invas\u00e3o russa, quando o pr\u00f3prio EUA e seus s\u00f3cios europeus realizaram invas\u00f5es, massacres e crimes de guerra em diferentes pa\u00edses (Iugosl\u00e1via, Iraque, L\u00edbia, Afeganist\u00e3o, S\u00edria - para ficar apenas em alguns exemplos recentes). Somos pelo desmantelamento da OTAN, pela paz entre os povos, pela unidade internacional da classe trabalhadora contra o verdadeiro inimigo, a classe burguesa e os governantes a seu servi\u00e7o.\u00a0\u00a0 \u201cO principal inimigo est\u00e1 em nosso pr\u00f3prio pa\u00eds!\u201d, como afirmou Karl Liebknecht, em maio de 1915, contra a guerra. Assim, seja na R\u00fassia de Putin, na Ucr\u00e2nia de Zelelensky, nos EUA de Biden ou no Brasil de Bolsonaro, a tarefa dos revolucion\u00e1rios continua a mesma, em cada pa\u00eds, de acordo com as circunst\u00e2ncias, construir a organiza\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria em luta para varrer o regime da propriedade privada dos meios de produ\u00e7\u00e3o e seus governos reacion\u00e1rios.\r\n\u00c9 a economia, \u00e9 o capitalismo\r\nA guerra na Ucr\u00e2nia \u00e9 parte e fruto da crise econ\u00f4mica internacional, raiz da crise pol\u00edtica ao redor do mundo, crise de domina\u00e7\u00e3o da burguesia. Segundo o Banco Mundial, 90% dos pa\u00edses tiveram contra\u00e7\u00e3o do PIB em 2020, um impacto mais amplo do que nas duas guerras mundiais.\r\n\r\nA propagada recupera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica em 2021 foi muito d\u00e9bil e insuficiente. O PIB da Alemanha, por exemplo, segundo os dados oficiais cresceu 2,7% em 2021, mas ap\u00f3s uma queda de 3,4% em 2020. O mesmo no Reino Unido, crescimento de 7,5% em 2021, mas ap\u00f3s uma queda de 9,4% em 2020. Mesmo nos EUA, o comemorado crescimento de 5,7% em 2021 deve ser comparado com a queda de 3,4% no ano anterior. A recess\u00e3o global em 2020, vale frisar, foi acelerada e potencializada pela pandemia da Covid-19, por\u00e9m, esta crise j\u00e1 estava sendo gestada pelas contradi\u00e7\u00f5es capitalistas.\r\n\r\nA situa\u00e7\u00e3o atual n\u00e3o \u00e9 de estabilidade. Praticamente todos os governos injetaram dinheiro na economia para enfrentar a crise. O resultado \u00e9 um aumento da j\u00e1 elevada d\u00edvida p\u00fablica. Em janeiro de 2022, a d\u00edvida p\u00fablica dos EUA superou pela primeira vez os 30 trilh\u00f5es de d\u00f3lares. A inje\u00e7\u00e3o de dinheiro p\u00fablico, somada a gargalos na produ\u00e7\u00e3o e transporte de mercadorias, provocou um fen\u00f4meno global de alta da infla\u00e7\u00e3o. Os EUA tiveram 7% de infla\u00e7\u00e3o acumulada em 2021, a maior alta nos \u00faltimos 40 anos! Al\u00e9m destes fatores de instabilidade para a economia global, h\u00e1 ainda o problema das bolhas especulativas, com destaque para a bolha do mercado imobili\u00e1rio na China. A monstruosa d\u00edvida da incorporadora chinesa Evergrande, revelada no ano passado com sua quase fal\u00eancia, pode ser apenas a ponta do iceberg de onde emergem as dezenas de grandes cidades artificiais constru\u00eddas pela China e que est\u00e3o abandonadas, s\u00e3o cidades fantasmas.\r\n\r\nEste \u00e9 um mundo em crise.\u00a0 Crise econ\u00f4mica, pandemia, mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e trag\u00e9dias ambientais, guerras, refugiados, decad\u00eancia social e cultural. Por\u00e9m, este n\u00e3o \u00e9 o fim do mundo, \u00e9 a agonia de um modo de produ\u00e7\u00e3o que h\u00e1 muito tempo deixou de promover o desenvolvimento e progresso para a sociedade, e que precisa ser enterrado antes de conduzir toda a humanidade para a barb\u00e1rie.\r\nA luta de classes continua em todo o mundo\r\nAo mesmo tempo, a constante luta da classe trabalhadora evolui para uma luta pol\u00edtica por um outro futuro. Buscam novas alternativas pol\u00edticas, e logo descartam os demagogos de direita e de esquerda que est\u00e3o unidos na defesa do capitalismo. Nos \u00faltimos anos vimos explos\u00f5es insurrecionais em diferentes pa\u00edses. Em 2020, nos EUA, o movimento Black Lives Matter e, na Bielorr\u00fassia, a luta contra a fraude eleitoral da ditadura de Lucashenko. Em 2021, mobiliza\u00e7\u00f5es massivas de agricultores na \u00cdndia, manifesta\u00e7\u00f5es contra os governos de direita no Paraguai e na Col\u00f4mbia, a heroica resist\u00eancia popular contra o golpe militar no Sud\u00e3o e em Mianmar, onda de greves nos EUA e Turquia. J\u00e1 no in\u00edcio de 2022, os grandes protestos no Cazaquist\u00e3o contra o governo a partir do aumento do pre\u00e7o de combust\u00edveis, protestos reprimidos, ali\u00e1s, com o apoio do ex\u00e9rcito de Putin. Na pr\u00f3pria R\u00fassia, ocorreram significativas manifesta\u00e7\u00f5es de rua contra a guerra, apesar da repress\u00e3o e persegui\u00e7\u00e3o.\r\n\r\nTamb\u00e9m em Cuba, a crise e as medidas econ\u00f4micas e sociais adotadas pelo governo tem gerado um sentimento popular de insatisfa\u00e7\u00e3o de que a oposi\u00e7\u00e3o ligada e financiada pelo imperialismo busca utilizar para seus objetivos reacion\u00e1rios. Em 11 de julho de 2021 ocorreram protestos na ilha convocados por diferentes grupos reacion\u00e1rios pr\u00f3 capitalistas buscando manipular o sentimento popular de insatisfa\u00e7\u00e3o, ampliado com as medidas recentes do governo (reordenamento econ\u00f4mico etc., que buscam preparar a restaura\u00e7\u00e3o capitalista \u00e0 sua maneira). Por isso se viu o coro de \u201csolidariedade\u201d internacional dos imperialistas com seus lacaios de Havana conduzindo a manifesta\u00e7\u00e3o, que tinha como objetivo atacar as conquistas da revolu\u00e7\u00e3o cubana e patrocinar a restaura\u00e7\u00e3o capitalista.\r\n\r\n\r\n\r\nNo entanto, houve um car\u00e1ter heterog\u00eaneo nestes protestos pelo pa\u00eds. Em San Antonio de los Ba\u00f1os, por exemplo, predominou o car\u00e1ter de uma revolta popular espont\u00e2nea, diante dos cortes de energia, da falta de produtos b\u00e1sicos e do atraso na vacina\u00e7\u00e3o. O imperialismo, obviamente, deseja esmagar a revolu\u00e7\u00e3o e restaurar o capitalismo, \u00e9 preciso combater todos os ataques imperialistas e, centralmente, lutar contra o embargo econ\u00f4mico. Ao mesmo tempo, \u00e9 preciso compreender que a burocracia no poder tamb\u00e9m d\u00e1 passos em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 restaura\u00e7\u00e3o capitalista. Um elemento significativo da conjuntura em Cuba foi o surgimento dos Pa\u00f1uelos Rojos (Len\u00e7os Vermelhos), agrupamento de jovens que organizou uma concentra\u00e7\u00e3o de 48 horas no centro de Havana contra o bloqueio econ\u00f4mico e em defesa da revolu\u00e7\u00e3o, mas por fora das institui\u00e7\u00f5es do Estado e com discursos cr\u00edticos \u00e0 burocracia. S\u00f3 uma verdadeira democracia oper\u00e1ria em Cuba (com sovietes e sem privil\u00e9gios para uma casta burocr\u00e1tica) e o internacionalismo prolet\u00e1rio, podem salvar a revolu\u00e7\u00e3o. \u00a0A trag\u00e9dia da situa\u00e7\u00e3o em Cuba \u00e9 a aus\u00eancia de uma verdadeira dire\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria capaz de impedir a manipula\u00e7\u00e3o dos sentimentos populares e ajudar os trabalhadores a tomar em suas pr\u00f3prias m\u00e3os a luta contra a restaura\u00e7\u00e3o capitalista, a luta contra o imperialismo e a rea\u00e7\u00e3o interna.\r\n\r\nToda a situa\u00e7\u00e3o mundial, de decad\u00eancia do capitalismo e crise de dire\u00e7\u00e3o do movimento revolucion\u00e1rio, s\u00f3 refor\u00e7a a necessidade e atualidade do combate que a Corrente Marxista Internacional (CMI), e sua se\u00e7\u00e3o brasileira, a Esquerda Marxista, travam pela constru\u00e7\u00e3o de uma verdadeira internacional dos trabalhadores que, agindo internacionalmente, e em cada pa\u00eds, pela unidade e independ\u00eancia de classe dos trabalhadores, com base nas verdadeiras tradi\u00e7\u00f5es revolucion\u00e1rias do movimento oper\u00e1rio mundial e no programa marxista, possa ajudar a conduzir a classe trabalhadora em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 tomada do poder e \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de um mundo socialista.\r\nA luta para derrotar Bolsonaro, pela independ\u00eancia de classe e pelo socialismo no Brasil \r\nA disposi\u00e7\u00e3o de luta de jovens e trabalhadores ao redor do mundo se fez presente tamb\u00e9m no Brasil nos \u00faltimos anos. Longe do governo Bolsonaro conseguir avan\u00e7ar em dire\u00e7\u00e3o a um regime fascista ou uma ditadura totalit\u00e1ria - como boa parte da \u201cesquerda\u201d alardeava assim que Bolsonaro foi eleito em 2018 -, o seu mandato est\u00e1 marcado pela fraqueza, instabilidade, choques com fra\u00e7\u00f5es majorit\u00e1rias da burguesia e o \u00f3dio popular.\r\n\r\nJ\u00e1 em 2019 ocorreram as grandes mobiliza\u00e7\u00f5es contra os cortes na educa\u00e7\u00e3o. Em 2020, os panela\u00e7os e as mobiliza\u00e7\u00f5es de rua pelo \u201cFora Bolsonaro\u201d em plena pandemia. No ano passado, manifesta\u00e7\u00f5es massivas contra o governo por todo o pa\u00eds. Manifesta\u00e7\u00f5es que s\u00f3 n\u00e3o se desenvolveram, s\u00f3 n\u00e3o chegaram a uma greve geral e culminaram na derrubada do governo, por conta da trai\u00e7\u00e3o das dire\u00e7\u00f5es.\r\n\r\nA crise econ\u00f4mica tamb\u00e9m atingiu fortemente o pa\u00eds. Apesar do crescimento de 4,6% do PIB em 2021, a queda em 2020 foi de 4,1%. A infla\u00e7\u00e3o (IPCA) em 2021 fechou em 10,06% e segue aumentando, provocando o arrocho no sal\u00e1rio dos trabalhadores. A d\u00edvida p\u00fablica federal (interna e externa) chegou a R$ 5,6 trilh\u00f5es no fim do ano passado. Esta d\u00edvida, no final de 2019, era de R$ 4,25 trilh\u00f5es, um aumento de mais de 30% em dois anos. O desemprego oficial (IBGE) terminou 2021 em 11,1%, mas vale lembrar que este \u00edndice n\u00e3o leva em conta os que desistiram de procurar emprego (desalentados), os que trabalham menos horas do que gostariam e o aumento do trabalho informal. Segundo um levantamento da Rede Brasileira de Pesquisa em Soberania e Seguran\u00e7a Alimentar e Nutricional, 116 milh\u00f5es de brasileiros (mais da metade da popula\u00e7\u00e3o) vivem com algum grau de inseguran\u00e7a alimentar e, destes, 19 milh\u00f5es passam fome. Oficialmente, s\u00e3o mais de 650 mil v\u00edtimas fatais da Covid-19 no pa\u00eds, fruto direto da sabotagem do governo \u00e0s medidas de distanciamento social, desde o in\u00edcio da pandemia, e \u00e0 vacina\u00e7\u00e3o. Este \u00e9 o Brasil governado por Bolsonaro, por isso ele caminha para a derrota eleitoral em outubro.\r\n\r\nNo entanto, a mobiliza\u00e7\u00e3o das massas j\u00e1 poderia ter colocado fim a este governo odiado. Havia disposi\u00e7\u00e3o da base para isso, mas as dire\u00e7\u00f5es dos aparatos (PT, PCdoB, CUT, UNE, dos grandes sindicatos) foram paulatinamente desmontando a luta pela derrubada do governo. Jovens e trabalhadores, sem uma dire\u00e7\u00e3o decidida, come\u00e7aram a considerar como a sa\u00edda poss\u00edvel, a via mais econ\u00f4mica, colocar fim ao governo reacion\u00e1rio pela via eleitoral. Mesmo que isso n\u00e3o descarte, diante da gravidade da crise e da instabilidade pol\u00edtica, a possibilidade de novas explos\u00f5es de luta ainda antes das elei\u00e7\u00f5es.\r\n\r\n\r\n\r\nA maioria da dire\u00e7\u00e3o do PSOL, que tamb\u00e9m combateu por mais de um ano contra a palavra de ordem \u201cFora Bolsonaro!\u201d, lan\u00e7ada publicamente pela Esquerda Marxista em mar\u00e7o de 2019, agora n\u00e3o pretende lan\u00e7ar candidatura pr\u00f3pria para a presid\u00eancia da Rep\u00fablica e apoiar Lula, mesmo com suas alian\u00e7as com a burguesia, desde o primeiro turno. Tal posicionamento revela muito da progressiva adapta\u00e7\u00e3o do partido \u00e0s institui\u00e7\u00f5es burguesas, ao jogo eleitoral e parlamentar, \u00e0 concilia\u00e7\u00e3o de classes e ao reformismo. De fato, a pol\u00edtica defendida por esta dire\u00e7\u00e3o pouco se diferencia da defendida por Lula e o PT. O PSOL j\u00e1 teve seu momento para se construir como uma alternativa de esquerda para a reorganiza\u00e7\u00e3o de jovens e trabalhadores. S\u00f3 uma virada \u00e0 esquerda na pol\u00edtica do partido, conectando-se \u00e0 luta da classe trabalhadora e da juventude contra o capital (mudan\u00e7a de rota improv\u00e1vel de ser realizada por essa dire\u00e7\u00e3o) poderia recolocar a possibilidade do PSOL ser alternativa para a organiza\u00e7\u00e3o das massas oprimidas.\r\n\r\nAs federa\u00e7\u00f5es partid\u00e1rias, inova\u00e7\u00e3o na lei eleitoral que entra em vigor j\u00e1 nas elei\u00e7\u00f5es deste ano, no lugar das coliga\u00e7\u00f5es para as disputas de cargos proporcionais, abre o caminho para se aprofundar a adapta\u00e7\u00e3o do PSOL, diante da possibilidade aventada pela dire\u00e7\u00e3o de constitui\u00e7\u00e3o de federa\u00e7\u00e3o com partidos burgueses. A lei determina uma unidade de ao menos quatro anos entre os partidos que aderirem \u00e0 federa\u00e7\u00e3o, com estatuto e programa comuns, al\u00e9m de uma dire\u00e7\u00e3o nacional pr\u00f3pria.\r\n\r\nA entrada em federa\u00e7\u00f5es com partidos burgueses (Rede, PSB, PV etc.) significa, para os partidos que reivindicam da classe trabalhadora, como PT, PCdoB, PSOL, o avan\u00e7o em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 dissolu\u00e7\u00e3o do seu car\u00e1ter de classe para se integrarem em instrumentos pol\u00edticos com setores da burguesia. Movimento similar, de dissolu\u00e7\u00e3o do car\u00e1ter de classe como organiza\u00e7\u00e3o oper\u00e1ria, \u00a0ocorre na CUT, com a proposta apresentada pela dire\u00e7\u00e3o nacional e aprovada em sua 16\u00aa Plen\u00e1ria Nacional (outubro\/2021) que possibilita a integra\u00e7\u00e3o \u00e0 central do que classificaram como \u201corganiza\u00e7\u00f5es fraternas\u201d (entidade religiosas, culturais, esportivas, de imigrantes etc.), ou seja, um ataque ao car\u00e1ter sindical (de classe) da CUT. Na plen\u00e1ria nacional, sindicalistas ligados \u00e0 corrente DS (Democracia Socialista) propuseram ainda que estas \u201corganiza\u00e7\u00f5es fraternas\u201d tivessem direito a voz e voto nas inst\u00e2ncias da CUT, portanto levando muito adiante a destrui\u00e7\u00e3o da CUT como organiza\u00e7\u00e3o de classe. \u00a0Esta quest\u00e3o foi remetida para o Congresso Nacional da CUT de 2023. A Esquerda Marxista combate a degenera\u00e7\u00e3o que significa a alian\u00e7a org\u00e2nica com partidos burgueses assim como a descaracteriza\u00e7\u00e3o da CUT com a integra\u00e7\u00e3o destas organiza\u00e7\u00f5es estranhas ao movimento sindical e \u00e0s necessidades imediatas e hist\u00f3ricas da classe trabalhadora.\r\n\r\nO Comit\u00ea Central da Esquerda Marxista, em 12 de fevereiro de 2022, sempre reafirmando o combate que trava para que o PSOL lance candidatos pr\u00f3prios com uma plataforma que re\u00fana os interesses imediatos dos explorados e oprimidos, mas tamb\u00e9m seus interesses hist\u00f3ricos de varrer o capitalismo e construir o socialismo, aprovou uma declara\u00e7\u00e3o sobre as elei\u00e7\u00f5es em que define:\r\nA Esquerda Marxista deve continuar seu combate pela independ\u00eancia de classe e por sua pr\u00f3pria constru\u00e7\u00e3o na situa\u00e7\u00e3o dada e com as circunst\u00e2ncias que hoje s\u00e3o as mais prov\u00e1veis de desenvolvimento no pr\u00f3ximo per\u00edodo.\r\n\r\nConfirmada a decis\u00e3o do PSOL de n\u00e3o ter candidatura pr\u00f3pria a presidente e de apoio a Lula desde o primeiro turno (a Confer\u00eancia Eleitoral Extraordin\u00e1ria convocada \u00e9 s\u00f3 uma formalidade, como se sabe), os marxistas devem manter sua posi\u00e7\u00e3o de classe: o voto cr\u00edtico em Lula, o candidato de um partido oper\u00e1rio burgu\u00eas contra um candidato direto da burguesia. O PT segue sendo um partido com origem e base entre os trabalhadores, mesmo que sua dire\u00e7\u00e3o defenda e aplique uma pol\u00edtica a servi\u00e7o da burguesia, e mesmo que o PT e Lula j\u00e1 n\u00e3o controlem a classe oper\u00e1ria como o fizeram no passado. Controle pol\u00edtico que perderam e que dificilmente poder\u00e3o retomar.\r\n\r\nAs massas que v\u00e3o votar em Lula, o far\u00e3o, em sua imensa maioria, para \u201cderrotar Bolsonaro\u201d. Longe de ser uma nostalgia dos governos Lula, a necessidade de derrotar Bolsonaro se apresenta de tal forma urgente que, hoje, 54,5% dos jovens entre 18 e 24 anos, que conscientemente n\u00e3o viveram os governos Lula, declaram desde j\u00e1 seu apoio ao candidato mais bem posicionado para enterrar este governo da esc\u00f3ria burguesa e pequeno-burguesa.\r\n\r\nO chamado ao voto cr\u00edtico em Lula tem o sentido de derrotar Bolsonaro ou qualquer candidato burgu\u00eas. Ao mesmo tempo, \u00e9 indispens\u00e1vel condenar publicamente as alian\u00e7as de Lula e do PT com a burguesia e seu programa de submiss\u00e3o ao capital, explicando as consequ\u00eancias disso para os explorados e oprimidos. Responsabilizamos Lula e o PT por apoiar-se nos anseios das massas para tra\u00ed-las sustentando o regime da propriedade privada dos meios de produ\u00e7\u00e3o, suas institui\u00e7\u00f5es e o Estado burgu\u00eas. E para ajudar na compreens\u00e3o e clarifica\u00e7\u00e3o das necessidades imediatas e hist\u00f3ricas das massas oprimidas, apresentamos o nosso programa de defesa das conquistas e reivindica\u00e7\u00f5es, portanto, de enfrentamento ao capital.\r\nEsta \u00e9 a posi\u00e7\u00e3o de classe a ser adotada no cen\u00e1rio mais prov\u00e1vel que se desenha para a disputa presidencial. A vergonhosa alian\u00e7a que se costura entre Lula e Alckmin, com Alckmin como vice de Lula, e que busca se expandir para outros setores da burguesia para a forma\u00e7\u00e3o de um governo de unidade nacional para salvar as institui\u00e7\u00f5es do regime e defender o capitalismo, n\u00e3o modifica esta posi\u00e7\u00e3o de combate pela frente \u00fanica.\r\n\r\nO programa a ser apresentado pelos marxistas nestas elei\u00e7\u00f5es, deve partir dos seguintes pontos:\r\n\r\n \tN\u00e3o pagamento da d\u00edvida p\u00fablica (interna e externa), que n\u00e3o foi o povo que fez e que \u00e9 o principal instrumento de dom\u00ednio imperialista e de explora\u00e7\u00e3o da classe trabalhadora e de todos os oprimidos!\r\n \tTodo investimento necess\u00e1rio nos servi\u00e7os p\u00fablicos! Realiza\u00e7\u00e3o imediata de concursos p\u00fablicos para preenchimento de todas as vagas existentes e amplia\u00e7\u00e3o do atendimento! Sa\u00fade e Educa\u00e7\u00e3o p\u00fablicas e gratuitas para todos! Abaixo a Reforma do Ensino M\u00e9dio! Cancelamento de todas as OSs, na Sa\u00fade, e fim do financiamento p\u00fablico para empresas privadas de educa\u00e7\u00e3o! Contrata\u00e7\u00e3o efetiva e direta pelo Estado de todos os trabalhadores das parcerias privadas (ONGs, OSs etc.), com garantia de direitos e estabilidade no emprego.\r\n \tSeguro-desemprego para todos os desempregados. Estabilidade no emprego, nenhuma demiss\u00e3o! Reajuste mensal autom\u00e1tico dos sal\u00e1rios de acordo com a infla\u00e7\u00e3o!\r\n \tAnula\u00e7\u00e3o de todas as reformas trabalhistas e das reformas da Previd\u00eancia de FHC, Lula, Dilma, Temer e Bolsonaro! Previd\u00eancia p\u00fablica e solid\u00e1ria, aposentadoria com o \u00faltimo sal\u00e1rio integral ap\u00f3s 35 (homens) \/ 30 (mulheres) anos de trabalho, sem idade m\u00ednima.\r\n \tCongelamento dos alugu\u00e9is. Proibi\u00e7\u00e3o de despejos por falta de pagamento de alugu\u00e9is! Expropria\u00e7\u00e3o dos pr\u00e9dios e terrenos ocupados: Moradia para todos os trabalhadores sem-teto!\r\n \tReforma agr\u00e1ria j\u00e1! Por uma verdadeira reforma agr\u00e1ria que deve passar pela expropria\u00e7\u00e3o e estatiza\u00e7\u00e3o do Agroneg\u00f3cio e do latif\u00fandio, sob controle dos trabalhadores!\r\n \tAnula\u00e7\u00e3o de todas as privatiza\u00e7\u00f5es de servi\u00e7os e empresas p\u00fablicas realizadas pelos governos FHC, Lula, Dilma, Temer e Bolsonaro!\r\n \tAbaixo o governo Bolsonaro! Abaixo o capitalismo! Pela revolu\u00e7\u00e3o socialista com um governo dos trabalhadores sem patr\u00f5es nem generais!\r\n \tViva o socialismo internacional!\r\n\r\nA resolu\u00e7\u00e3o do CC de 12\/02\/2022 tamb\u00e9m define as tarefas das candidaturas lan\u00e7adas pela Esquerda Marxista:\r\nA Esquerda Marxista combate as ilus\u00f5es no terreno das ilus\u00f5es, apontando a necess\u00e1ria organiza\u00e7\u00e3o independente dos trabalhadores na luta por suas reivindica\u00e7\u00f5es imediatas e hist\u00f3ricas.\r\n\r\nEsta ser\u00e1 tamb\u00e9m a tarefa das candidaturas lan\u00e7adas pela Esquerda Marxista, candidaturas que sob as palavras de ordem de \u201cAbaixo Bolsonaro! Abaixo o Capitalismo! Pela Revolu\u00e7\u00e3o Socialista!\u201d, tem como objetivo central e dominante, construir a organiza\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria. Campanhas da Esquerda Marxista que n\u00e3o ser\u00e3o organizadas como agita\u00e7\u00e3o, mesmo que participemos das agita\u00e7\u00f5es existentes, mas de explica\u00e7\u00e3o paciente e de organiza\u00e7\u00e3o, de constru\u00e7\u00e3o.\r\n\r\nCampanhas especialmente dirigidas \u00e0 juventude, ressaltando e explicando nossa plataforma revolucion\u00e1ria para derrotar Bolsonaro e enfrentar o capital, apontando a urg\u00eancia do socialismo no Brasil e no mundo para interromper a caminhada da humanidade em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 barb\u00e1rie e abrir um futuro em que a maioria, hoje, explorada e oprimida pelo capital, tenha vez e voz. Encerrando assim o regime da propriedade privada dos meios de produ\u00e7\u00e3o, constituindo uma sociedade sob controle coletivo e baseada na planifica\u00e7\u00e3o no interesse da maioria\r\n\r\nA luta de classes neste 2022 passar\u00e1 pelo terreno eleitoral. \u00c9 tarefa dos marxistas intervir neste terreno distorcido da classe inimiga. Nosso objetivo central nesta batalha, nossa prioridade total, ser\u00e1 construir a Esquerda Marxista, se\u00e7\u00e3o brasileira da Corrente Marxista Internacional. O sucesso de nossa interven\u00e7\u00e3o eleitoral n\u00e3o ser\u00e1 medido, em nenhum caso, pelo n\u00famero de votos nas candidaturas apresentadas, mas sim, e fundamentalmente, pelo n\u00famero de novos militantes ganhos, de novas c\u00e9lulas constitu\u00eddas e, tamb\u00e9m, pela arrecada\u00e7\u00e3o feita para garantir a independ\u00eancia financeira que garante a independ\u00eancia pol\u00edtica e que prov\u00ea os meios para a constru\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria. Conforme a tradi\u00e7\u00e3o bolchevique, que \u00e9 a sua tradi\u00e7\u00e3o, a Esquerda Marxista n\u00e3o aceita, recusa, qualquer valor do Fundo Partid\u00e1rio ou do Fundo Eleitoral, instrumentos burgueses reacion\u00e1rios para controlar os partidos socialistas a partir do aparelho do Estado e destru\u00ed-los como instrumento de classe.\r\nO resultado mais prov\u00e1vel das elei\u00e7\u00f5es de outubro ser\u00e1 a vit\u00f3ria de Lula, que tende a receber o apoio eleitoral majorit\u00e1rio diante do recha\u00e7o popular a Bolsonaro e da necessidade da classe de se defender deste governo decretando o seu fim. Ao mesmo tempo, no cen\u00e1rio atual, de crise econ\u00f4mica, recha\u00e7o ao sistema e de experi\u00eancia acumulada com os governos do PT, a paci\u00eancia das massas ser\u00e1 muito menor em um poss\u00edvel novo governo Lula. A luta de classes segue a pleno vapor, antes, durante e depois das elei\u00e7\u00f5es.\r\nConstru\u00e7\u00e3o da Esquerda Marxista\r\nNo combate eleitoral e em cada interven\u00e7\u00e3o cotidiana, a constru\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria deve ser o objetivo central de todos os militantes.\r\n\r\nA linha pol\u00edtica geral da organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem sido um empecilho para a constru\u00e7\u00e3o, o recrutamento de novos militantes, ao contr\u00e1rio. As an\u00e1lises centrais da EM e da CMI t\u00eam sido confirmadas pelos desenvolvimentos da situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. As posi\u00e7\u00f5es da organiza\u00e7\u00e3o dialogam e se conectam com os setores mais conscientes da juventude e dos trabalhadores.\r\n\r\nA situa\u00e7\u00e3o objetiva pode facilitar ou dificultar a constru\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria, mas n\u00e3o \u00e9 um bloqueio absoluto. Uma situa\u00e7\u00e3o de refluxo do movimento pode representar um obst\u00e1culo para o desenvolvimento da organiza\u00e7\u00e3o. No entanto, a situa\u00e7\u00e3o atual n\u00e3o \u00e9 de refluxo. Neste momento, apesar de n\u00e3o haver mobiliza\u00e7\u00f5es de massa generalizadas no pa\u00eds, jovens e trabalhadores n\u00e3o se sentem derrotados e desmoralizados. \u00c9 um momento de espera, em que a base, majoritariamente, aguarda o combate eleitoral para p\u00f4r fim ao governo Bolsonaro.\r\n\r\nSe uma situa\u00e7\u00e3o de mobiliza\u00e7\u00f5es de massas e efervesc\u00eancia pol\u00edtica, como a do fim do primeiro semestre de 2021, pode facilitar que novos contatos sejam atra\u00eddos para a luta organizada pela revolu\u00e7\u00e3o, por outro lado, a situa\u00e7\u00e3o objetiva atual est\u00e1 longe de significar um bloqueio para a organiza\u00e7\u00e3o avan\u00e7ar em sua constru\u00e7\u00e3o.\r\n\r\nPara consolidar os novos militantes na organiza\u00e7\u00e3o e combater as press\u00f5es da sociedade burguesa pela dissolu\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria, \u00a0\u00e9 preciso impulsionar, nas reuni\u00f5es de c\u00e9lula e em todos os organismos, as discuss\u00f5es pol\u00edticas e te\u00f3ricas. Combater permanentemente a rotina que conduz a um funcionamento administrativo das inst\u00e2ncias. \u00a0A tarefa central continua a ser formar militantes comunistas que ajam na luta de classes e n\u00e3o apenas agrupar ativistas. Cada ativista recrutado deve receber como prioridade a discuss\u00e3o pol\u00edtica te\u00f3rica, hist\u00f3rica e da atualidade. Compreender o mundo e o que fazer para mud\u00e1-lo \u00e9 o que estes ativistas desejam e mais necessitam.\r\n\r\nH\u00e1 plenas condi\u00e7\u00f5es da organiza\u00e7\u00e3o avan\u00e7ar no recrutamento. Os militantes marxistas devem intervir nas lutas concretas, colocando-se como a fra\u00e7\u00e3o mais resoluta do movimento e que apresenta as an\u00e1lises e propostas mais consequentes. Ao mesmo tempo, os militantes n\u00e3o s\u00e3o ativistas que est\u00e3o no movimento pelo movimento. A tarefa central de todo militante \u00e9 ajudar a elevar a consci\u00eancia de classe da base, explicar como as lutas econ\u00f4micas se conectam \u00e0s lutas pol\u00edticas, e que o problema de fundo \u00e9 o regime capitalista, recrutando os mais conscientes para a organiza\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria.\r\n\r\nA prioridade de constru\u00e7\u00e3o segue sendo a juventude. O trabalho dirigido \u00e0 juventude n\u00e3o \u00e9 tarefa apenas dos militantes jovens, mas de toda a organiza\u00e7\u00e3o, de todos os militantes. A juventude \u00e9 o setor mais aberto \u00e0s ideias revolucion\u00e1rias e mais disposto a se integrar \u00e0 luta organizada pelo socialismo.\r\nRetomada do trabalho presencial\r\nCom o in\u00edcio da pandemia, em mar\u00e7o de 2020, a organiza\u00e7\u00e3o foi obrigada a modificar seu funcionamento e interven\u00e7\u00e3o, adotando o formato online para reuni\u00f5es e atividades. A capacidade de se adaptar e continuar um funcionamento regular e disciplinado, al\u00e9m da realiza\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie de atividades p\u00fablicas exitosas nesses \u00faltimos dois anos, \u00e9 uma demonstra\u00e7\u00e3o de for\u00e7a da organiza\u00e7\u00e3o.\r\n\r\nNeste momento, praticamente todas as atividades da vida cotidiana da sociedade retornaram a um funcionamento presencial. As escolas e universidades retomaram totalmente as aulas presenciais. O com\u00e9rcio, os servi\u00e7os e a ind\u00fastria, ou nunca interromperam o trabalho presencial, ou j\u00e1 voltaram h\u00e1 algum tempo ao pleno funcionamento. A vida concreta est\u00e1 se dando presencialmente e a organiza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m precisa retomar o funcionamento e as atividades presenciais.\r\n\r\nApesar da pandemia prosseguir, os dados mostram estabilidade e a baixa probabilidade de desenvolvimento de quadros graves da Covid-19 entre os vacinados com 3 doses.\r\n\r\nDiante dessa situa\u00e7\u00e3o, os organismos devem discutir a retomada das reuni\u00f5es presenciais e a organiza\u00e7\u00e3o de atividades p\u00fablicas regionais presenciais. No atual est\u00e1gio, o uso de m\u00e1scaras segue sendo uma necessidade. Nas reuni\u00f5es e atividades, a orienta\u00e7\u00e3o \u00e9 que todos utilizem m\u00e1scaras, mesmo que governos tenham flexibilizado de maneira precipitada sua obrigatoriedade.\r\n\r\nMilitantes que tenham comorbidades que os coloquem no grupo de risco, e idosos, devem manter cuidados redobrados. Inclusive, se necess\u00e1rio, sendo dispensados de participar de atividades presenciais.\r\n\r\nDeve-se priorizar, no primeiro momento, a realiza\u00e7\u00e3o de atividades gerais presenciais nos Comit\u00eas Regionais: plen\u00e1rias, debates, atos. A retomada regular das reuni\u00f5es presenciais de organismos deve se dar de maneira paulatina.\r\n\r\nO retorno \u00e0s atividades presenciais deve significar tamb\u00e9m um fator de \u00e2nimo para os militantes e impuls\u00e3o pol\u00edtica para a constru\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o. Ao mesmo tempo, o conhecimento t\u00e9cnico adquirido em utilizar ferramentas para reuni\u00f5es e atividades online, lives etc., \u00e9 uma conquista e o uso destas ferramentas continuar\u00e1 sendo uma forma complementar em nosso funcionamento e interven\u00e7\u00e3o.\r\nLiberdade e Luta\r\nO retorno \u00e0s aulas presenciais nas escolas secundaristas e nas universidades deve potencializar a constru\u00e7\u00e3o entre a juventude.\r\n\r\nEm geral, o primeiro passo para abrir uma interven\u00e7\u00e3o entre secundaristas \u00e9 realizar uma panfletagem em frente \u00e0 escola, buscando dialogar com os estudantes sobre o conte\u00fado do panfleto e coletando o maior n\u00famero de contatos\r\n\r\nAs panfletagens devem ocorrer de maneira peri\u00f3dica, ao menos quinzenalmente. Os panfletos devem tratar de temas que interessem a juventude (defesa do meio ambiente, a luta contra o machismo, contra o racismo, tarefas do movimento estudantil, a guerra etc.) apresentando uma perspectiva revolucion\u00e1ria sobre cada quest\u00e3o.\r\n\r\nEssas mesmas orienta\u00e7\u00f5es sobre panfletagens podem ser aplicadas nas universidades, bem como a utiliza\u00e7\u00e3o de bancas de materiais.\r\n\r\nNas escolas e universidades que tivermos condi\u00e7\u00f5es de realizar uma reuni\u00e3o com os estudantes, devemos refletir sobre quais temas podem gerar mais interesse e convid\u00e1-los para um debate ou reuni\u00e3o do n\u00facleo da LL para discutir o tema. Nestas atividades, al\u00e9m de apresentar explica\u00e7\u00f5es marxistas sobre o tema, devemos buscar criar um ambiente em que os estudantes se sintam \u00e0 vontade para apresentar sua opini\u00e3o, d\u00favidas etc. Al\u00e9m disso, vale abrir um momento tamb\u00e9m para discutir os problemas concretos existentes na escola ou universidade e que tipo de a\u00e7\u00e3o concreta poderia ser adotada sobre essas quest\u00f5es. Nas atividades da LL devem se associar as nossas campanhas e palavras de ordem do MPS e MNS.\r\n\r\nA nossa prioridade atual no movimento estudantil \u00e9 a interven\u00e7\u00e3o nas entidades de base. Reunir colegas, explicar a import\u00e2ncia da organiza\u00e7\u00e3o dos estudantes, discutir um programa pol\u00edtico, enfrentar outras tend\u00eancias pol\u00edticas, organizar, mobilizar e lutar pelas reivindica\u00e7\u00f5es, s\u00e3o passos importantes para a educa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dos jovens e para ganharmos para a luta revolucion\u00e1ria aqueles que chegam \u00e0s conclus\u00f5es mais avan\u00e7adas.\r\n\r\nEntre a classe trabalhadora, os jovens tamb\u00e9m s\u00e3o os mais abertos \u00e0s ideias revolucion\u00e1rias. Neste ano, a LL come\u00e7a a editar o boletim Jovens Trabalhadores. Os Comit\u00eas Regionais devem avaliar como utilizar este instrumento, escolhendo locais de trabalho com uma presen\u00e7a significativa de jovens (f\u00e1bricas, empresas de telemarketing, log\u00edstica etc.). O objetivo tamb\u00e9m deve ser coletar contatos e convidar aqueles que demonstrarem interesse em prosseguir o di\u00e1logo para conhecer a Liberdade e Luta e a Esquerda Marxista. Al\u00e9m da tentativa de abrir contato entre jovens trabalhadores, esta iniciativa pode ser muito educativa para que estudantes entrem em contato com setores da classe trabalhadora, aprendendo a ver o mundo com os olhos da classe oper\u00e1ria.\r\n\r\nPara o segundo semestre de 2022 ser\u00e1 organizado o 3\u00ba Semin\u00e1rio em Defesa da Educa\u00e7\u00e3o P\u00fablica, Gratuita e Para Todos. Essa atividade concentrar\u00e1 nossos esfor\u00e7os no segundo semestre e deve ser cuidadosamente preparada, acompanhada e impulsionada por todos os militantes, especialmente pelos estudantes e profissionais da educa\u00e7\u00e3o.\r\nMovimento Mulheres Pelo Socialismo e Movimento Negro Socialista\r\nO movimento Mulheres Pelo Socialismo e o Movimento Negro Socialista s\u00e3o importantes frentes impulsionadas pela Esquerda Marxista no combate ao machismo e ao racismo a partir de uma perspectiva de classe, revolucion\u00e1ria e socialista.\r\n\r\nOs casos de machismo e racismo, de viol\u00eancia e opress\u00e3o contra mulheres e negros, multiplicam-se como consequ\u00eancia da decad\u00eancia generalizada do sistema capitalista. A indigna\u00e7\u00e3o gerada a partir destes casos, principalmente entre a juventude, deve servir de combust\u00edvel para que se chegue a conclus\u00f5es revolucion\u00e1rias, da necessidade de um mundo socialista para p\u00f4r fim a todo tipo de discrimina\u00e7\u00e3o, preconceito e opress\u00e3o.\r\n\r\nAs comiss\u00f5es nacionais, tanto do MPS quanto do MNS, devem se dedicar ao estudo te\u00f3rico, dos cl\u00e1ssicos e as elabora\u00e7\u00f5es anteriores da organiza\u00e7\u00e3o sobre estes temas. A partir destas discuss\u00f5es, retomar o trabalho de novas elabora\u00e7\u00f5es de fundo do MPS e do MNS. As comiss\u00f5es nacionais devem estar atentas aos cotidianos casos de machismo e racismo no pa\u00eds, lan\u00e7ar declara\u00e7\u00f5es com agilidade e avaliar medidas concretas, campanhas, que podem ser desenvolvidas a partir dos casos concretos.\r\n\r\nA partir do Encontro Nacional do movimento Mulheres Pelo Socialismo com o tema \u201cAs conquistas das mulheres na Revolu\u00e7\u00e3o Russa e como seria a vida das mulheres no socialismo?\u201d, iniciamos o relan\u00e7amento do movimento Mulheres Pelo Socialismo, com reuni\u00f5es mensais ampliadas da comiss\u00e3o nacional do MPS e atividades p\u00fablicas mensais do MPS em cada comit\u00ea regional, de prefer\u00eancia presenciais.\r\n\r\nO Movimento Negro Socialista, a partir do lan\u00e7amento da nova edi\u00e7\u00e3o do livro Racismo e Luta de Classes, de autoria do camarada Serge Goulart, no dia 14 de maio, retoma tamb\u00e9m reuni\u00f5es mensais da comiss\u00e3o com o objetivo de realizar uma atividade nacional de relan\u00e7amento do MNS em novembro de 2022.\r\nJornal Tempo de Revolu\u00e7\u00e3o\r\nA partir de sua 17\u00aa edi\u00e7\u00e3o, o jornal Tempo de Revolu\u00e7\u00e3o passa por algumas modifica\u00e7\u00f5es. O n\u00famero de p\u00e1ginas salta de 8 para 16 e isso tem rela\u00e7\u00e3o com seu novo car\u00e1ter. O novo Tempo de Revolu\u00e7\u00e3o passa a ter artigos mais aprofundados, te\u00f3ricos e de an\u00e1lise, dando suporte para as a\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas, interven\u00e7\u00f5es e campanhas da organiza\u00e7\u00e3o.\r\n\r\nAs editorias anteriormente presentes de Juventude, Mulheres Pelo Socialismo, Movimento Negro Socialista, forma\u00e7\u00e3o, CMI etc., continuam, mas com artigos de fundo sobre cada tema, retomando os ensinamentos hist\u00f3ricos e das obras cl\u00e1ssicas do marxismo. Colet\u00e2neas de artigos publicados no jornal poder\u00e3o se converter em brochuras publicadas pela Editora Marxista. J\u00e1 not\u00edcias sobre nossas interven\u00e7\u00f5es, relatos de atividades, passam a ser publicados no site marxismo.org.br.\r\n\r\nEm 1\u00ba de maio, como parte da retomada do trabalho presencial da organiza\u00e7\u00e3o, o jornal Tempo de Revolu\u00e7\u00e3o volta a ser impresso. O jornal impresso \u00e9 um importante instrumento para a interven\u00e7\u00e3o nos locais de trabalho e estudo, em manifesta\u00e7\u00f5es, assembleias, reuni\u00f5es e debates presenciais. Ter o jornal impresso nas atividades, apresent\u00e1-lo, vend\u00ea-lo, anotar o contato de quem comprou, continuar o di\u00e1logo posteriormente sobre artigos do jornal, este \u00e9 todo um processo que tem o potencial de converter cada interven\u00e7\u00e3o em constru\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o, utilizando o jornal como instrumento.\r\n\r\nEm Que Fazer?, Lenin compara o jornal com os andaimes que \u201cse levantam ao redor de um edif\u00edcio em constru\u00e7\u00e3o\u201d, isto \u00e9, o Partido. Ser os andaimes ao redor da edifica\u00e7\u00e3o da Esquerda Marxista, esta \u00e9 a voca\u00e7\u00e3o do jornal Tempo de Revolu\u00e7\u00e3o.\r\nRearmar e construir a Esquerda Marxista!\r\nO site marxismo.org.br \u00e9 um grande \u00eaxito, com um amplo alcance para al\u00e9m dos contatos pr\u00f3ximos.\r\n\r\nA revista te\u00f3rica Am\u00e9rica Socialista\/Em Defesa do Marxismo adotou o formato digital desde o in\u00edcio da pandemia. As vendas, como instrumento central das Campanhas Financeiras da organiza\u00e7\u00e3o, continuaram no mesmo patamar da edi\u00e7\u00e3o impressa. Ela continua sendo o principal instrumento da Campanha Financeira atual como edi\u00e7\u00e3o on-line. No 2\u00ba semestre de 2022 a revista voltar\u00e1 a ser impressa (al\u00e9m de manter o formato on-line) e isso deve potencializar sua utiliza\u00e7\u00e3o para a forma\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e te\u00f3rica de militantes e simpatizantes, al\u00e9m de instrumento de arrecada\u00e7\u00e3o financeira.\r\n\r\nDemos passos importantes na forma\u00e7\u00e3o. Retomamos a forma\u00e7\u00e3o b\u00e1sica em \u00e2mbito regional. A Universidade Marxista Internacional e a Universidade Marxista Brasil s\u00e3o iniciativas que t\u00eam incentivado a forma\u00e7\u00e3o de militantes e atra\u00eddo novos contatos para a organiza\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s o ciclo dedicado ao estudo das revolu\u00e7\u00f5es prolet\u00e1rias, a UMB dever\u00e1 realizar (mantendo o formato online) uma s\u00e9ria de m\u00f3dulos sobre a filosofia marxista, o materialismo dial\u00e9tico, como parte da campanha da CMI em defesa da teoria marxista. O lan\u00e7amento desta campanha \u00e9 a Escola de Quadros Nacional da EM realizada em junho, que se integra na participa\u00e7\u00e3o da nossa se\u00e7\u00e3o na Universidade Marxista Internacional em julho e deve prosseguir durante o ano, culminando com o lan\u00e7amento em portugu\u00eas do livro A Hist\u00f3ria da Filosofia \u2013 Uma Perspectiva Marxista, do camarada Alan Woods, com debates regionais de lan\u00e7amento.\r\n\r\nPara a organiza\u00e7\u00e3o existir, combater e se desenvolver, transformar em realidade as ideias, ela depende de dinheiro. Nosso princ\u00edpio \u00e9 a independ\u00eancia financeira, recusamos com orgulho recursos financeiros de empresas e do Estado burgu\u00eas. Baseamos nossa arrecada\u00e7\u00e3o na contribui\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria de militantes e simpatizantes. Temos objetivos ousados de arrecada\u00e7\u00e3o neste ano para permitir o progressivo retorno ao trabalho presencial, al\u00e9m da manuten\u00e7\u00e3o e o refor\u00e7o de nosso aparato, principalmente com a libera\u00e7\u00e3o de mais militantes para que se dediquem em tempo integral \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o. O combate pelas finan\u00e7as \u00e9 um combate pol\u00edtico, de convencimento de militantes e simpatizantes sobre a pol\u00edtica da organiza\u00e7\u00e3o e a necessidade de um sacrif\u00edcio pessoal para a constru\u00e7\u00e3o desta organiza\u00e7\u00e3o no combate pelo socialismo.\r\n\r\nA prioridade da constru\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 a juventude, em particular os estudantes. Ao mesmo tempo, n\u00e3o devemos descuidar do trabalho sindical e dos poss\u00edveis avan\u00e7os nessa \u00e1rea. Nesse trabalho, devemos olhar com aten\u00e7\u00e3o especial para os setores mais jovens das categorias em que temos interven\u00e7\u00e3o.\r\n\r\nA Esquerda Marxista se orgulha dos combates travados e dos avan\u00e7os conquistados. No entanto, \u00e9 preciso mais, muito mais. O objetivo dos marxistas n\u00e3o \u00e9 comentar a luta de classes, e sim, utilizando a teoria como guia para a a\u00e7\u00e3o, agir nos desenvolvimentos da luta de classes. A capacidade de influenciar nos rumos da hist\u00f3ria depende da quantidade de quadros revolucion\u00e1rios capazes de dirigir setores da classe oper\u00e1ria e, em uma situa\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria, ganhar a confian\u00e7a das massas para dirigir o proletariado em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 tomada do poder. Este foi o papel cumprido pelos bolcheviques em outubro de 1917.\r\n\r\nAs modestas for\u00e7as da CMI e da EM, apesar do crescimento geral no \u00faltimo per\u00edodo, continuam longe da capacidade de cumprir este papel. O trabalho cotidiano de constru\u00e7\u00e3o da EM e da CMI hoje, \u00e9 o combate fundamental e necess\u00e1rio, como tend\u00eancias do movimento oper\u00e1rio nacional e internacional, pela constru\u00e7\u00e3o do Partido Revolucion\u00e1rio e da Internacional Revolucion\u00e1ria, ou seja, das organiza\u00e7\u00f5es revolucion\u00e1rias com influ\u00eancia de massas do proletariado, que n\u00e3o necessariamente ser\u00e3o fruto apenas do desenvolvimento formal da EM e da CMI hoje. No entanto, s\u00e3o os marxistas, com a teoria, o programa e os m\u00e9todos corretos, o embri\u00e3o fundamental para a constru\u00e7\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria.\r\n\r\nDa constru\u00e7\u00e3o desta dire\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria do proletariado depende o futuro da humanidade. Grandes revoltas ou mesmo revolu\u00e7\u00f5es s\u00e3o levadas ao impasse e \u00e0 derrota se n\u00e3o h\u00e1 uma dire\u00e7\u00e3o do movimento capaz de garantir a verdadeira vit\u00f3ria do proletariado. A hist\u00f3ria mostra isso. \u00c9 necess\u00e1rio um sentido de urg\u00eancia, o mundo caminha em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 barb\u00e1rie pelas m\u00e3os do capitalismo e s\u00f3 a vit\u00f3ria internacional do socialismo \u00e9 que pode interromper esta caminhada e abrir um novo futuro, de progresso e realiza\u00e7\u00e3o de todas as capacidades humanas, saindo do reino da mis\u00e9ria e do sofrimento para o reino da felicidade e da abund\u00e2ncia, de felicidade e prosperidade. Um mundo socialista!\r\nComit\u00ea Central da EM,\r\n26 de mar\u00e7o de 2022.\r\n&nbsp;","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/8M-SP.jpg?fit=1280%2C720&ssl=1","width":1280,"height":720}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"43647\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "43647" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/informe-politico-a-conferencia-nacional-da-esquerda-marxista-2022/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:06 GMT -->
</html>