<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/os-voos-altos-e-baixos-da-aguia-rosa-luxemburgo-e-a-russia/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:52 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Os voos altos e baixos da águia: Rosa Luxemburgo e a Rússia &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/38128" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/os-voos-altos-e-baixos-da-aguia-rosa-luxemburgo-e-a-russia/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fos-voos-altos-e-baixos-da-aguia-rosa-luxemburgo-e-a-russia%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fos-voos-altos-e-baixos-da-aguia-rosa-luxemburgo-e-a-russia%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Os voos altos e baixos da águia: Rosa Luxemburgo e a Rússia" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/os-voos-altos-e-baixos-da-aguia-rosa-luxemburgo-e-a-russia/" />
<meta property="og:description" content="A Rússia e a Alemanha formavam o epicentro dos debates teóricos e das ondas revolucionárias do final do século 19 e início do século 20. Nos dois locais, a efervescência política produzida pela rev…" />
<meta property="article:published_time" content="2021-04-16T17:27:56+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2021-04-16T17:39:52+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/04/image-24-314-scaled1.jpg?fit=1200%2C800&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1200" />
<meta property="og:image:height" content="800" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Os voos altos e baixos da águia: Rosa Luxemburgo e a Rússia" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/04/image-24-314-scaled1.jpg?fit=1200%2C800&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-38128 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-38128 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-as-internacionais tag-lenin-vladimir-lenin tag-leon-trotsky tag-liga-espartaquista tag-posdr-partido-operario-socialdemocrata-russo tag-revolucao-alema tag-revolucao-russa tag-rosa-luxemburgo tag-spd-partido-social-democrata-alemao" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/04/image-24-314-scaled1.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/04/image-24-314-scaled1.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1 660w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/04/image-24-314-scaled1.jpg?resize=1050%2C525&amp;ssl=1 1050w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/04/image-24-314-scaled1.jpg?zoom=2&amp;resize=660%2C330&amp;ssl=1 1320w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/04/image-24-314-scaled1.jpg?zoom=3&amp;resize=660%2C330&amp;ssl=1 1980w" sizes="(max-width: 660px) 100vw, 660px" />		</div>
	
		<div class="single-post-caption">Marcha em Berlim Oriental, no dia 19 de janeiro de 1953, com homenagens a Karl Liebknecht e Rosa Luxemburgo. Foto: Keystone / Arquivo Hulton / Getty</div> 


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Os voos altos e baixos da águia: Rosa Luxemburgo e a Rússia</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/francisco-aviz/" title="">Chico Aviz </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/04/2021</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					<p>A Rússia e a Alemanha formavam o epicentro dos debates teóricos e das ondas revolucionárias do final do século 19 e início do século 20. Nos dois locais, a efervescência política produzida pela revoltosa classe trabalhadora estava sob a influência das sociais-democracias<a href="#_ftn1" name="_ftnref1"><sup>1</sup></a> e dos sindicatos, onde, de modo geral, os dirigentes reivindicavam a herança de Karl Marx e Friedrich Engels. Reforma e revolução, massas e vanguardas, intelectuais e proletários, camponeses e operários, nacionalismo e internacionalismo, conselhos e parlamentos, por todos os lados os temas pululavam no campo da luta de classes.</p>
<p>Nesse contexto de intensas disputas, Rosa Luxemburgo, Karl Liebknecht, Vladimir Lenin, Leon Trotsky e tantos outros, militaram juntos, debatendo, divergindo, se apoiando e se afastando a partir de suas intervenções na luta de classes. Figuras que devem ser compreendidas como revolucionárias com seus erros e acertos, não como mártires aclamados por um abominável culto à personalidade, típico do stalinismo. Somente a partir disso pode-se começar a entender <em>os voos altos e baixos </em>de Rosa Luxemburgo frente às revoluções russas e aos bolcheviques. Aliás, apenas com a análise materialista e dialética da história pode-se compreender a crucial importância do método e da política desenvolvida pelos bolcheviques, seja para as situações russas e alemãs do século 20, seja para a luta revolucionária em nosso tempo.</p>
<h4><strong>A <em>Águia </em>Rosa Luxemburgo</strong></h4>
<p>Nascida em 5 de março de 1871, em Zamoṡc, uma pequena cidade da Polônia ocupada pela Rússia czarista, Luxemburgo iniciou sua militância na clandestinidade, inserida no movimento operário de Varsóvia. Essa posição lhe obrigou a fugir do país antes mesmo dos dezoito anos, devido à perseguição política do Império, refugiando-se na Suíça. Assim, vê-se que a relação de Luxemburgo com a luta de classes na Rússia deu-se desde o início de sua vida política.</p>
<p>Em Zurique, estudou Ciências Naturais, Matemática, Direito e Economia Política e aos 22 anos fundou, ao lado de Leo Jogiches, Julian Marchlewski e Adolf Warski, a Socialdemocracia do Reino da Polônia (SDKP). Em 1897, defendeu o que era reconhecido como doutorado, expondo sua tese sobre o desenvolvimento capitalista da Polônia e, um ano depois, mudou-se para Berlim, onde passou a militar na Socialdemocracia Alemã (SPD).</p>
<p>Após Karl Kautsky realizar o primeiro grande enfrentamento contra o reformismo, polemizando contra Eduard Bernstein, Luxemburgo deu prosseguimento ao combate com uma de suas obras mais potentes: <em>Reforma ou Revolução</em>, publicada em 1899. Tal produção de uma jovem militante foi como um furacão nas fileiras da socialdemocracia, pois atacava frontalmente o revisionismo desse consolidado dirigente, Bernstein &#8211; um sujeito que havia convivido com Engels e fora o executor do testamento de Marx. Nessa histórica e atual obra, Luxemburgo destrói os argumentos de que o capitalismo atingiria um desenvolvimento tamanho que o impediria de se afundar em crises, possibilitando sua transformação ao socialismo por iniciativas institucionais, ordeiras e pacíficas dirigidas pela socialdemocracia.</p>
<p>Desse modo, é marcante em toda sua militância, tanto a completa inserção nesse núcleo de acontecimentos que eram a Rússia e a Alemanha, quanto a polêmica e a crítica, como armas utilizadas sem pudor por Luxemburgo. É incontestável que a revolucionária produziu proficuamente, em qualquer situação que estivesse, contribuições fundamentais para o marxismo. E, sem dúvidas, foi uma militante incansável, tendo como seu principal objetivo de vida a revolução em permanência e o comunismo. Contudo, grandiosa como era, seus equívocos foram igualmente monumentais.</p>
<h4><strong>O Papel da Polêmica</strong></h4>
<p>Intencionalmente ou não, uma das características que se sobressaem de dirigentes que desenvolvem um papel de destaque na história, se confere na habilidade de polemizar corretamente, não por um desvio personalista, mas com o intuito de construir uma política revolucionária. Esse salutar desprendimento diante do conflito está presente em (e entre) Luxemburgo, Lenin e Trotsky. Inclusive, tais polêmicas podem parecer até mesmo acima do tom para a atualidade, caso o leitor chegue desavisado nestes textos, mas o papel da polêmica é peça importante para o debate construtivo entre os revolucionários e, principalmente, contra os oportunistas.</p>
<p>Nesse sentido, Lenin foi um ferrenho polemista que realizava a crítica com esse único propósito de desenvolver um partido capaz de ser a vanguarda dos trabalhadores, atuando com a política certeira e denunciando até os mais prestigiados deturpadores do marxismo. O mesmo se viu em Trotsky, que levou às últimas consequências a defesa da revolução permanente, polemizando desde a socialdemocracia russa até a burocracia stalinista, o que resultou no seu brutal assassinato a mando de Joseph Stalin, em agosto de 1940. Com Luxemburgo, entre <em>voos altos e baixos</em>, não foi diferente. Desde a sua tese de doutoramento até os últimos momentos de vida, ela também travou conflitos, sendo o derradeiro contra os traidores da revolução alemã, que possuem total responsabilidade de seu assassinato, em janeiro de 1919.</p>
<p>Assim, podemos entender que não há outra forma de defender a revolução e o marxismo senão pela rigidez teórica, a militância disciplinada e até polêmica na medida correta, como igualmente ensinaram Marx e Engels desde a década de 1840. Levantamos tal questão por ser nisso que consiste as controvérsias de Rosa Luxemburgo quanto às revoluções russas e ao bolchevismo.</p>
<p>Dito isso, é preciso salientar que, de fato, as posições de Luxemburgo sobre a Rússia, em inúmeros momentos, foram manipuladas por anticomunistas e “socialistas democráticos” para contrapor drasticamente a revolucionária alemã à Lenin e Trotsky. Mas isso não apaga seus erros, como em 1903 e em 1918, quando ainda estava encarcerada. Vejamos quais foram.</p>
<h4><strong>A Rosa e a Rússia: os voos altos e baixos da águia</strong></h4>
<blockquote><p><strong> </strong><em>“O ultracentralismo defendido por Lenin aparece-nos como impregnado não mais de um espírito positivo e criador, mas sim do espírito do vigilante noturno. Toda sua preocupação destina-se a controlar a atividade do Partido e não a fecundá-la, a restringir o movimento ao invés de desenvolvê-lo” </em>(Rosa Luxemburgo, 1903).<a href="#_ftn2" name="_ftnref2"><sup>2</sup></a></p>
<p><em>“O leitor que se der ao trabalho de estudar as fontes de primeira mão acerca da luta de nosso partido compreenderá, sem dificuldade, que o que a camarada Rosa Luxemburgo diz sobre “ultracentralismo” equivale, concreta e praticamente, a burlar-se do que foi nosso congresso e, abstrata e teoricamente, uma simples vulgaridade do marxismo, uma tergiversação da autêntica dialética marxista” (Vladimir Lenin, 1904).<a href="#_ftn3" name="_ftnref3"><sup>3</sup></a> </em></p></blockquote>
<p>A maior atenção e dedicação de Rosa Luxemburgo aos trabalhadores da Rússia inicia-se a partir do ingresso do marxismo nos círculos políticos do país, na década de 1880, e, fundamentalmente, com as grandes greves que surgem em 1896, dois anos antes da fundação do Partido Operário Socialdemocrata Russo (POSDR). Essa análise se expressou com contundência na brochura <em>Greve de Massas, Partido e Sindicatos</em>, publicada em 1906, onde ela defendia que o desenvolvimento das mobilizações do fim do século 19 transformaram as reivindicações econômicas dos grevistas em pautas políticas, o que fizeram eclodir a Revolução de 1905. Mas para Luxemburgo, mesmo antes de 1905, o movimento de massas já era mais potente que uma direção centralizada. Diante disso, no bojo dessas análises, Luxemburgo produziu uma famosa polêmica contra Lenin, que pode ser sintetizada com os excertos acima, mas que aprofundaremos.</p>
<p>Está claro que Luxemburgo havia saudado com entusiasmo a Revolução de Outubro, como visto na carta para Louise Kautsky, datada de 24 de novembro de 1917<a href="#_ftn4" name="_ftnref4"><sup>4</sup></a>, onde expõe que sua crucial preocupação sobre a revolução é a paralisia da socialdemocracia na Europa ocidental, que poderia asfixiar o poder soviético. Nada mais correto que isso, Luxemburgo estava certa. Em seus artigos desse momento, a revolucionária alemã demonstrou sua oposição ao espontaneísmo das ações das massas, condenou as políticas conservadoras das direções socialdemocratas, que freavam a radicalização da classe trabalhadora, e a adaptação da II Internacional ao parlamentarismo burguês &#8211; questões sobre as quais compactuava com Lenin. Contudo, coligou-se com os críticos do bolchevismo, defendendo uma completa autonomia dos comitês locais contra o centralismo. Uma flagrante contradição por si só, ao saber que somente a ação espontânea das massas é incapaz de tomar o poder, ao mesmo tempo da contrariedade à formação de uma vanguarda disciplinada, educada, reconhecida e centralizada, como sendo a importante arma para converter a revolta geral em ação consciente.</p>
<p>Essa incongruência de Luxemburgo, que obviamente ofuscava seu entendimento da revolução na Rússia, era, sobretudo, produto do desconhecimento das disputas internas, posições políticas e, principalmente, votações congressuais da socialdemocracia do país. A dirigente alemã também supunha que Lenin e seus camaradas acabavam por ordenar um único sistema de organização contra qualquer outro. Na realidade, o que faziam esses revolucionários era reiterar a convicção nos métodos para as organizações marxistas: a soberania da democracia nos congressos, a disciplina, a crítica e a correção do sistema organizacional <em>“seja ele qual for, sempre e quando contradiga os princípios do partido”</em> (Lenin, 1985, p. 42).</p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-35328 size-full" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/11/lenin.jpg?resize=618%2C494&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="494" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/11/lenin.jpg?w=751&amp;ssl=1 751w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/11/lenin.jpg?resize=300%2C240&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/11/lenin.jpg?resize=150%2C120&amp;ssl=1 150w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /></p>
<p>Como parte crucial dessa crítica de Luxemburgo a Lenin, se evidenciava outra suposição: <em>“o Comitê Central aparece como o verdadeiro núcleo ativo do partido e as demais organizações como simples instrumentos executivos”</em> (Luxemburgo, 1985, p. 13). Ainda acrescentava que Lenin atribuía poderes absolutos ao Comitê Central com a finalidade de varrer os intelectuais do partido<a href="#_ftn5" name="_ftnref5"><sup>5</sup></a>, pois, segundo Luxemburgo, Lenin os tinha como meros oportunistas, que possuíam uma <em>“tendência inata à autonomia e à desorganização”</em>, uma espécie de aversão à disciplina:</p>
<blockquote><p> <em>“Segundo Lenin, os intelectuais se mantêm individualistas e inclinados à anarquia, [&#8230;] enquanto entre o proletariado autêntico consegue, mediante seu instinto de classe, uma espécie de voluptuosidade com a qual se abandona ao pulso de uma sólida direção e a todos os rigores de uma disciplina impiedosa” </em>(Rosa Luxemburgo, p. 26, 1985).</p></blockquote>
<p>No combate, Rosa equivoca-se com relação ao que Lenin defende sobre a organização da direção revolucionária. No II Congresso do POSDR, ocorrido neste mesmo ano de 1903, a minoria derrotada chegou a acusar Lenin de defender a subordinação do Comitê Central aos organismos que funcionavam fora dessa instância. Ademais, tratar a disciplina operária, realmente preconizada por Lenin, como algo <em>“instintivo”</em> significa uma distorção do materialismo histórico-dialético, como se o fato do proletariado ser a vanguarda da revolução fosse uma escolha subjetiva.</p>
<p>Inclui-se a crítica que Lenin fazia à minoria e aos intelectuais, o <em>culto da espontaneidade</em>, que o bolchevique creditava ao receio destes em se afastarem das massas, pois, supostamente, estariam <em>subindo mais alto</em> que a <em>“simples satisfação das suas necessidades diretas e imediatas”</em> (1977, p. 150). Na realidade, isso não passa de uma presunção e, na prática, <em>“preparar o terreno para converter o movimento operário num instrumento da democracia burguesa”</em> (1977, p. 130) ao rebaixar as reivindicações.</p>
<p>Diante disso, a justificativa principal de Luxemburgo para se opor ao centralismo democrático (único método capaz de fazer pulsar vida nos órgãos do Partido) era o de que não haveria dúvidas sobre a necessidade de a socialdemocracia russa ser um partido unificado, mas que a única discussão versava sobre ser uma organização mais ou menos centralizada. Infelizmente, a polêmica de Luxemburgo é derivada do desconhecimento. As resoluções dos comitês locais, em diversos casos dirigidos pela fração menchevique, explicitavam que a real disputa se dava em torno da adoção ou não das votações em congresso, onde os bolcheviques saíram vitoriosos para representar o Comitê Central. Ou seja, em última instância, o debate menchevique era sobre golpear os eleitos. Em resposta a tamanho erro, Lenin provocou Luxemburgo concordando que a <em>“submissão servil é funesta ao partido” </em>(p. 44, 1985), mas, em seguida, indagou, ironicamente, se Luxemburgo considerava normal, em qualquer partido, que os derrotados no voto democrático constituíssem a direção dessa mesma organização.</p>
<p>Portanto, o fato é que em nenhum momento, os bolcheviques tinham o estatuto do partido como uma <em>“arma por si mesmo”</em> para <em>“eliminar os oportunistas”</em>, como atacou Luxemburgo. O que acontecia nesses momentos, no início do século 20, onde as disputas afloraram entre essas frações, era que a cada passo só se evidenciava o fim de qualquer <em>“nexo ideológico entre os comitês”, </em>isto é, entre bolcheviques e mencheviques, os revolucionários disciplinados e os reformistas que defendiam uma <em>organização solta</em>, respectivamente.</p>
<p>Assim, nos referidos anos, vê-se que o erro de Luxemburgo diante da revolução na Rússia foi adotar a torpe análise que acusava os bolcheviques de <em>“ultracentristas”</em>. Isso significa que Luxemburgo acabou por recusar a real democracia operária para adotar a frouxidão organizacional, como uma crença que o <em>“movimento das massas”</em> é o que traz a liberdade e a democracia, quase como em uma nota digna dos utopistas, enquanto Lenin se tratava da reencarnação de Blanqui<a href="#_ftn6" name="_ftnref6"><sup>6</sup></a> do novo século.</p>
<p>Porém, o <em>voo mais baixo entre as galinhas</em> feito pela águia<a href="#_ftn7" name="_ftnref7"><sup>7</sup></a> chamada Rosa Luxemburgo não se restringiu a essa querela. O segundo equívoco sobre as Revoluções Russas se deu anos depois, já com a tomada do poder pelos trabalhadores russos. Presa na Alemanha em 1915, devido a agitação antiguerra mundial e antinacionalista, Luxemburgo só foi solta pela Revolução Alemã em novembro de 1918, mas em setembro deste mesmo ano escreveu um artigo chamado <em>A Revolução Russa</em>. Nele, colocava sua posição sobre o processo que havia sido vitorioso há menos de um ano e que começava a enfrentar uma bárbara invasão dos 22 exércitos imperialistas, mais o exército czarista. Mesmo tendo escrito, não foi grande a intenção de Luxemburgo em publicar seu manuscrito, pois era uma espécie de rascunho a ser debatido, que foi entregue a Paul Levi, sobre o que trataremos adiante.</p>
<p>Nesse artigo, os canhões de Luxemburgo miraram os bolcheviques, tornando esse texto, posteriormente, em um libelo dos anticomunistas. Linhas que contemplam as deturpações e difamações à direção da Revolução de Outubro. As acusações de Luxemburgo inseridas nessa brochura são replicadas até nossos dias como se fossem <em>premonições </em>do que viria a ser a União das Repúblicas Socialistas Soviéticas sob a ditadura stalinista. Além, claro, do método de citar frases soltas e descontextualizadas de Luxemburgo para transformá-la praticamente em uma liberal democrática. Com isso afirmam que a burocracia e a contrarrevolução não foram obras lideradas por Stalin, Bukharin e companhia, mas inerentes à política bolchevique. Questão essa que pode ser facilmente contradita com uma retórica feita por Alex Grant: se o stalinismo foi a progressão lógica do partido de Lenin, por que o assassinato e a completa destruição dos quadros bolcheviques da Revolução de 1917 foram necessários para o estabelecimento da ditadura stalinista?</p>
<p>Mas o fato é que Luxemburgo nunca publicou esse artigo, isso foi feito pelas mãos do já citado, Paul Levi, um inimigo da revolução, que o fez após a morte da autora, em 1922. Levi tratava-se de um ressentido que havia perdido a disputa dentro do Partido Comunista Alemão (fundado pelos Espartaquistas<a href="#_ftn8" name="_ftnref8"><sup>8</sup></a> em 29 de dezembro de 1918) sobre a <em>Ação de Março</em>, resolução da III Internacional que encaminhava a tentativa de uma nova revolução no país. Após sua expulsão do partido, Levi quis explodir uma bomba contra a Internacional Comunista e os bolcheviques, publicando esse artigo de Luxemburgo. Seu intuito era somente difamar o Estado Operário Camponês Soviético, que nesse período ainda não havia sido degenerado pelo stalinismo, e bradar aos quatro cantos que ele era o verdadeiro defensor da <em>democracia e do socialismo</em>.</p>
<p>Nesse trabalho, Luxemburgo “denunciou” uma possível imposição ditatorial dos bolcheviques iniciada pela dissolução da Assembleia Constituinte &#8211; uma instituição liberal, que foi contraposta pelo total poder dos Sovietes &#8211; os Conselhos dos trabalhadores. Ela também julgava haver a supressão das liberdades de imprensa, de associação e de reunião, e se colocava contra o direito ao voto ser dado apenas aos que trabalhavam. Essa regra, por sua vez, foi posta em prática com o intuito de impedir a participação política da burguesia nos destinos da revolução.</p>
<p>A partir disso, é preciso esclarecer os fatos sobre a Assembleia Constituinte e sua dissolução “pelas mãos bolcheviques”. Após os liberais e os reformistas se recusarem a convocar a Assembleia Constituinte por quase um ano, desde a Revolução de Fevereiro de 1917, foi o Partido Bolchevique quem a organizou. Convocada para o dia 18 de janeiro de 1918, os resultados foram: 41% para o Partido Social Reformista (liberais dirigidos por Kerensky), 24% para os Bolcheviques, menos de 5% para os Kadets (fascistas dirigidos por Kornilov) e 3% para os Mencheviques. Porém, a questão é que, apesar dos camponeses terem votado nos reformistas, todos os demais setores ativos da classe trabalhadora russa estavam longe da disputa parlamentar. Estes se concentravam nos Sovietes, onde as eleições são diretas, os delegados podem ter seus mandatos revogados e não há nenhuma divisão entre legislativo e executivo. Onde a democracia realmente existe!</p>
<p>Quando a constituinte foi formada nesse 18 de janeiro de 1918, o duplo poder estava formado, as instituições liberais do Estado burguês já não valiam de nada, desde outubro de 1917. A prova disso é que os vencedores reformistas tentaram organizar uma manifestação em apoio à Assembleia Constituinte, mas poucos compareceram, era seu fim.</p>
<p>Apesar de toda a verdadeira história, foram esses elementos que formaram a pedra angular da acusação de Luxemburgo sobre as liberdades democráticas na Rússia após outubro, mas não foram os únicos temas. As questões agrária e da autodeterminação dos povos foram igualmente polemizadas contra os bolcheviques.</p>
<p>Segundo Luxemburgo, a política bolchevique de apropriação das terras pelos pequenos camponeses nos primeiros momentos da revolução, os tornaria inimigos da coletivização e, por consequência, do socialismo. Ela defendeu que a solução era a eliminação progressiva da pequena propriedade camponesa, pois seria a grande propriedade, a partir da sua estatização e industrialização, a base da agricultura socialista. Porém, aqui reside, mais uma vez, um erro teórico e incompreensão das condições russas. A política agrária soviética é exposta detalhadamente por Trotsky, tanto no período, quanto posteriormente, como podemos verificar na obra <em>A Revolução Traída</em>, de 1936, onde o bolchevique explica a necessidade inicial de se conquistar os camponeses, democratizando o acesso à terra, em contraposição à coletivização forçada, o que foi feito por Stalin em meados dos anos 1920. Além disso, é impossível realizar uma análise justa da política agrária soviética entre 1918 e 1921, sem considerar a destruição gerada pela Guerra Civil e a necessidade do “comunismo de guerra”. Embora tal obra de Trotsky tenha sido publicada anos após a morte de Luxemburgo, as condições da questão agrária soviética já pululavam em 1918, onde a revolucionária alemã, caso quisesse se ater devidamente ao tema, poderia ter consultado antes de condenar as ações bolcheviques.</p>
<p>A outra crítica contumaz de Luxemburgo, especificamente a Lenin e Trotsky, era a antiga polêmica sobre a autodeterminação dos povos. Luxemburgo possuía absoluta oposição ao nacionalismo, porém, nesse caso, falhava na compreensão dialética de como as contradições na luta de classes são cruciais para a revolução, pois, desde a Polônia, na década de 1890, recusava a defesa pela independência do país. Para ela, deveria seguir como parte da Rússia, pois assinalava que a Polônia era a região mais industrializada do império czarista, afirmando que a independência não seria benéfica econômica e politicamente para a classe trabalhadora polonesa. Trata-se de uma defesa derivada de um erro dialético de Luxemburgo, ao bradar que a autodeterminação dos povos era uma política reacionária. Na prática, Lenin e os bolcheviques também defendiam qualquer traço nacionalista como reacionário, porém, compreendiam que é uma questão puramente dialética a direção revolucionária cooperar nos processos de independências nacionais como um passo na luta socialista e internacional.  Contudo, para Luxemburgo, a contradição inerente às reivindicações independentistas, que colocam as massas trabalhadoras em movimento, podendo ser dirigidas por um partido revolucionário marxista, não passava de um <em>“otimismo incompreensível”</em> dos bolcheviques e, até mesmo, algo contrarrevolucionário. Na história da Revolução de Outubro, foi o Tratado de Brest-Litovsk, assinado por Trotsky, em 8 de março de 1918, que fizeram-na abrir este fogo contra a direção russa.</p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-31784 size-full" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/08/arton16550.jpg?resize=618%2C328&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="328" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/08/arton16550.jpg?w=648&amp;ssl=1 648w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/08/arton16550.jpg?resize=300%2C159&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/08/arton16550.jpg?resize=150%2C80&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/08/arton16550.jpg?resize=310%2C165&amp;ssl=1 310w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /></p>
<p>Apesar de todas essas críticas, Rosa Luxemburgo, em determinado momento do artigo, se aproximou da explicação de Trotsky sobre a Revolução Russa, quando afirmou que <em>“em condições tão fatais, nem o mais gigantesco idealismo, nem a mais inabalável energia revolucionária seriam capazes de realizar a democracia e o socialismo, mas apenas rudimentos frágeis e caricaturais de ambos” </em>(Luxemburgo, 2017, p. 28).<a href="#_ftn9" name="_ftnref9"><sup>9</sup></a> Quer dizer, se assemelha à análise que o fundador do Exército Vermelho faz ao esclarecer que o socialismo (consequentemente, a democracia) não são produtos de uma revolução isolada, especialmente em um país atrasado como a Rússia. O máximo que essa revolução poderia alcançar seria o nível industrial e democrático do capitalismo desenvolvido, sendo <em>“o regime soviético, com todas as suas contradições, não socialista mas transitório entre o capitalismo e o socialismo” </em>(Trotsky, 1980, p. 36-37).<a href="#_ftn10" name="_ftnref10"><sup>10</sup></a> Isto é, ambos entendiam que o salto devidamente socialista se dá apenas com a revolução permanente, a tomada do poder pelos trabalhadores nos países mais avançados do capitalismo.</p>
<p>Luxemburgo também apontava que, em 1918, o isolamento da Revolução Russa se deu pela traição socialdemocrata alemã à classe trabalhadora, impondo a derrota para a Revolução no país. Apesar disso, ao lermos com atenção, mais uma vez, exemplifica-se um equívoco de Luxemburgo sobre o papel da vanguarda, em especial, a utilização do método bolchevique, pois ela acaba por imputar certa culpa às massas trabalhadoras pelo atraso da revolução no Ocidente, ao dizer que:</p>
<blockquote><p><em>“O despertar da combatividade revolucionária da classe operária alemã não pode provir de qualquer sugestão dos métodos de tutela da socialdemocracia alemã – que Deus a tenha –, que incitaria a massa a crer cegamente numa autoridade imaculada, quer a das próprias “instâncias”, quer a do “exemplo russo”. A capacidade de o proletariado alemão realizar ações históricas só nascerá [&#8230;] da maturidade política e da autonomia intelectual, da capacidade de julgamento crítico das massas” </em>(Rosa Luxemburgo, 1918).<a href="#_ftn11" name="_ftnref11"><sup>11</sup></a></p></blockquote>
<p>Ora, é evidente que os métodos da socialdemocracia alemã não seriam capazes de dirigir as massas trabalhadoras do país, de “despertá-las” para tomar o poder e dar continuidade à Revolução Russa. Não poderiam, justamente porque a socialdemocracia alemã não possuía a política e o método bolchevique, não mirou-se no <em>“exemplo russo”</em>, como a própria Luxemburgo havia indicado na brochura <em>Greves de Massas, Partido e Sindicatos</em>, de 1906.<a href="#_ftn12" name="_ftnref12"><sup>12</sup></a> Mas como dito, o que lemos nas frases acima chega a estarrecer, pois Luxemburgo atribui à classe trabalhadora alemã &#8211; a mais avançada e organizada da Europa &#8211; uma incompreensão da realidade, uma imaturidade política e uma incapacidade de um julgamento crítico sobre a luta de classes. Seriam mesmo essas as debilidades das massas trabalhadoras da Alemanha, que estavam realizando a sua revolução, ou a ausência de um partido revolucionário disciplinado, educado, reconhecido e centralizado, como eram os bolcheviques? A resposta está dada pela história.</p>
<p>Diante de tudo isso, os erros de Luxemburgo sobre a Revolução Russa saltam aos olhos, mas não devem ser coletados para diminuí-la e muito menos para colocá-la do outro lado da trincheira. Rosa Luxemburgo foi uma fundamental revolucionária que voava aos céus acertando em inúmeras situações e buscando organizar o proletariado alemão. Suas críticas ao bolchevismo se davam no sentido de debater tática e estrategicamente a revolução, fazendo debates duros, mas sempre explicitando que se davam entre camaradas que se respeitavam e nutriam profunda admiração uns pelos outros. Mas, como já mostrado, Rosa também errava tão gravemente ao ponto de transformar-se em arma para Paul Levi.</p>
<p>Há de se fazer justiça que, ainda no artigo do cárcere, as últimas linhas de Luxemburgo buscam distinguir suas críticas aos bolcheviques das feitas pela direção da socialdemocracia alemã, reservando à Lenin, Trotsky e todos os bolcheviques, um papel <em>“verdadeiramente revolucionário nos limites das possibilidades históricas”</em> (Luxemburgo, 2017, p. 104)<em>.</em> Ela também foi radical ao dizer que a revolução russa estava sendo esgotada pela <em>“guerra mundial e estrangulada pelo imperialismo”</em>. E finaliza complementando que os dirigentes bolcheviques foram os primeiros a dar o exemplo ao proletariado internacional, os capazes de ousar em meio a tantas adversidades. Para Luxemburgo, os russos abriram o caminho do socialismo para o mundo e, neste sentido,<em> “o futuro pertence por toda parte ao “bolchevismo” </em>(Luxemburgo, 2017, p. 105).</p>
<p>Em síntese, as posições que lemos de Luxemburgo são erros teóricos e, principalmente, pelo desconhecimento das condições russas, especialmente no manuscrito de 1918, visto que estava há anos presa e sem as devidas informações. Dessa forma, deve-se reiterar que a publicação póstuma deste artigo foi à revelia de camaradas realmente próximos de Rosa Luxemburgo, como Clara Zetkin. Trotsky chegou a escrever, <a href="https://www.marxists.org/archive/trotsky/1924/ffyci-2/07.htm" target="_blank" rel="noopener">em janeiro do mesmo ano</a>, que se tratava de uma cegueira de Paul Levi, pois, assim como todos os revolucionários, Luxemburgo havia esclarecido muitas análises sobre a luta de classes e aprendido com os <em>“golpes dos acontecimentos”</em>. A publicação dessa crítica aos bolcheviques, que havia ficado trancada a sete chaves por quatro anos, era apenas uma tentativa de Levi atrair público para sua nova organização, o Grupo de Trabalho Comunista, que ainda em 1922, acabou se fundindo ao Partido Socialdemocrata Independente, tendo rompido por completo com o comunismo.</p>
<h4><strong>A Rosa e a Rússia: seus últimos meses</strong></h4>
<p>Ao sair da prisão, em novembro de 1918, pode-se ver mudanças drásticas quanto às polêmicas que levantou contra o que vinha acontecendo na Rússia, a partir da experiência da Revolução Alemã. O tema da democracia é o mais fundamental nas reavaliações de Luxemburgo, o que vai se mostrar com maior evidência na questão da Assembleia Constituinte.</p>
<p>Se anteriormente, Luxemburgo “condenava” os bolcheviques pela dissolução desta instituição, a Revolução Alemã deixou claro para ela que são os Conselhos de Trabalhadores e Soldados que proporcionam a verdadeira democracia. Em 18 de novembro de 1918, a revolucionária escreveu um artigo apontando que o objetivo da Revolução era garantir “todo<em> o poder em mãos da massa trabalhadora, em mãos dos Conselhos de Operários e Soldados”</em>. E alertou que o governo alemão havia convocado a Assembleia Constituinte para criar um contrapeso burguês diante dos sovietes, na tentativa de domar a revolução,<em> “escondendo os fins socialistas”</em><a href="#_ftn13" name="_ftnref13"><sup>13</sup></a>. Enfim, Luxemburgo mirou-se no <em>“exemplo russo”</em>. Entretanto, isso não significou um mero sectarismo esquerdista, renegando a Assembleia Constituinte sem educar a classe trabalhadora, como acabou por realizar a jovem direção do Partido Comunista Alemão, que boicotaram as disputas eleitorais por um purismo infantil e deixaram a direção do processo revolucionário nas mãos oportunistas da socialdemocracia, liderada por Friedrich Ebert.</p>
<p>Portanto, o crucial é que Rosa Luxemburgo, após sua soltura em novembro de 1918 até seu assassinato em janeiro de 1919, corrigiu suas posições sobre os elementos que criticou, defendeu a revolução e apreciou o papel dos bolcheviques na Rússia. Se os livros e os contatos não a fizeram compreender a importância do método bolchevique, foi preciso a experiência concreta da Revolução Alemã, na qual seu estudo é tão capital quanto o das Revoluções Russas.</p>
<h4><strong>As lições</strong></h4>
<blockquote><p><em>“Apesar de todos os seus erros, Rosa foi e permanece sendo uma águia. E não apenas os comunistas de todo o mundo irão velar pela sua memória, senão ainda sua biografia e suas obras completas servirão como úteis manuais para o treinamento de muitas gerações de comunistas em todo o mundo” (Vladimir Lenin, 1919).<a href="#_ftn14" name="_ftnref14"><sup>14</sup></a></em></p></blockquote>
<p>Na atualidade, em anos onde o capitalismo e o imperialismo vivem sua fase mais senil, nossa tarefa diante da história do movimento operário é nutrir a militância com os acertos e erros do passado, ao passo que construímos, no presente, a vanguarda política capaz de dirigir as massas trabalhadoras &#8211; os realmente capazes de fazer a humanidade sair de sua pré-história.</p>
<p>O proletariado internacional não aguenta mais tamanha exploração e opressão, as mortes pela espoliação do assalariamento e por doenças curáveis. Sua consciência se aflora com as condições degradantes de vida e pulsam, revoltando-se nas ruas, causando insurreições nos países dominados e no coração do sistema, como vimos nos últimos meses nos Estados Unidos. Entretanto, se são os movimentos das massas que promovem as insurreições, a história nos mostra que é o método desenvolvido pelos bolcheviques o mais eficaz para organizar e transformar, conforme entendimento de Lenin, a classe em si a classe para si, isto é, a ira em ação coordenada para o golpe definitivo no capitalismo e pela construção da sociedade socialista.</p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<p>Os estudos e análises da Revolução Alemã, que durou menos de um ano, são encontrados na revista teórica da Corrente Marxista Internacional, <em>América Socialista</em>, em seu número 13, no marco da comemoração do Centenário desse acontecimento histórico para a classe trabalhadora, com o artigo <em><a href="https://www.marxismo.org.br/america-socialista-recorda-100-anos-da-revolucao-alema-e-80-anos-da-4a-internacional/" target="_blank" rel="noopener">100 anos da Revolução Alemã</a></em>, além da edição número 14 da América Socialista, que traz o artigo <em><a href="https://loja.livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-no-14" target="_blank" rel="noopener">100 anos do assassinato de Rosa Luxemburgo: uma homenagem à luta pelo socialismo</a></em>, ambos de Maritania Camargo. Aos companheiros que se dedicarem a lê-los, terão os complementos necessários para a compreensão da importância da Revolução Alemã e de Rosa Luxemburgo.</p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<h4><strong>Notas e referências:</strong></h4>
<p><a href="#_ftnref1" name="_ftn1"><sup>1</sup></a><sup> </sup>Partidos que eram formados por inúmeras frações políticas, defendendo desde políticas reformistas e conciliatórias com o poder estabelecido até revolucionárias e socialistas, como destacaram-se os Bolcheviques.</p>
<p><sup><a href="#_ftnref2" name="_ftn2">2</a> </sup>LUXEMBURGO, Rosa. Questões de Organização da Socialdemocracia Russa. Artigo publicado em Die Neue Zeit, Stuttgart, ano 22, 1903/ 1904, vol. 2, p. 484-492; 529-535. In:______. Partido de Massas ou Partido de Vanguarda. Editora: Nova Stella, p. 24, 1985.</p>
<p><a href="#_ftnref3" name="_ftn3"><sup>3</sup></a> LENIN, Vladimir. Um Passo Adiante, Dois Atrás: Resposta de Lenin a Rosa Luxemburgo. Artigo escrito em 1904, enviado a Kautsky para ser publicado no órgão da socialdemocracia alemã Die Neue Zeit, sendo recusado, e só vindo a público pela primeira vez em 1930. In:______. Partido de Massas ou Partido de Vanguarda. Editora: Nova Stella, p. 56, 1985.</p>
<p><sup><a href="#_ftnref4" name="_ftn4">4</a> </sup>GOMES, Rosa Rosa de Souza Rosa. Rosa Luxemburgo e a Revolução Russa. NIEP Marx, Anais do Colóquio Internacional Marx e o Marxismo 2017: De O capital à Revolução de Outubro (1867 – 1917), Trabalho 382, p. 13. Niterói, agosto de 2017.</p>
<p><a href="#_ftnref5" name="_ftn5"><sup>5</sup></a><sup>  </sup>O que Lenin defendia para os intelectuais? A resposta está na obra Que Fazer, de 1902: <em>“Para isso, é necessário que os intelectuais nos repitam menos o que nós próprios sabemos, e que nos dêem mais daquilo que ainda ignoramos, daquilo que a nossa experiência “económica” e fabril nunca nos ensinará: os conhecimentos políticos. Estes conhecimentos só vós, os intelectuais, podeis adquiri-los, e é dever vosso fornecer-no-los cem e mil vezes mais do que até aqui o tendes feito; além disso, não os deveis fornecer apenas sob a forma de raciocínios, brochuras e artigos (que frequentemente &#8211; desculpai a nossa franqueza! &#8211; são um pouco maçudos), mas indispensavelmente sob a forma de denúncias” </em>(LENIN, Vladimir. Que Fazer? Problemas candentes do nosso movimento. Editora Avante, 1977, p. 123).</p>
<p><sup><a href="#_ftnref6" name="_ftn6">6</a></sup><sup> </sup>Louis Auguste Blanqui (1805-1881), revolucionário francês que defendia a implantação do comunismo por meio de pequenos grupos conspiracionistas, armados e secretos.</p>
<p><a href="#_ftnref7" name="_ftn7"><sup>7</sup></a> Lenin citava uma fábula russa do escritor Krilov para se referir aos erros políticos, conjunturais ou “eternos”, de alguns militantes. Na fábula, lembramos que as águias podem descer mais baixo que as galinhas, mas as galinhas nunca poderão subir às águias. Assim, os erros de Luxemburgo significavam que ela, apesar de toda sua capacidade e importância, era capaz de se equivocar ao ponto de deixar de voar para andar entre as galinhas.</p>
<p><sup><a href="#_ftnref8" name="_ftn8">8</a> </sup>Organização fundada por Rosa Luxemburgo, Clara Zetkin, Karl Liebknecht e Franz Mehring. Desenvolvida a partir de 1914 e oficializada em 1916, passou a ser a ala de esquerda do Partido Socialdemocrata Independente, a partir de 1917.</p>
<p><sup><a href="#_ftnref9" name="_ftn9">9</a> </sup>LUXEMBURGO, Rosa. A revolução Russa. São Paulo: Fundação Rosa Luxemburgo, 2017. 124p.</p>
<p><sup><a href="#_ftnref10" name="_ftn10">[10]</a> </sup>TROTSKY, Leon. A Revolução Traída. São Paulo: Global Editora, 1980.</p>
<p><sup><a href="#_ftnref11" name="_ftn11">11</a> </sup><sup> </sup>LUXEMBURGO, Rosa. A revolução Russa. São Paulo: Fundação Rosa Luxemburgo, p. 30-31, 2017.</p>
<p><sup><a href="#_ftnref12" name="_ftn12">12</a> </sup>LUXEMBURG, Rosa. Questões de Organização da Socialdemocracia Russa. In: LOUREIRO, Isabel (org). Rosa Luxemburg: textos escolhidos. Volume 1. São Paulo: Editora Unesp, 2011, p. 326-327</p>
<p><sup><a href="#_ftnref13" name="_ftn13">13</a> </sup>FROLICH, Paul. Rosa Luxemburgo &#8211; Pensamento e Ação. São Paulo: Boitempo, 2019, 378p.</p>
<p><sup><a href="#_ftnref14" name="_ftn14">14</a> </sup>LENIN, Vladimir. Em memória de Rosa Luxemburgo: a águia da revolução proletária mundial e da Internacional Comunista à Época de Lenin e Trotsky. Disponível em: &lt;<a href="http://www.scientific-socialism.de/MCLuxembCAP1.htm" target="_blank" rel="noopener">www.scientific-socialism.de/MCLuxembCAP1.htm</a>&gt;. Acesso em: 19 fev. 2021.</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/os-voos-altos-e-baixos-da-aguia-rosa-luxemburgo-e-a-russia/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/os-voos-altos-e-baixos-da-aguia-rosa-luxemburgo-e-a-russia/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/os-voos-altos-e-baixos-da-aguia-rosa-luxemburgo-e-a-russia/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/os-voos-altos-e-baixos-da-aguia-rosa-luxemburgo-e-a-russia/" data-text="Os voos altos e baixos da águia: Rosa Luxemburgo e a Rússia" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/os-voos-altos-e-baixos-da-aguia-rosa-luxemburgo-e-a-russia/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2021-04-16T14:27:56-03:00","datePublished":"2021-04-16T14:27:56-03:00","dateModified":"2021-04-16T14:39:52-03:00","headline":"Os voos altos e baixos da \u00e1guia: Rosa Luxemburgo e a R\u00fassia","name":"Os voos altos e baixos da \u00e1guia: Rosa Luxemburgo e a R\u00fassia","keywords":"Lenin [Vladimir Lenin],Leon Trotsky,Liga Espartaquista,POSDR [Partido Oper\u00e1rio Socialdemocrata Russo],Revolu\u00e7\u00e3o Alem\u00e3,revolu\u00e7\u00e3o russa,Rosa Luxemburgo,SPD [Partido Social-Democrata Alem\u00e3o]","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/os-voos-altos-e-baixos-da-aguia-rosa-luxemburgo-e-a-russia\/","description":"A R\u00fassia e a Alemanha formavam o epicentro dos debates te\u00f3ricos e das ondas revolucion\u00e1rias do final do s\u00e9culo 19 e in\u00edcio do s\u00e9culo 20. Nos dois locais, a efervesc\u00eancia pol\u00edtica produzida pela revolt","copyrightYear":"2021","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/os-voos-altos-e-baixos-da-aguia-rosa-luxemburgo-e-a-russia/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/os-voos-altos-e-baixos-da-aguia-rosa-luxemburgo-e-a-russia/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/os-voos-altos-e-baixos-da-aguia-rosa-luxemburgo-e-a-russia/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/os-voos-altos-e-baixos-da-aguia-rosa-luxemburgo-e-a-russia\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Chico Aviz","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/francisco-aviz\/"},"articleSection":"As Internacionais","articleBody":"A R\u00fassia e a Alemanha formavam o epicentro dos debates te\u00f3ricos e das ondas revolucion\u00e1rias do final do s\u00e9culo 19 e in\u00edcio do s\u00e9culo 20. Nos dois locais, a efervesc\u00eancia pol\u00edtica produzida pela revoltosa classe trabalhadora estava sob a influ\u00eancia das sociais-democracias1 e dos sindicatos, onde, de modo geral, os dirigentes reivindicavam a heran\u00e7a de Karl Marx e Friedrich Engels. Reforma e revolu\u00e7\u00e3o, massas e vanguardas, intelectuais e prolet\u00e1rios, camponeses e oper\u00e1rios, nacionalismo e internacionalismo, conselhos e parlamentos, por todos os lados os temas pululavam no campo da luta de classes.\r\n\r\nNesse contexto de intensas disputas, Rosa Luxemburgo, Karl Liebknecht, Vladimir Lenin, Leon Trotsky e tantos outros, militaram juntos, debatendo, divergindo, se apoiando e se afastando a partir de suas interven\u00e7\u00f5es na luta de classes. Figuras que devem ser compreendidas como revolucion\u00e1rias com seus erros e acertos, n\u00e3o como m\u00e1rtires aclamados por um abomin\u00e1vel culto \u00e0 personalidade, t\u00edpico do stalinismo. Somente a partir disso pode-se come\u00e7ar a entender os voos altos e baixos de Rosa Luxemburgo frente \u00e0s revolu\u00e7\u00f5es russas e aos bolcheviques. Ali\u00e1s, apenas com a an\u00e1lise materialista e dial\u00e9tica da hist\u00f3ria pode-se compreender a crucial import\u00e2ncia do m\u00e9todo e da pol\u00edtica desenvolvida pelos bolcheviques, seja para as situa\u00e7\u00f5es russas e alem\u00e3s do s\u00e9culo 20, seja para a luta revolucion\u00e1ria em nosso tempo.\r\nA \u00c1guia Rosa Luxemburgo\r\nNascida em 5 de mar\u00e7o de 1871, em Zamo\u1e61c, uma pequena cidade da Pol\u00f4nia ocupada pela R\u00fassia czarista, Luxemburgo iniciou sua milit\u00e2ncia na clandestinidade, inserida no movimento oper\u00e1rio de Vars\u00f3via. Essa posi\u00e7\u00e3o lhe obrigou a fugir do pa\u00eds antes mesmo dos dezoito anos, devido \u00e0 persegui\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do Imp\u00e9rio, refugiando-se na Su\u00ed\u00e7a. Assim, v\u00ea-se que a rela\u00e7\u00e3o de Luxemburgo com a luta de classes na R\u00fassia deu-se desde o in\u00edcio de sua vida pol\u00edtica.\r\n\r\nEm Zurique, estudou Ci\u00eancias Naturais, Matem\u00e1tica, Direito e Economia Pol\u00edtica e aos 22 anos fundou, ao lado de Leo Jogiches, Julian Marchlewski e Adolf Warski, a Socialdemocracia do Reino da Pol\u00f4nia (SDKP). Em 1897, defendeu o que era reconhecido como doutorado, expondo sua tese sobre o desenvolvimento capitalista da Pol\u00f4nia e, um ano depois, mudou-se para Berlim, onde passou a militar na Socialdemocracia Alem\u00e3 (SPD).\r\n\r\nAp\u00f3s Karl Kautsky realizar o primeiro grande enfrentamento contra o reformismo, polemizando contra Eduard Bernstein, Luxemburgo deu prosseguimento ao combate com uma de suas obras mais potentes: Reforma ou Revolu\u00e7\u00e3o, publicada em 1899. Tal produ\u00e7\u00e3o de uma jovem militante foi como um furac\u00e3o nas fileiras da socialdemocracia, pois atacava frontalmente o revisionismo desse consolidado dirigente, Bernstein - um sujeito que havia convivido com Engels e fora o executor do testamento de Marx. Nessa hist\u00f3rica e atual obra, Luxemburgo destr\u00f3i os argumentos de que o capitalismo atingiria um desenvolvimento tamanho que o impediria de se afundar em crises, possibilitando sua transforma\u00e7\u00e3o ao socialismo por iniciativas institucionais, ordeiras e pac\u00edficas dirigidas pela socialdemocracia.\r\n\r\nDesse modo, \u00e9 marcante em toda sua milit\u00e2ncia, tanto a completa inser\u00e7\u00e3o nesse n\u00facleo de acontecimentos que eram a R\u00fassia e a Alemanha, quanto a pol\u00eamica e a cr\u00edtica, como armas utilizadas sem pudor por Luxemburgo. \u00c9 incontest\u00e1vel que a revolucion\u00e1ria produziu proficuamente, em qualquer situa\u00e7\u00e3o que estivesse, contribui\u00e7\u00f5es fundamentais para o marxismo. E, sem d\u00favidas, foi uma militante incans\u00e1vel, tendo como seu principal objetivo de vida a revolu\u00e7\u00e3o em perman\u00eancia e o comunismo. Contudo, grandiosa como era, seus equ\u00edvocos foram igualmente monumentais.\r\nO Papel da Pol\u00eamica\r\nIntencionalmente ou n\u00e3o, uma das caracter\u00edsticas que se sobressaem de dirigentes que desenvolvem um papel de destaque na hist\u00f3ria, se confere na habilidade de polemizar corretamente, n\u00e3o por um desvio personalista, mas com o intuito de construir uma pol\u00edtica revolucion\u00e1ria. Esse salutar desprendimento diante do conflito est\u00e1 presente em (e entre) Luxemburgo, Lenin e Trotsky. Inclusive, tais pol\u00eamicas podem parecer at\u00e9 mesmo acima do tom para a atualidade, caso o leitor chegue desavisado nestes textos, mas o papel da pol\u00eamica \u00e9 pe\u00e7a importante para o debate construtivo entre os revolucion\u00e1rios e, principalmente, contra os oportunistas.\r\n\r\nNesse sentido, Lenin foi um ferrenho polemista que realizava a cr\u00edtica com esse \u00fanico prop\u00f3sito de desenvolver um partido capaz de ser a vanguarda dos trabalhadores, atuando com a pol\u00edtica certeira e denunciando at\u00e9 os mais prestigiados deturpadores do marxismo. O mesmo se viu em Trotsky, que levou \u00e0s \u00faltimas consequ\u00eancias a defesa da revolu\u00e7\u00e3o permanente, polemizando desde a socialdemocracia russa at\u00e9 a burocracia stalinista, o que resultou no seu brutal assassinato a mando de Joseph Stalin, em agosto de 1940. Com Luxemburgo, entre voos altos e baixos, n\u00e3o foi diferente. Desde a sua tese de doutoramento at\u00e9 os \u00faltimos momentos de vida, ela tamb\u00e9m travou conflitos, sendo o derradeiro contra os traidores da revolu\u00e7\u00e3o alem\u00e3, que possuem total responsabilidade de seu assassinato, em janeiro de 1919.\r\n\r\nAssim, podemos entender que n\u00e3o h\u00e1 outra forma de defender a revolu\u00e7\u00e3o e o marxismo sen\u00e3o pela rigidez te\u00f3rica, a milit\u00e2ncia disciplinada e at\u00e9 pol\u00eamica na medida correta, como igualmente ensinaram Marx e Engels desde a d\u00e9cada de 1840. Levantamos tal quest\u00e3o por ser nisso que consiste as controv\u00e9rsias de Rosa Luxemburgo quanto \u00e0s revolu\u00e7\u00f5es russas e ao bolchevismo.\r\n\r\nDito isso, \u00e9 preciso salientar que, de fato, as posi\u00e7\u00f5es de Luxemburgo sobre a R\u00fassia, em in\u00fameros momentos, foram manipuladas por anticomunistas e \u201csocialistas democr\u00e1ticos\u201d para contrapor drasticamente a revolucion\u00e1ria alem\u00e3 \u00e0 Lenin e Trotsky. Mas isso n\u00e3o apaga seus erros, como em 1903 e em 1918, quando ainda estava encarcerada. Vejamos quais foram.\r\nA Rosa e a R\u00fassia: os voos altos e baixos da \u00e1guia\r\n\u00a0\u201cO ultracentralismo defendido por Lenin aparece-nos como impregnado n\u00e3o mais de um esp\u00edrito positivo e criador, mas sim do esp\u00edrito do vigilante noturno. Toda sua preocupa\u00e7\u00e3o destina-se a controlar a atividade do Partido e n\u00e3o a fecund\u00e1-la, a restringir o movimento ao inv\u00e9s de desenvolv\u00ea-lo\u201d (Rosa Luxemburgo, 1903).2\r\n\r\n\u201cO leitor que se der ao trabalho de estudar as fontes de primeira m\u00e3o acerca da luta de nosso partido compreender\u00e1, sem dificuldade, que o que a camarada Rosa Luxemburgo diz sobre \u201cultracentralismo\u201d equivale, concreta e praticamente, a burlar-se do que foi nosso congresso e, abstrata e teoricamente, uma simples vulgaridade do marxismo, uma tergiversa\u00e7\u00e3o da aut\u00eantica dial\u00e9tica marxista\u201d (Vladimir Lenin, 1904).3 \r\nA maior aten\u00e7\u00e3o e dedica\u00e7\u00e3o de Rosa Luxemburgo aos trabalhadores da R\u00fassia inicia-se a partir do ingresso do marxismo nos c\u00edrculos pol\u00edticos do pa\u00eds, na d\u00e9cada de 1880, e, fundamentalmente, com as grandes greves que surgem em 1896, dois anos antes da funda\u00e7\u00e3o do Partido Oper\u00e1rio Socialdemocrata Russo (POSDR). Essa an\u00e1lise se expressou com contund\u00eancia na brochura Greve de Massas, Partido e Sindicatos, publicada em 1906, onde ela defendia que o desenvolvimento das mobiliza\u00e7\u00f5es do fim do s\u00e9culo 19 transformaram as reivindica\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas dos grevistas em pautas pol\u00edticas, o que fizeram eclodir a Revolu\u00e7\u00e3o de 1905. Mas para Luxemburgo, mesmo antes de 1905, o movimento de massas j\u00e1 era mais potente que uma dire\u00e7\u00e3o centralizada. Diante disso, no bojo dessas an\u00e1lises, Luxemburgo produziu uma famosa pol\u00eamica contra Lenin, que pode ser sintetizada com os excertos acima, mas que aprofundaremos.\r\n\r\nEst\u00e1 claro que Luxemburgo havia saudado com entusiasmo a Revolu\u00e7\u00e3o de Outubro, como visto na carta para Louise Kautsky, datada de 24 de novembro de 19174, onde exp\u00f5e que sua crucial preocupa\u00e7\u00e3o sobre a revolu\u00e7\u00e3o \u00e9 a paralisia da socialdemocracia na Europa ocidental, que poderia asfixiar o poder sovi\u00e9tico. Nada mais correto que isso, Luxemburgo estava certa. Em seus artigos desse momento, a revolucion\u00e1ria alem\u00e3 demonstrou sua oposi\u00e7\u00e3o ao espontane\u00edsmo das a\u00e7\u00f5es das massas, condenou as pol\u00edticas conservadoras das dire\u00e7\u00f5es socialdemocratas, que freavam a radicaliza\u00e7\u00e3o da classe trabalhadora, e a adapta\u00e7\u00e3o da II Internacional ao parlamentarismo burgu\u00eas - quest\u00f5es sobre as quais compactuava com Lenin. Contudo, coligou-se com os cr\u00edticos do bolchevismo, defendendo uma completa autonomia dos comit\u00eas locais contra o centralismo. Uma flagrante contradi\u00e7\u00e3o por si s\u00f3, ao saber que somente a a\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea das massas \u00e9 incapaz de tomar o poder, ao mesmo tempo da contrariedade \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de uma vanguarda disciplinada, educada, reconhecida e centralizada, como sendo a importante arma para converter a revolta geral em a\u00e7\u00e3o consciente.\r\n\r\nEssa incongru\u00eancia de Luxemburgo, que obviamente ofuscava seu entendimento da revolu\u00e7\u00e3o na R\u00fassia, era, sobretudo, produto do desconhecimento das disputas internas, posi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e, principalmente, vota\u00e7\u00f5es congressuais da socialdemocracia do pa\u00eds. A dirigente alem\u00e3 tamb\u00e9m supunha que Lenin e seus camaradas acabavam por ordenar um \u00fanico sistema de organiza\u00e7\u00e3o contra qualquer outro. Na realidade, o que faziam esses revolucion\u00e1rios era reiterar a convic\u00e7\u00e3o nos m\u00e9todos para as organiza\u00e7\u00f5es marxistas: a soberania da democracia nos congressos, a disciplina, a cr\u00edtica e a corre\u00e7\u00e3o do sistema organizacional \u201cseja ele qual for, sempre e quando contradiga os princ\u00edpios do partido\u201d (Lenin, 1985, p. 42).\r\n\r\n\r\n\r\nComo parte crucial dessa cr\u00edtica de Luxemburgo a Lenin, se evidenciava outra suposi\u00e7\u00e3o: \u201co Comit\u00ea Central aparece como o verdadeiro n\u00facleo ativo do partido e as demais organiza\u00e7\u00f5es como simples instrumentos executivos\u201d (Luxemburgo, 1985, p. 13). Ainda acrescentava que Lenin atribu\u00eda poderes absolutos ao Comit\u00ea Central com a finalidade de varrer os intelectuais do partido5, pois, segundo Luxemburgo, Lenin os tinha como meros oportunistas, que possu\u00edam uma \u201ctend\u00eancia inata \u00e0 autonomia e \u00e0 desorganiza\u00e7\u00e3o\u201d, uma esp\u00e9cie de avers\u00e3o \u00e0 disciplina:\r\n\u00a0\u201cSegundo Lenin, os intelectuais se mant\u00eam individualistas e inclinados \u00e0 anarquia, [...] enquanto entre o proletariado aut\u00eantico consegue, mediante seu instinto de classe, uma esp\u00e9cie de voluptuosidade com a qual se abandona ao pulso de uma s\u00f3lida dire\u00e7\u00e3o e a todos os rigores de uma disciplina impiedosa\u201d (Rosa Luxemburgo, p. 26, 1985).\r\nNo combate, Rosa equivoca-se com rela\u00e7\u00e3o ao que Lenin defende sobre a organiza\u00e7\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria. No II Congresso do POSDR, ocorrido neste mesmo ano de 1903, a minoria derrotada chegou a acusar Lenin de defender a subordina\u00e7\u00e3o do Comit\u00ea Central aos organismos que funcionavam fora dessa inst\u00e2ncia. Ademais, tratar a disciplina oper\u00e1ria, realmente preconizada por Lenin, como algo \u201cinstintivo\u201d significa uma distor\u00e7\u00e3o do materialismo hist\u00f3rico-dial\u00e9tico, como se o fato do proletariado ser a vanguarda da revolu\u00e7\u00e3o fosse uma escolha subjetiva.\r\n\r\nInclui-se a cr\u00edtica que Lenin fazia \u00e0 minoria e aos intelectuais, o culto da espontaneidade, que o bolchevique creditava ao receio destes em se afastarem das massas, pois, supostamente, estariam subindo mais alto que a \u201csimples satisfa\u00e7\u00e3o das suas necessidades diretas e imediatas\u201d (1977, p. 150). Na realidade, isso n\u00e3o passa de uma presun\u00e7\u00e3o e, na pr\u00e1tica, \u201cpreparar o terreno para converter o movimento oper\u00e1rio num instrumento da democracia burguesa\u201d (1977, p. 130) ao rebaixar as reivindica\u00e7\u00f5es.\r\n\r\nDiante disso, a justificativa principal de Luxemburgo para se opor ao centralismo democr\u00e1tico (\u00fanico m\u00e9todo capaz de fazer pulsar vida nos \u00f3rg\u00e3os do Partido) era o de que n\u00e3o haveria d\u00favidas sobre a necessidade de a socialdemocracia russa ser um partido unificado, mas que a \u00fanica discuss\u00e3o versava sobre ser uma organiza\u00e7\u00e3o mais ou menos centralizada. Infelizmente, a pol\u00eamica de Luxemburgo \u00e9 derivada do desconhecimento. As resolu\u00e7\u00f5es dos comit\u00eas locais, em diversos casos dirigidos pela fra\u00e7\u00e3o menchevique, explicitavam que a real disputa se dava em torno da ado\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o das vota\u00e7\u00f5es em congresso, onde os bolcheviques sa\u00edram vitoriosos para representar o Comit\u00ea Central. Ou seja, em \u00faltima inst\u00e2ncia, o debate menchevique era sobre golpear os eleitos. Em resposta a tamanho erro, Lenin provocou Luxemburgo concordando que a \u201csubmiss\u00e3o servil \u00e9 funesta ao partido\u201d (p. 44, 1985), mas, em seguida, indagou, ironicamente, se Luxemburgo considerava normal, em qualquer partido, que os derrotados no voto democr\u00e1tico constitu\u00edssem a dire\u00e7\u00e3o dessa mesma organiza\u00e7\u00e3o.\r\n\r\nPortanto, o fato \u00e9 que em nenhum momento, os bolcheviques tinham o estatuto do partido como uma \u201carma por si mesmo\u201d para \u201celiminar os oportunistas\u201d, como atacou Luxemburgo. O que acontecia nesses momentos, no in\u00edcio do s\u00e9culo 20, onde as disputas afloraram entre essas fra\u00e7\u00f5es, era que a cada passo s\u00f3 se evidenciava o fim de qualquer \u201cnexo ideol\u00f3gico entre os comit\u00eas\u201d, isto \u00e9, entre bolcheviques e mencheviques, os revolucion\u00e1rios disciplinados e os reformistas que defendiam uma organiza\u00e7\u00e3o solta, respectivamente.\r\n\r\nAssim, nos referidos anos, v\u00ea-se que o erro de Luxemburgo diante da revolu\u00e7\u00e3o na R\u00fassia foi adotar a torpe an\u00e1lise que acusava os bolcheviques de \u201cultracentristas\u201d. Isso significa que Luxemburgo acabou por recusar a real democracia oper\u00e1ria para adotar a frouxid\u00e3o organizacional, como uma cren\u00e7a que o \u201cmovimento das massas\u201d \u00e9 o que traz a liberdade e a democracia, quase como em uma nota digna dos utopistas, enquanto Lenin se tratava da reencarna\u00e7\u00e3o de Blanqui6 do novo s\u00e9culo.\r\n\r\nPor\u00e9m, o voo mais baixo entre as galinhas feito pela \u00e1guia7 chamada Rosa Luxemburgo n\u00e3o se restringiu a essa querela. O segundo equ\u00edvoco sobre as Revolu\u00e7\u00f5es Russas se deu anos depois, j\u00e1 com a tomada do poder pelos trabalhadores russos. Presa na Alemanha em 1915, devido a agita\u00e7\u00e3o antiguerra mundial e antinacionalista, Luxemburgo s\u00f3 foi solta pela Revolu\u00e7\u00e3o Alem\u00e3 em novembro de 1918, mas em setembro deste mesmo ano escreveu um artigo chamado A Revolu\u00e7\u00e3o Russa. Nele, colocava sua posi\u00e7\u00e3o sobre o processo que havia sido vitorioso h\u00e1 menos de um ano e que come\u00e7ava a enfrentar uma b\u00e1rbara invas\u00e3o dos 22 ex\u00e9rcitos imperialistas, mais o ex\u00e9rcito czarista. Mesmo tendo escrito, n\u00e3o foi grande a inten\u00e7\u00e3o de Luxemburgo em publicar seu manuscrito, pois era uma esp\u00e9cie de rascunho a ser debatido, que foi entregue a Paul Levi, sobre o que trataremos adiante.\r\n\r\nNesse artigo, os canh\u00f5es de Luxemburgo miraram os bolcheviques, tornando esse texto, posteriormente, em um libelo dos anticomunistas. Linhas que contemplam as deturpa\u00e7\u00f5es e difama\u00e7\u00f5es \u00e0 dire\u00e7\u00e3o da Revolu\u00e7\u00e3o de Outubro. As acusa\u00e7\u00f5es de Luxemburgo inseridas nessa brochura s\u00e3o replicadas at\u00e9 nossos dias como se fossem premoni\u00e7\u00f5es do que viria a ser a Uni\u00e3o das Rep\u00fablicas Socialistas Sovi\u00e9ticas sob a ditadura stalinista. Al\u00e9m, claro, do m\u00e9todo de citar frases soltas e descontextualizadas de Luxemburgo para transform\u00e1-la praticamente em uma liberal democr\u00e1tica. Com isso afirmam que a burocracia e a contrarrevolu\u00e7\u00e3o n\u00e3o foram obras lideradas por Stalin, Bukharin e companhia, mas inerentes \u00e0 pol\u00edtica bolchevique. Quest\u00e3o essa que pode ser facilmente contradita com uma ret\u00f3rica feita por Alex Grant: se o stalinismo foi a progress\u00e3o l\u00f3gica do partido de Lenin, por que o assassinato e a completa destrui\u00e7\u00e3o dos quadros bolcheviques da Revolu\u00e7\u00e3o de 1917 foram necess\u00e1rios para o estabelecimento da ditadura stalinista?\r\n\r\nMas o fato \u00e9 que Luxemburgo nunca publicou esse artigo, isso foi feito pelas m\u00e3os do j\u00e1 citado, Paul Levi, um inimigo da revolu\u00e7\u00e3o, que o fez ap\u00f3s a morte da autora, em 1922. Levi tratava-se de um ressentido que havia perdido a disputa dentro do Partido Comunista Alem\u00e3o (fundado pelos Espartaquistas8 em 29 de dezembro de 1918) sobre a A\u00e7\u00e3o de Mar\u00e7o, resolu\u00e7\u00e3o da III Internacional que encaminhava a tentativa de uma nova revolu\u00e7\u00e3o no pa\u00eds. Ap\u00f3s sua expuls\u00e3o do partido, Levi quis explodir uma bomba contra a Internacional Comunista e os bolcheviques, publicando esse artigo de Luxemburgo. Seu intuito era somente difamar o Estado Oper\u00e1rio Campon\u00eas Sovi\u00e9tico, que nesse per\u00edodo ainda n\u00e3o havia sido degenerado pelo stalinismo, e bradar aos quatro cantos que ele era o verdadeiro defensor da democracia e do socialismo.\r\n\r\nNesse trabalho, Luxemburgo \u201cdenunciou\u201d uma poss\u00edvel imposi\u00e7\u00e3o ditatorial dos bolcheviques iniciada pela dissolu\u00e7\u00e3o da Assembleia Constituinte - uma institui\u00e7\u00e3o liberal, que foi contraposta pelo total poder dos Sovietes - os Conselhos dos trabalhadores. Ela tamb\u00e9m julgava haver a supress\u00e3o das liberdades de imprensa, de associa\u00e7\u00e3o e de reuni\u00e3o, e se colocava contra o direito ao voto ser dado apenas aos que trabalhavam. Essa regra, por sua vez, foi posta em pr\u00e1tica com o intuito de impedir a participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da burguesia nos destinos da revolu\u00e7\u00e3o.\r\n\r\nA partir disso, \u00e9 preciso esclarecer os fatos sobre a Assembleia Constituinte e sua dissolu\u00e7\u00e3o \u201cpelas m\u00e3os bolcheviques\u201d. Ap\u00f3s os liberais e os reformistas se recusarem a convocar a Assembleia Constituinte por quase um ano, desde a Revolu\u00e7\u00e3o de Fevereiro de 1917, foi o Partido Bolchevique quem a organizou. Convocada para o dia 18 de janeiro de 1918, os resultados foram: 41% para o Partido Social Reformista (liberais dirigidos por Kerensky), 24% para os Bolcheviques, menos de 5% para os Kadets (fascistas dirigidos por Kornilov) e 3% para os Mencheviques. Por\u00e9m, a quest\u00e3o \u00e9 que, apesar dos camponeses terem votado nos reformistas, todos os demais setores ativos da classe trabalhadora russa estavam longe da disputa parlamentar. Estes se concentravam nos Sovietes, onde as elei\u00e7\u00f5es s\u00e3o diretas, os delegados podem ter seus mandatos revogados e n\u00e3o h\u00e1 nenhuma divis\u00e3o entre legislativo e executivo. Onde a democracia realmente existe!\r\n\r\nQuando a constituinte foi formada nesse 18 de janeiro de 1918, o duplo poder estava formado, as institui\u00e7\u00f5es liberais do Estado burgu\u00eas j\u00e1 n\u00e3o valiam de nada, desde outubro de 1917. A prova disso \u00e9 que os vencedores reformistas tentaram organizar uma manifesta\u00e7\u00e3o em apoio \u00e0 Assembleia Constituinte, mas poucos compareceram, era seu fim.\r\n\r\nApesar de toda a verdadeira hist\u00f3ria, foram esses elementos que formaram a pedra angular da acusa\u00e7\u00e3o de Luxemburgo sobre as liberdades democr\u00e1ticas na R\u00fassia ap\u00f3s outubro, mas n\u00e3o foram os \u00fanicos temas. As quest\u00f5es agr\u00e1ria e da autodetermina\u00e7\u00e3o dos povos foram igualmente polemizadas contra os bolcheviques.\r\n\r\nSegundo Luxemburgo, a pol\u00edtica bolchevique de apropria\u00e7\u00e3o das terras pelos pequenos camponeses nos primeiros momentos da revolu\u00e7\u00e3o, os tornaria inimigos da coletiviza\u00e7\u00e3o e, por consequ\u00eancia, do socialismo. Ela defendeu que a solu\u00e7\u00e3o era a elimina\u00e7\u00e3o progressiva da pequena propriedade camponesa, pois seria a grande propriedade, a partir da sua estatiza\u00e7\u00e3o e industrializa\u00e7\u00e3o, a base da agricultura socialista. Por\u00e9m, aqui reside, mais uma vez, um erro te\u00f3rico e incompreens\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es russas. A pol\u00edtica agr\u00e1ria sovi\u00e9tica \u00e9 exposta detalhadamente por Trotsky, tanto no per\u00edodo, quanto posteriormente, como podemos verificar na obra A Revolu\u00e7\u00e3o Tra\u00edda, de 1936, onde o bolchevique explica a necessidade inicial de se conquistar os camponeses, democratizando o acesso \u00e0 terra, em contraposi\u00e7\u00e3o \u00e0 coletiviza\u00e7\u00e3o for\u00e7ada, o que foi feito por Stalin em meados dos anos 1920. Al\u00e9m disso, \u00e9 imposs\u00edvel realizar uma an\u00e1lise justa da pol\u00edtica agr\u00e1ria sovi\u00e9tica entre 1918 e 1921, sem considerar a destrui\u00e7\u00e3o gerada pela Guerra Civil e a necessidade do \u201ccomunismo de guerra\u201d. Embora tal obra de Trotsky tenha sido publicada anos ap\u00f3s a morte de Luxemburgo, as condi\u00e7\u00f5es da quest\u00e3o agr\u00e1ria sovi\u00e9tica j\u00e1 pululavam em 1918, onde a revolucion\u00e1ria alem\u00e3, caso quisesse se ater devidamente ao tema, poderia ter consultado antes de condenar as a\u00e7\u00f5es bolcheviques.\r\n\r\nA outra cr\u00edtica contumaz de Luxemburgo, especificamente a Lenin e Trotsky, era a antiga pol\u00eamica sobre a autodetermina\u00e7\u00e3o dos povos. Luxemburgo possu\u00eda absoluta oposi\u00e7\u00e3o ao nacionalismo, por\u00e9m, nesse caso, falhava na compreens\u00e3o dial\u00e9tica de como as contradi\u00e7\u00f5es na luta de classes s\u00e3o cruciais para a revolu\u00e7\u00e3o, pois, desde a Pol\u00f4nia, na d\u00e9cada de 1890, recusava a defesa pela independ\u00eancia do pa\u00eds. Para ela, deveria seguir como parte da R\u00fassia, pois assinalava que a Pol\u00f4nia era a regi\u00e3o mais industrializada do imp\u00e9rio czarista, afirmando que a independ\u00eancia n\u00e3o seria ben\u00e9fica econ\u00f4mica e politicamente para a classe trabalhadora polonesa. Trata-se de uma defesa derivada de um erro dial\u00e9tico de Luxemburgo, ao bradar que a autodetermina\u00e7\u00e3o dos povos era uma pol\u00edtica reacion\u00e1ria. Na pr\u00e1tica, Lenin e os bolcheviques tamb\u00e9m defendiam qualquer tra\u00e7o nacionalista como reacion\u00e1rio, por\u00e9m, compreendiam que \u00e9 uma quest\u00e3o puramente dial\u00e9tica a dire\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria cooperar nos processos de independ\u00eancias nacionais como um passo na luta socialista e internacional.\u00a0 Contudo, para Luxemburgo, a contradi\u00e7\u00e3o inerente \u00e0s reivindica\u00e7\u00f5es independentistas, que colocam as massas trabalhadoras em movimento, podendo ser dirigidas por um partido revolucion\u00e1rio marxista, n\u00e3o passava de um \u201cotimismo incompreens\u00edvel\u201d dos bolcheviques e, at\u00e9 mesmo, algo contrarrevolucion\u00e1rio. Na hist\u00f3ria da Revolu\u00e7\u00e3o de Outubro, foi o Tratado de Brest-Litovsk, assinado por Trotsky, em 8 de mar\u00e7o de 1918, que fizeram-na abrir este fogo contra a dire\u00e7\u00e3o russa.\r\n\r\n\r\n\r\nApesar de todas essas cr\u00edticas, Rosa Luxemburgo, em determinado momento do artigo, se aproximou da explica\u00e7\u00e3o de Trotsky sobre a Revolu\u00e7\u00e3o Russa, quando afirmou que \u201cem condi\u00e7\u00f5es t\u00e3o fatais, nem o mais gigantesco idealismo, nem a mais inabal\u00e1vel energia revolucion\u00e1ria seriam capazes de realizar a democracia e o socialismo, mas apenas rudimentos fr\u00e1geis e caricaturais de ambos\u201d (Luxemburgo, 2017, p. 28).9 Quer dizer, se assemelha \u00e0 an\u00e1lise que o fundador do Ex\u00e9rcito Vermelho faz ao esclarecer que o socialismo (consequentemente, a democracia) n\u00e3o s\u00e3o produtos de uma revolu\u00e7\u00e3o isolada, especialmente em um pa\u00eds atrasado como a R\u00fassia. O m\u00e1ximo que essa revolu\u00e7\u00e3o poderia alcan\u00e7ar seria o n\u00edvel industrial e democr\u00e1tico do capitalismo desenvolvido, sendo \u201co regime sovi\u00e9tico, com todas as suas contradi\u00e7\u00f5es, n\u00e3o socialista mas transit\u00f3rio entre o capitalismo e o socialismo\u201d (Trotsky, 1980, p. 36-37).10 Isto \u00e9, ambos entendiam que o salto devidamente socialista se d\u00e1 apenas com a revolu\u00e7\u00e3o permanente, a tomada do poder pelos trabalhadores nos pa\u00edses mais avan\u00e7ados do capitalismo.\r\n\r\nLuxemburgo tamb\u00e9m apontava que, em 1918, o isolamento da Revolu\u00e7\u00e3o Russa se deu pela trai\u00e7\u00e3o socialdemocrata alem\u00e3 \u00e0 classe trabalhadora, impondo a derrota para a Revolu\u00e7\u00e3o no pa\u00eds. Apesar disso, ao lermos com aten\u00e7\u00e3o, mais uma vez, exemplifica-se um equ\u00edvoco de Luxemburgo sobre o papel da vanguarda, em especial, a utiliza\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo bolchevique, pois ela acaba por imputar certa culpa \u00e0s massas trabalhadoras pelo atraso da revolu\u00e7\u00e3o no Ocidente, ao dizer que:\r\n\u201cO despertar da combatividade revolucion\u00e1ria da classe oper\u00e1ria alem\u00e3 n\u00e3o pode provir de qualquer sugest\u00e3o dos m\u00e9todos de tutela da socialdemocracia alem\u00e3 \u2013 que Deus a tenha \u2013, que incitaria a massa a crer cegamente numa autoridade imaculada, quer a das pr\u00f3prias \u201cinst\u00e2ncias\u201d, quer a do \u201cexemplo russo\u201d. A capacidade de o proletariado alem\u00e3o realizar a\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas s\u00f3 nascer\u00e1 [...] da maturidade pol\u00edtica e da autonomia intelectual, da capacidade de julgamento cr\u00edtico das massas\u201d (Rosa Luxemburgo, 1918).11\r\nOra, \u00e9 evidente que os m\u00e9todos da socialdemocracia alem\u00e3 n\u00e3o seriam capazes de dirigir as massas trabalhadoras do pa\u00eds, de \u201cdespert\u00e1-las\u201d para tomar o poder e dar continuidade \u00e0 Revolu\u00e7\u00e3o Russa. N\u00e3o poderiam, justamente porque a socialdemocracia alem\u00e3 n\u00e3o possu\u00eda a pol\u00edtica e o m\u00e9todo bolchevique, n\u00e3o mirou-se no \u201cexemplo russo\u201d, como a pr\u00f3pria Luxemburgo havia indicado na brochura Greves de Massas, Partido e Sindicatos, de 1906.12 Mas como dito, o que lemos nas frases acima chega a estarrecer, pois Luxemburgo atribui \u00e0 classe trabalhadora alem\u00e3 - a mais avan\u00e7ada e organizada da Europa - uma incompreens\u00e3o da realidade, uma imaturidade pol\u00edtica e uma incapacidade de um julgamento cr\u00edtico sobre a luta de classes. Seriam mesmo essas as debilidades das massas trabalhadoras da Alemanha, que estavam realizando a sua revolu\u00e7\u00e3o, ou a aus\u00eancia de um partido revolucion\u00e1rio disciplinado, educado, reconhecido e centralizado, como eram os bolcheviques? A resposta est\u00e1 dada pela hist\u00f3ria.\r\n\r\nDiante de tudo isso, os erros de Luxemburgo sobre a Revolu\u00e7\u00e3o Russa saltam aos olhos, mas n\u00e3o devem ser coletados para diminu\u00ed-la e muito menos para coloc\u00e1-la do outro lado da trincheira. Rosa Luxemburgo foi uma fundamental revolucion\u00e1ria que voava aos c\u00e9us acertando em in\u00fameras situa\u00e7\u00f5es e buscando organizar o proletariado alem\u00e3o. Suas cr\u00edticas ao bolchevismo se davam no sentido de debater t\u00e1tica e estrategicamente a revolu\u00e7\u00e3o, fazendo debates duros, mas sempre explicitando que se davam entre camaradas que se respeitavam e nutriam profunda admira\u00e7\u00e3o uns pelos outros. Mas, como j\u00e1 mostrado, Rosa tamb\u00e9m errava t\u00e3o gravemente ao ponto de transformar-se em arma para Paul Levi.\r\n\r\nH\u00e1 de se fazer justi\u00e7a que, ainda no artigo do c\u00e1rcere, as \u00faltimas linhas de Luxemburgo buscam distinguir suas cr\u00edticas aos bolcheviques das feitas pela dire\u00e7\u00e3o da socialdemocracia alem\u00e3, reservando \u00e0 Lenin, Trotsky e todos os bolcheviques, um papel \u201cverdadeiramente revolucion\u00e1rio nos limites das possibilidades hist\u00f3ricas\u201d (Luxemburgo, 2017, p. 104). Ela tamb\u00e9m foi radical ao dizer que a revolu\u00e7\u00e3o russa estava sendo esgotada pela \u201cguerra mundial e estrangulada pelo imperialismo\u201d. E finaliza complementando que os dirigentes bolcheviques foram os primeiros a dar o exemplo ao proletariado internacional, os capazes de ousar em meio a tantas adversidades. Para Luxemburgo, os russos abriram o caminho do socialismo para o mundo e, neste sentido, \u201co futuro pertence por toda parte ao \u201cbolchevismo\u201d (Luxemburgo, 2017, p. 105).\r\n\r\nEm s\u00edntese, as posi\u00e7\u00f5es que lemos de Luxemburgo s\u00e3o erros te\u00f3ricos e, principalmente, pelo desconhecimento das condi\u00e7\u00f5es russas, especialmente no manuscrito de 1918, visto que estava h\u00e1 anos presa e sem as devidas informa\u00e7\u00f5es. Dessa forma, deve-se reiterar que a publica\u00e7\u00e3o p\u00f3stuma deste artigo foi \u00e0 revelia de camaradas realmente pr\u00f3ximos de Rosa Luxemburgo, como Clara Zetkin. Trotsky chegou a escrever, em janeiro do mesmo ano, que se tratava de uma cegueira de Paul Levi, pois, assim como todos os revolucion\u00e1rios, Luxemburgo havia esclarecido muitas an\u00e1lises sobre a luta de classes e aprendido com os \u201cgolpes dos acontecimentos\u201d. A publica\u00e7\u00e3o dessa cr\u00edtica aos bolcheviques, que havia ficado trancada a sete chaves por quatro anos, era apenas uma tentativa de Levi atrair p\u00fablico para sua nova organiza\u00e7\u00e3o, o Grupo de Trabalho Comunista, que ainda em 1922, acabou se fundindo ao Partido Socialdemocrata Independente, tendo rompido por completo com o comunismo.\r\nA Rosa e a R\u00fassia: seus \u00faltimos meses\r\nAo sair da pris\u00e3o, em novembro de 1918, pode-se ver mudan\u00e7as dr\u00e1sticas quanto \u00e0s pol\u00eamicas que levantou contra o que vinha acontecendo na R\u00fassia, a partir da experi\u00eancia da Revolu\u00e7\u00e3o Alem\u00e3. O tema da democracia \u00e9 o mais fundamental nas reavalia\u00e7\u00f5es de Luxemburgo, o que vai se mostrar com maior evid\u00eancia na quest\u00e3o da Assembleia Constituinte.\r\n\r\nSe anteriormente, Luxemburgo \u201ccondenava\u201d os bolcheviques pela dissolu\u00e7\u00e3o desta institui\u00e7\u00e3o, a Revolu\u00e7\u00e3o Alem\u00e3 deixou claro para ela que s\u00e3o os Conselhos de Trabalhadores e Soldados que proporcionam a verdadeira democracia. Em 18 de novembro de 1918, a revolucion\u00e1ria escreveu um artigo apontando que o objetivo da Revolu\u00e7\u00e3o era garantir \u201ctodo o poder em m\u00e3os da massa trabalhadora, em m\u00e3os dos Conselhos de Oper\u00e1rios e Soldados\u201d. E alertou que o governo alem\u00e3o havia convocado a Assembleia Constituinte para criar um contrapeso burgu\u00eas diante dos sovietes, na tentativa de domar a revolu\u00e7\u00e3o, \u201cescondendo os fins socialistas\u201d13. Enfim, Luxemburgo mirou-se no \u201cexemplo russo\u201d. Entretanto, isso n\u00e3o significou um mero sectarismo esquerdista, renegando a Assembleia Constituinte sem educar a classe trabalhadora, como acabou por realizar a jovem dire\u00e7\u00e3o do Partido Comunista Alem\u00e3o, que boicotaram as disputas eleitorais por um purismo infantil e deixaram a dire\u00e7\u00e3o do processo revolucion\u00e1rio nas m\u00e3os oportunistas da socialdemocracia, liderada por Friedrich Ebert.\r\n\r\nPortanto, o crucial \u00e9 que Rosa Luxemburgo, ap\u00f3s sua soltura em novembro de 1918 at\u00e9 seu assassinato em janeiro de 1919, corrigiu suas posi\u00e7\u00f5es sobre os elementos que criticou, defendeu a revolu\u00e7\u00e3o e apreciou o papel dos bolcheviques na R\u00fassia. Se os livros e os contatos n\u00e3o a fizeram compreender a import\u00e2ncia do m\u00e9todo bolchevique, foi preciso a experi\u00eancia concreta da Revolu\u00e7\u00e3o Alem\u00e3, na qual seu estudo \u00e9 t\u00e3o capital quanto o das Revolu\u00e7\u00f5es Russas.\r\nAs li\u00e7\u00f5es\r\n\u201cApesar de todos os seus erros, Rosa foi e permanece sendo uma \u00e1guia. E n\u00e3o apenas os comunistas de todo o mundo ir\u00e3o velar pela sua mem\u00f3ria, sen\u00e3o ainda sua biografia e suas obras completas servir\u00e3o como \u00fateis manuais para o treinamento de muitas gera\u00e7\u00f5es de comunistas em todo o mundo\u201d (Vladimir Lenin, 1919).14\r\nNa atualidade, em anos onde o capitalismo e o imperialismo vivem sua fase mais senil, nossa tarefa diante da hist\u00f3ria do movimento oper\u00e1rio \u00e9 nutrir a milit\u00e2ncia com os acertos e erros do passado, ao passo que constru\u00edmos, no presente, a vanguarda pol\u00edtica capaz de dirigir as massas trabalhadoras - os realmente capazes de fazer a humanidade sair de sua pr\u00e9-hist\u00f3ria.\r\n\r\nO proletariado internacional n\u00e3o aguenta mais tamanha explora\u00e7\u00e3o e opress\u00e3o, as mortes pela espolia\u00e7\u00e3o do assalariamento e por doen\u00e7as cur\u00e1veis. Sua consci\u00eancia se aflora com as condi\u00e7\u00f5es degradantes de vida e pulsam, revoltando-se nas ruas, causando insurrei\u00e7\u00f5es nos pa\u00edses dominados e no cora\u00e7\u00e3o do sistema, como vimos nos \u00faltimos meses nos Estados Unidos. Entretanto, se s\u00e3o os movimentos das massas que promovem as insurrei\u00e7\u00f5es, a hist\u00f3ria nos mostra que \u00e9 o m\u00e9todo desenvolvido pelos bolcheviques o mais eficaz para organizar e transformar, conforme entendimento de Lenin, a classe em si a classe para si, isto \u00e9, a ira em a\u00e7\u00e3o coordenada para o golpe definitivo no capitalismo e pela constru\u00e7\u00e3o da sociedade socialista.\r\n\r\n\r\n\r\nOs estudos e an\u00e1lises da Revolu\u00e7\u00e3o Alem\u00e3, que durou menos de um ano, s\u00e3o encontrados na revista te\u00f3rica da Corrente Marxista Internacional, Am\u00e9rica Socialista, em seu n\u00famero 13, no marco da comemora\u00e7\u00e3o do Centen\u00e1rio desse acontecimento hist\u00f3rico para a classe trabalhadora, com o artigo 100 anos da Revolu\u00e7\u00e3o Alem\u00e3, al\u00e9m da edi\u00e7\u00e3o n\u00famero 14 da Am\u00e9rica Socialista, que traz o artigo 100 anos do assassinato de Rosa Luxemburgo: uma homenagem \u00e0 luta pelo socialismo, ambos de Maritania Camargo. Aos companheiros que se dedicarem a l\u00ea-los, ter\u00e3o os complementos necess\u00e1rios para a compreens\u00e3o da import\u00e2ncia da Revolu\u00e7\u00e3o Alem\u00e3 e de Rosa Luxemburgo.\r\n\r\n\r\nNotas e refer\u00eancias:\r\n1\u00a0Partidos que eram formados por in\u00fameras fra\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, defendendo desde pol\u00edticas reformistas e conciliat\u00f3rias com o poder estabelecido at\u00e9 revolucion\u00e1rias e socialistas, como destacaram-se os Bolcheviques.\r\n\r\n2\u00a0LUXEMBURGO, Rosa. Quest\u00f5es de Organiza\u00e7\u00e3o da Socialdemocracia Russa. Artigo publicado em Die Neue Zeit, Stuttgart, ano 22, 1903\/ 1904, vol. 2, p. 484-492; 529-535. In:______. Partido de Massas ou Partido de Vanguarda. Editora: Nova Stella, p. 24, 1985.\r\n\r\n3\u00a0LENIN, Vladimir. Um Passo Adiante, Dois Atr\u00e1s: Resposta de Lenin a Rosa Luxemburgo. Artigo escrito em 1904, enviado a Kautsky para ser publicado no \u00f3rg\u00e3o da socialdemocracia alem\u00e3 Die Neue Zeit, sendo recusado, e s\u00f3 vindo a p\u00fablico pela primeira vez em 1930. In:______. Partido de Massas ou Partido de Vanguarda. Editora: Nova Stella, p. 56, 1985.\r\n\r\n4\u00a0GOMES, Rosa Rosa de Souza Rosa. Rosa Luxemburgo e a Revolu\u00e7\u00e3o Russa. NIEP Marx, Anais do Col\u00f3quio Internacional Marx e o Marxismo 2017: De O capital \u00e0 Revolu\u00e7\u00e3o de Outubro (1867 \u2013 1917), Trabalho 382, p. 13. Niter\u00f3i, agosto de 2017.\r\n\r\n5\u00a0\u00a0O que Lenin defendia para os intelectuais? A resposta est\u00e1 na obra Que Fazer, de 1902: \u201cPara isso, \u00e9 necess\u00e1rio que os intelectuais nos repitam menos o que n\u00f3s pr\u00f3prios sabemos, e que nos d\u00eaem mais daquilo que ainda ignoramos, daquilo que a nossa experi\u00eancia \u201cecon\u00f3mica\u201d e fabril nunca nos ensinar\u00e1: os conhecimentos pol\u00edticos. Estes conhecimentos s\u00f3 v\u00f3s, os intelectuais, podeis adquiri-los, e \u00e9 dever vosso fornecer-no-los cem e mil vezes mais do que at\u00e9 aqui o tendes feito; al\u00e9m disso, n\u00e3o os deveis fornecer apenas sob a forma de racioc\u00ednios, brochuras e artigos (que frequentemente - desculpai a nossa franqueza! - s\u00e3o um pouco ma\u00e7udos), mas indispensavelmente sob a forma de den\u00fancias\u201d (LENIN, Vladimir. Que Fazer? Problemas candentes do nosso movimento. Editora Avante, 1977, p. 123).\r\n\r\n6\u00a0Louis Auguste Blanqui (1805-1881), revolucion\u00e1rio franc\u00eas que defendia a implanta\u00e7\u00e3o do comunismo por meio de pequenos grupos conspiracionistas, armados e secretos.\r\n\r\n7\u00a0Lenin citava uma f\u00e1bula russa do escritor Krilov para se referir aos erros pol\u00edticos, conjunturais ou \u201ceternos\u201d, de alguns militantes. Na f\u00e1bula, lembramos que as \u00e1guias podem descer mais baixo que as galinhas, mas as galinhas nunca poder\u00e3o subir \u00e0s \u00e1guias. Assim, os erros de Luxemburgo significavam que ela, apesar de toda sua capacidade e import\u00e2ncia, era capaz de se equivocar ao ponto de deixar de voar para andar entre as galinhas.\r\n\r\n8\u00a0Organiza\u00e7\u00e3o fundada por Rosa Luxemburgo, Clara Zetkin, Karl Liebknecht e Franz Mehring. Desenvolvida a partir de 1914 e oficializada em 1916, passou a ser a ala de esquerda do Partido Socialdemocrata Independente, a partir de 1917.\r\n\r\n9\u00a0LUXEMBURGO, Rosa. A revolu\u00e7\u00e3o Russa. S\u00e3o Paulo: Funda\u00e7\u00e3o Rosa Luxemburgo, 2017. 124p.\r\n\r\n[10] TROTSKY, Leon. A Revolu\u00e7\u00e3o Tra\u00edda. S\u00e3o Paulo: Global Editora, 1980.\r\n\r\n11\u00a0\u00a0LUXEMBURGO, Rosa. A revolu\u00e7\u00e3o Russa. S\u00e3o Paulo: Funda\u00e7\u00e3o Rosa Luxemburgo, p. 30-31, 2017.\r\n\r\n12\u00a0LUXEMBURG, Rosa. Quest\u00f5es de Organiza\u00e7\u00e3o da Socialdemocracia Russa. In: LOUREIRO, Isabel (org). Rosa Luxemburg: textos escolhidos. Volume 1. S\u00e3o Paulo: Editora Unesp, 2011, p. 326-327\r\n\r\n13\u00a0FROLICH, Paul. Rosa Luxemburgo - Pensamento e A\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Boitempo, 2019, 378p.\r\n\r\n14\u00a0LENIN, Vladimir. Em mem\u00f3ria de Rosa Luxemburgo: a \u00e1guia da revolu\u00e7\u00e3o prolet\u00e1ria mundial e da Internacional Comunista \u00e0 \u00c9poca de Lenin e Trotsky. Dispon\u00edvel em: &lt;www.scientific-socialism.de\/MCLuxembCAP1.htm&gt;. Acesso em: 19 fev. 2021.","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2021\/04\/image-24-314-scaled1.jpg?fit=2560%2C1707&ssl=1","width":2560,"height":1707}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"38128\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "38128" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/os-voos-altos-e-baixos-da-aguia-rosa-luxemburgo-e-a-russia/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:52 GMT -->
</html>