<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/os-limites-pos-modernos-das-ideias-de-foucault-uma-critica-marxista/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:30 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Os limites pós-modernos das ideias de Foucault: uma crítica marxista &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/32355" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/os-limites-pos-modernos-das-ideias-de-foucault-uma-critica-marxista/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fos-limites-pos-modernos-das-ideias-de-foucault-uma-critica-marxista%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fos-limites-pos-modernos-das-ideias-de-foucault-uma-critica-marxista%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Os limites pós-modernos das ideias de Foucault: uma crítica marxista" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/os-limites-pos-modernos-das-ideias-de-foucault-uma-critica-marxista/" />
<meta property="og:description" content="Michel Foucault foi um destacado filósofo francês do chamado pós-estruturalismo. Teve uma grande influência dentro da corrente pós-moderna de esquerda, entre a esquerda acadêmica e entre os ativist…" />
<meta property="article:published_time" content="2020-08-21T18:50:57+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2024-06-04T01:22:18+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/08/michel_foucault_conferencia.jpg?fit=600%2C339&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="600" />
<meta property="og:image:height" content="339" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Os limites pós-modernos das ideias de Foucault: uma crítica marxista" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/08/michel_foucault_conferencia.jpg?fit=600%2C339&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-32355 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-32355 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-identitarismo category-outros category-teoria tag-critica tag-foucault tag-franca tag-frances tag-idealismo tag-idealista tag-materialismo tag-opressao tag-opressor tag-opressores tag-poder tag-pos-modernidade tag-pos-modernismo tag-pos-moderno tag-relacoes-de-poder tag-resistencia tag-teoria" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="600" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/08/michel_foucault_conferencia.jpg?resize=600%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" />		</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Os limites pós-modernos das ideias de Foucault: uma crítica marxista</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/david-rodrigo-garcia-colin-carrillo-secao-mexica/" title="">David García Colín </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>21/08/2020</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					<p><span style="font-weight: 400;">Michel Foucault foi um destacado filósofo francês do chamado pós-estruturalismo. Teve uma grande influência dentro da corrente pós-moderna de esquerda, entre a esquerda acadêmica e entre os ativistas de diversos movimentos, como o feminismo, o anarquismo e o neozapatismo. Muitos ativistas o veem como um complemento e mesmo como uma alternativa ao marxismo. No lugar da luta de classes, em que se baseia a política marxista, coloca “relações de poder”; no lugar da luta para abolir a exploração, coloca a “resistência”; o lugar do proletariado como sujeito revolucionário é ocupado por uma infinita rede de lutas particulares e isoladas contra o poder; em vez do materialismo histórico e do papel determinante das relações de produção, coloca-se o poder determinante do “discurso” na configuração do poder. Acreditamos que as proposições de Foucault de forma alguma constituem uma alternativa ao marxismo e que ambos são irreconciliáveis, como a água e o azeite. Trataremos de mostrar isso no presente artigo.</span></p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<h4><b>As confusas “relações de poder”</b></h4>
<p><span style="font-weight: 400;">Foucault assinala que as relações humanas são determinadas por relações de poder que se configuram historicamente. Afirma que:</span></p>
<blockquote><p><span style="font-weight: 400;">“As múltiplas relações de poder atravessam, caracterizam, constituem o corpo social; e estas não podem ser dissociadas, nem se estabelecer, nem funcionar sem uma produção, uma acumulação, uma circulação, um funcionamento do discurso”<sup>1</sup></span><span style="font-weight: 400;">.</span></p></blockquote>
<p><span style="font-weight: 400;">Embora seja difícil encontrar uma definição precisa do que Foucault entende por “relações de poder”, poderíamos dizer que são relações de subordinação e domínio nas quais os participantes se enfrentam com diversas “estratégias de poder” e sob diferentes “relações de força”. A definição é tão abstrata que pode ser preenchida com qualquer um ou nenhum conteúdo de classe. Em outra parte, sustenta que “<em>o poder não é justamente uma substância, um fluido, algo que brota disso ou daquilo, mas um conjunto de mecanismos e procedimentos, cujo papel ou função e tema, ainda que não o logrem, consistem precisamente em assegurar o poder</em>”<sup>2</sup></span><span style="font-weight: 400;">. Uma formosa tautologia: o poder assegura o poder.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Para o marxismo, o poder, entendido como subordinação e domínio do homem pelo homem, tem sua origem na exploração do homem pelo homem. Ambas as formas não coincidem exatamente, mas se combinam. A exploração do trabalho alheio se combinou e se reforçou com a opressão da mulher, com a opressão de outros grupos sociais subordinados e mesmo com o racismo. As diversas formas de exploração: despótica, escravista, feudal e burguesa – e dentro delas, cada uma de suas formas histórico-concretas – configuraram, subsumiram e enfatizaram à sua maneira as diversas formas de opressão no interesse da classe dominante. No marxismo, não existe ambiguidade. Mais a frente regressaremos a este ponto.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Foucault concentrou sua atenção no estudo de como se manifestam as relações de poder em espaços como cárceres, hospitais e escolas; no contexto da cotidianidade. Supunha que o poder, antes de mais nada, se manifestava no contexto do cotidiano, contexto este que chamou de “microfísica do poder” ou de “capilaridade”. Assim, por exemplo, nos âmbitos da família existem “relações de poder” entre pais e filhos, marido e mulher, que se expressam em regras de como se devem comportar os indivíduos, regras essas em que se ocultam discursos de poder nos quais a mulher e as crianças são dominados pelo pai.</span></p>
<blockquote><p><span style="font-weight: 400;">“Entre cada ponto do corpo social, entre um homem e uma mulher, em uma família, entre um professor e seu aluno, entre o que sabe e o que não sabe, passam relações de poder que não são a projeção pura e simples do grande poder do soberano sobre os indivíduos; são, melhor dizendo, o solo movediço e concreto sobre o qual esse poder se incorpora, as condições de possibilidade de seu funcionamento”<sup>3</sup></span><span style="font-weight: 400;">.</span></p></blockquote>
<p><span style="font-weight: 400;">É como se o poder surgisse diretamente das relações individuais, como uma manifestação imediata da própria socialização humana.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Foucault realizou estudos sobre como se exerciam a pena e o castigo durante a época das monarquias absolutistas e como mudaram com a idade moderna. No primeiro caso, o castigo era brutal: torturas e suplícios, como ser queimado em praça pública pela Inquisição; essa forma de castigo expressava o poder do monarca com todo o seu despotismo absoluto. Na época da Ilustração, o castigo se tornou mais “racional”, marcado pelos critérios próprios de eficiência das ideias ilustradas, que terminaram se expressando, por exemplo, no projeto e operação das prisões modernas que controlam e administram racionalmente até os corpos dos “delinquentes”.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Foucault assinala que: “<em>O momento em que se percebe que era, segundo a economia do poder, mais eficaz e mais rentável vigiar do que castigar. Este momento corresponde à formação, ao mesmo tempo rápida e lenta, de um novo tipo de exercício do poder no século XVIII e inícios do século XIX</em>”<sup>4</sup></span><span style="font-weight: 400;">. Ademais, Foucault deu relevo aos “saberes” ou teorias que se expressam nas instituições mentais, teorias que separam os “sãos” dos “loucos”. Para Foucault, todo saber expressa uma intenção de poder. Foucault tende a visualizar a sociedade como um imenso cárcere, em que, de alguma forma, todos somos presidiários e carcereiros observados na “sala de controle” do poder.</span></p>
<blockquote><p><span style="font-weight: 400;">“A delinquência, com os agentes ocultos que a buscam, mas também com o rastreio generalizado que autoriza, constitui um meio de vigilância perpétua sobre a população: um aparato que permite controlar, através dos próprios delinquentes, todo o campo social”<sup>5</sup></span><span style="font-weight: 400;">.</span></p></blockquote>
<p><span style="font-weight: 400;">É evidente a aproximação Orwelliana.</span></p>
<h4><b>Todos somos opressores</b></h4>
<p><span style="font-weight: 400;">Mas, ao contrário da distopia de Orwell, o poder, em Foucault, está descentralizado, ou seja, que todo indivíduo é um agente ativo e passivo dele e inclusive as duas coisas ao mesmo tempo. O poder, segundo Foucault, é mais exercido que possuído. Essa ênfase no poder e em sua onipresença foi, sem dúvida, resultado do efeito duplo da derrota do movimento dos trabalhadores depois do Maio francês – nas mãos da burocracia reformista e stalinista que o traiu – como também da espantosa burocracia russa que traiu a Revolução de Outubro. A afinidade com o anarquismo é evidente em sua obscura concepção do poder em geral. Foucault, na realidade, não entendeu Marx e o confundiu com o stalinismo e os horrorosos manuais stalinistas, ou o combateu na forma da caricatura mecânica e escolástica como o expôs Althusser. À pergunta “<em>Está alinhado com a posição marxista?</em>” Foucault respondeu de forma sincera:</span></p>
<blockquote><p><span style="font-weight: 400;">“Não o sei. Verás, não estou seguro de saber o que é o marxismo e não creio que exista como algo abstrato. De forma que, quando mencionas o marxismo, te pergunto a qual marxismo te referes [&#8230;] Em outras palavras, não sei o que é o marxismo. Tento lutar com os objetos de minha própria análise, razão por que, quando uso um conceito utilizado por Marx ou pelos marxistas, um conceito útil e tolerável, para mim é indiferente. Sempre me neguei a considerar como fator decisivo estar ou não de acordo com o marxismo na hora de negar ou aceitar o que digo. Não poderia me importar menos”<sup>6</sup></span><span style="font-weight: 400;">.</span></p></blockquote>
<p><span style="font-weight: 400;">Ou seja, a derrota política de 1968 significou para Foucault a impossibilidade virtual de realizar o comunismo, por mais desejável que este fosse:</span></p>
<blockquote><p><span style="font-weight: 400;">“Na realidade, há duas espécies de utopias: as utopias proletárias socialistas, que gozam da propriedade de não se realizar nunca, e as utopias capitalistas que, infelizmente, tendem a se realizar com muita frequência”<sup>7</sup></span><span style="font-weight: 400;">.</span></p></blockquote>
<p><span style="font-weight: 400;">Os estudos de Foucault sobre as formas históricas de exercício do poder e das ideologias que expressam não carecem de interesse. Vigiar e castigar é, sem dúvida, sua obra mais sólida em termos de sua documentação. No entanto, sua visão é superficial ao não explicar a origem e o conteúdo do poder e se limitar ao nível descritivo. O próprio Foucault confessa de certa forma essa superficialidade:</span></p>
<blockquote><p><span style="font-weight: 400;">“Tratava-se de não analisar o poder no plano da intenção ou da decisão, de não procurar tomá-lo pelo lado interno, de não propor a questão (que acredito ser labiríntica e sem saída) que consiste em dizer: quem tem, então, o poder?, que tem na cabeça?, que busca quem tem o poder? Havia que se estudar o poder, ao contrário, pelo lado de sua intenção – se ela existe – se ela se investe completamente dentro de práticas reais e efetivas; estudá-lo, de certo modo, pelo lado de sua cara externa”<sup>8</sup></span><span style="font-weight: 400;">.</span></p></blockquote>
<p><span style="font-weight: 400;">Foucault está obcecado em saber como se manifesta o poder, mas não sabe como surge porque, para ele, está sempre presente como uma manifestação metafísica. Embora Foucault assinale, incidentalmente, que as formas de pena e castigo da modernidade correspondem à ascensão da burguesia, a tendência geral de seu pensamento é explicar o poder como manifestação de um discurso que expressa “relações de poder”. “<em>O discurso não é simplesmente aquele que traduz as lutas ou os sistemas de dominação, mas aquele pelo qual, e por meio do qual se luta, aquele poder que se deseja conquistar</em>”<sup>9</sup></span><span style="font-weight: 400;">. Estamos diante de um círculo vicioso que se remete do poder ao discurso e vice-versa. Isto é idealismo ou a corrente que explica a realidade por meio das ideias. O marxismo, pelo contrário, explica a sociedade a partir da realidade material e das relações sociais objetivas que se transformam historicamente. O marxismo, em sua essência, é materialista-dialético, o contraste não poderia ser mais nítido. Marx e Engels criticaram os filósofos especulativos que realizam:</span></p>
<blockquote><p><span style="font-weight: 400;">“a arte de converter as cadeias reais e objetivas, que existem fora de mim, em cadeias dotadas de uma existência puramente ideal, puramente subjetiva, que ocorre somente em mim e, portanto, todas as lutas externas, sensíveis, em puras lutas especulativas”<sup>10</sup></span><span style="font-weight: 400;">.</span></p></blockquote>
<p><span style="font-weight: 400;">É verdade que Foucault não omite o caráter histórico dessas relações de poder, mas, ao torná-las parte imanente das relações humanas, as eterniza. Foucault vê “relações de poder” em todas as partes e em todas as épocas, e a tarefa do investigador, desde o seu ponto de vista, é explicar como se manifestam na superfície. Para Foucault, somos todos sujeitos dessas relações, somos opressores e oprimidos ao mesmo tempo: o operário pelo burguês, a esposa pelo operário, os filhos pelos pais. O poder é uma “malha” hipostasiada ou inchada da qual todos fazemos parte, um caleidoscópio que se entrecruza e se alterna.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Foi essa concepção fragmentária das lutas e a incapacidade de ver o peso relativo de cada uma delas que Foucault deixou como herança à <a href="https://www.marxismo.org.br/marxismo-x-interseccionalidade/">teoria da interseccionalidade</a></span><span style="font-weight: 400;">. Assim, o trabalhador explorado também é um opressor, pois o poder “<em>é exercido em rede, e, nela, os indivíduos não só circulam, como também estão sempre em situação de sofrê-lo e também de exercê-lo. Nunca são o alvo inerte ou consentidor do poder, são sempre seus retransmissores. Em outras palavras, o poder transita por meio dos indivíduos, não se aplica a eles</em>”<sup>11</sup></span><span style="font-weight: 400;">. Assim, pois, Foucault converte a maioria da humanidade trabalhadora em opressora. Se as relações de poder são eternas, que sentido tem a luta contra a opressão? Se o trabalhador é tão opressor quanto o burguês, que sentido tem a luta pelo socialismo? O fato de que os trabalhadores possam se tornar presas de preconceitos machistas ou homofóbicos – situação que certamente ocorre – isso não elimina o seu papel central na produção capitalista e seu potencial para destruir pela raiz o sistema capitalista, mas como Foucault não entende de relações materiais de classe coloca o trabalhador no mesmo saco junto ao seu explorador.</span></p>
<h4><b>A onipresença do poder</b></h4>
<p><span style="font-weight: 400;">O caráter tão abstrato das “relações de poder” apaga as diferenças de classe e aquelas se confundem com a própria natureza social do ser humano. Não basta identificar e descrever o funcionamento das relações de poder, é necessário, acima de tudo, entender o seu caráter, sentido e origem. Foucault fala de como se exerce o poder, mas não sabe o que é nem de onde vem. Por mais que tentem negá-lo os antropólogos burgueses, as poucas sociedades de caçadores-coletores, que ainda não haviam sido dissolvidas ou corrompidas pelo capitalismo, <a href="https://www.marxist.com/el-origen-de-la-familia-en-defensa-de-engels-y-morgan.htm">apresentam relações sociais igualitárias</a> e os assuntos comuns são resolvidos de forma comunitária</span><span style="font-weight: 400;">. Falar aqui de “relações de poder” é uma calúnia burguesa contra a humanidade. Mas, como o conceito de poder é tão ambíguo e gelatinoso, é possível que algum discípulo de Foucault, astuto, objete que, mesmo aqui, existem relações de subordinação do indivíduo à sociedade. Realmente, não sabemos se algum neandertal se sentiu oprimido quando o clã lhe exigia cercar um mamute, deste ou daquele lado, mas, sendo o ser humano um animal social, é impossível destacar o indivíduo da sociedade e nunca será possível fazer isso. Engels escreveu em uma carta que combate as ideias de Bakunin que:</span></p>
<blockquote><p><span style="font-weight: 400;">“nenhuma ação comum é possível sem a imposição a algumas pessoas de uma vontade alheia, ou seja, de uma autoridade. Seja pela vontade de uma maioria de votantes, de um comitê dirigente ou de um só homem, será sempre uma vontade imposta aos dissidentes, mas sem esta vontade única e diretora, nenhuma cooperação é possível”<sup>12</sup></span><span style="font-weight: 400;">.</span></p></blockquote>
<p><span style="font-weight: 400;">Para o marxismo, do que se trata é de saber sob que condições históricas e econômicas esse caráter social do trabalho, ao qual se submete o indivíduo, significa opressão e sob que condições históricas é possível eliminar o caráter explorador sob o qual se realizou o trabalho social desde que surgiram a civilização e a luta de classes. O erro de Foucault se constitui em pôr um sinal de igualdade entre trabalho social e opressão, como se a única forma de socialização possível fosse de caráter opressivo.</span></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter wp-image-32362 size-full" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/08/Screen-Shot-2019-09-06-at-3.08.30-PM.jpg?resize=618%2C305&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="305" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/08/Screen-Shot-2019-09-06-at-3.08.30-PM.jpg?w=1200&amp;ssl=1 1200w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/08/Screen-Shot-2019-09-06-at-3.08.30-PM.jpg?resize=300%2C148&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/08/Screen-Shot-2019-09-06-at-3.08.30-PM.jpg?resize=1024%2C505&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/08/Screen-Shot-2019-09-06-at-3.08.30-PM.jpg?resize=150%2C74&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/08/Screen-Shot-2019-09-06-at-3.08.30-PM.jpg?resize=768%2C379&amp;ssl=1 768w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Na realidade, <a href="https://old.laizquierdasocialista.org/node/3770">os homens e as mulheres das sociedades caçadoras-coletoras gozam de uma ampla liberdade pessoal sem que exista opressão</a> em sua integração ao seu clã ou coletividade, de fato daqui obtêm seu sentido de individualidade, que é muito diferente da decadente subjetividade capitalista</span><span style="font-weight: 400;">. É com o nascimento da sociedade de classes que surgem simultaneamente diversas formas de opressão: a mulher se subordina ao varão proprietário e à família como forma de escravidão doméstica, os filhos se convertem em propriedades e vias de transmissão da herança, as castas nascem como uma forma de se fixar a estratificação social, o racismo surge como justificação da escravidão e da conquista imperialista. Com a divisão do trabalho, não só na economia, mas também na administração do Estado, surgem diversas instituições com sua burocracia e autonomia relativa, com todos os protocolos e regras infinitas, como tanto gostam de sublinhar os seguidores de Foucault. Com a classe dominante, surge uma ideologia dominante que se infiltra de diversas formas em todos os poros da sociedade. Nasce o “discurso de poder”, que tanto obceca os pós-modernos, como se fosse a origem da opressão quando é, na realidade, um efeito que reage dialeticamente sobre sua própria base. Por isso, o marxismo sublinha a origem, o sentido e a funcionalidade das diversas formas de opressão integradas e reforçadas pelos diversos modos de produção classistas.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Ao ser onipresente e não ter uma fonte identificável, o poder se converte em uma força metafísica ou em parte da natureza humana. É o retorno, sob novas e estridentes formas, de um dos mitos burgueses mais velhos: o homem como lobo do homem com uma natureza eterna. O aparente radicalismo se converte em uma ideia reacionária vulgar: o homem é opressor por natureza. O poder se manifesta e é exercido por puro sadismo. Para Foucault, o ser humano está em guerra perpétua: “<em>Faltam mapas estratégicos, mapas de combate, porque estamos em guerra permanente, e a paz é, nesse sentido, a pior das batalhas, a mais furtiva e a mais mesquinha</em>”.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Lenin havia escrito, seguindo Clausewitz, que a política é a continuação da guerra por outros meios, mas Lenin se referia à luta de classes e à tarefa de organizar as massas trabalhadoras para a construção do socialismo. Para o marxismo, a subordinação do homem pelo homem tem uma origem e história, remonta-se à divisão da sociedade em classes. Para Foucault, a opressão só tem história, mas é eterna, imanente ao próprio homem. Não há dúvida de que, para Foucault, as relações de opressão são imanentes ao ser humano. Por exemplo, em uma entrevista realizada em 1980 à pergunta: “<em>É intrínseco à existência humana que sua organização se transforme em uma forma repressiva de poder?</em>” Ele respondeu:</span></p>
<blockquote><p><span style="font-weight: 400;">“Sim. Claro. Tão logo haja pessoas que se encontrem em uma posição – dentro do sistema de relações de poder – onde possam agir sobre outros e determinar a vida e o comportamento destes”<sup>13</sup></span><span style="font-weight: 400;">.</span></p></blockquote>
<p><span style="font-weight: 400;">Mas essa possibilidade de agir sobre outros – concentrando riqueza na forma de propriedade privada – não existiu sempre e, portanto, a opressão não é nem um pouco intrínseca ao ser humano. Foucault fala de “mapas estratégicos”, “mapas de combate”, mas não tem nenhuma estratégia a oferecer além da fraseologia barulhenta.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Foucault tomou de Nietzsche o estilo oracular e quase-poético, a forma de escrever obscura e ambígua cheia de metáforas estridentes. É verdade que seus aforismos são provocadores, sugestivos e convidam à reflexão; no entanto, também convidam à confusão. O convite à reflexão não se realiza de forma alguma. A academia burguesa tem um olfato insuperável para promover tudo o que implique confusão e indeterminação entre a esquerda. Não é casual a difusão das modas pós-modernas, sobretudo em períodos de recuo do movimento de massas. A Escola de Frankfurt, o desconstrutivismo, Foucault etc., são parte de uma família de autores com ideias confusas que são promovidas entre a esquerda porque a deixam descabeçada, sem objetivo, sem programa.</span></p>
<h4><b>Capilaridade ou superficialidade </b><b><i>versus</i></b><b> conhecimento científico</b></h4>
<p><span style="font-weight: 400;">Em Foucault, a “capilaridade” do poder se converte em superficialidade descritiva que não vai além do discurso e dos protocolos que permeiam a realidade das prisões, hospitais, escolas e outros contextos institucionais e cotidianos. Trata-se de uma visão “capilar” que não encontra o enlace e o sentido dos capilares com as veias e as artérias, e destas com o coração. Que pensaríamos de um médico que não soubesse como estão os capilares relacionados ao conjunto do sistema circulatório? Como entender, por exemplo, a cotidianidade de um trabalhador e de sua família sem situá-la no contexto da exploração capitalista com suas extenuantes jornadas de trabalho, salários baixos, bairros pobres e moradias indignas?</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Um dos livros fundadores do marxismo, “A Situação da Classe Trabalhadora na Inglaterra” de Engels, descreve o entorno cotidiano dos trabalhadores londrinos de seu tempo para ilustrar a exploração capitalista sem economizar detalhes dos bairros insalubres; Lenin, desde a redação de <em>Pravda</em> e <em>Iskra</em>, publicava resenhas jornalísticas sobre as condições particulares de trabalho e luta dos trabalhadores russos, procurando sempre vincular as particularidades com as leis subjacentes do capitalismo e da luta de classes; Trotsky escreveu um livro, “Problemas da Vida Cotidiana”, para colocar em cena os problemas cotidianos dos trabalhadores russos depois da revolução.</span></p>
<figure id="attachment_32363" aria-describedby="caption-attachment-32363" style="width: 938px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-32363" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/08/065ACB3BE4916F526F225BDBA66656F254F36BA019979E5FFC4E25B47DA5DA08.jpg?resize=618%2C348&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="348" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/08/065ACB3BE4916F526F225BDBA66656F254F36BA019979E5FFC4E25B47DA5DA08.jpg?w=938&amp;ssl=1 938w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/08/065ACB3BE4916F526F225BDBA66656F254F36BA019979E5FFC4E25B47DA5DA08.jpg?resize=300%2C169&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/08/065ACB3BE4916F526F225BDBA66656F254F36BA019979E5FFC4E25B47DA5DA08.jpg?resize=150%2C84&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/08/065ACB3BE4916F526F225BDBA66656F254F36BA019979E5FFC4E25B47DA5DA08.jpg?resize=768%2C432&amp;ssl=1 768w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-32363" class="wp-caption-text">Em “A Situação da Classe Trabalhadora na Inglaterra” de Engels, descreve o entorno cotidiano dos trabalhadores londrinos</figcaption></figure>
<p><span style="font-weight: 400;">Assim o marxismo é uma ferramenta útil para lançar luz sobre o sentido e significado do cotidiano, vinculando o particular ao geral. Evidentemente, aprofundar nesse âmbito é uma tarefa que nunca se completa e sempre pode ser enriquecida com novos estudos sobre o presente e o passado. O que queremos sublinhar aqui é que o cotidiano, como instância do particular, não pode ser entendido senão através do geral, que expressa; e, ao mesmo tempo, que as leis gerais, as tendências do capitalismo, não existem fora da realidade concreta. As ondas superficiais do mar não são mais que a manifestação imediata de correntes profundas e carecem de sentido sem elas. A aparência deixa de ser superficial quando se estabelecem seus laços com a essência. A essência revela sua profundidade quando é demonstrada em suas diversas manifestações fenomênicas. A essência e o fenômeno, o particular e o geral não são mais que as duas caras da mesma moeda. Não obstante, para o pós-modernismo, a compreensão das leis objetivas da realidade é impossível porque o homem está preso a discursos e ideologias que não pode transcender. O marxismo como ciência – como toda ciência – seria impossível sem a possibilidade de se compreender a realidade e as leis que a regem. Sem isso, a revolução socialista é impossível, pois não se pode mudar o que não se pode compreender nem controlar.    </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Poder-se-ia objetar que a cotidianidade dos trabalhadores não esgota as manifestações concretas das relações de poder que sofrem muitos outros setores da sociedade, a opressão de outros setores como mulheres, minorias raciais, movimento LGBTQI+; efetivamente, é assim. Mas, sem saber vincular o particular ao geral, é impossível entender o lugar do particular nem o seu papel específico; sem saber vincular as diversas formas de opressão às relações dominantes de produção, não faremos mais do que uma descrição superficial do fenômeno. Não é possível, por exemplo, entender a origem de cada uma das infinitas manifestações do patriarcado e do machismo de nossos dias sem fazer uma referência, em primeiro lugar, a sua relação originária com o nascimento das classes sociais, e, também, à importância da escravidão doméstica no modo de produção capitalista (como espaço de reprodução da força de trabalho, de reprodução da ideologia dominante e de carga sobre o salário do custo das tarefas domésticas).     </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">É inegável que existem diversas formas de opressão além da exploração de classe: discriminação por gênero, cor/etnia, orientação sexual etc., etc. Mas sem tirar a importância dessas formas de opressão, sem deixar de assinalar a importância de lutar aqui e agora contra essas injustiças, é necessário também identificar a funcionalidade dessas opressões dentro do sistema imperante e identificar a classe que, por seu papel na produção, é capaz não só de paralisar a produção capitalista, como também de colocá-la sobre outras bases, ou seja, derrubar o capitalismo e construir o socialismo; um regime de economia planificada e de democracia operária que arranque pela raiz toda forma de opressão e exploração. É claro que os trabalhadores não poderão realizar a revolução sem ganhar politicamente a todos os setores oprimidos da população. O marxismo luta pela unidade na luta e vê na fragmentação um fator favorável à reação.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">O marxismo não exige anjos para lutar. A revolução se fará com homens e mulheres reais com todos os seus preconceitos. Seria ingênuo esperar que nós, os trabalhadores, não fôssemos reprodutores, em maior ou menor medida, de preconceitos machistas e de outro tipo. Mas também entendemos que esses preconceitos tendem a se desfazer por meio da luta de massas, da luta solidária que une os trabalhadores acima das fronteiras de gênero, etnia, religião e orientação sexual, contra um inimigo comum. Também sabemos que, enquanto não destruamos o capitalismo, esses preconceitos renascerão como uma hidra, como uma infecção endêmica, pois o capitalismo necessita deles para dividir a massa dos explorados com barreiras artificiais. Os trabalhadores não devemos temer o exercício do poder: nosso poder, o poder do trabalhador, a democracia proletária coordenada de forma local, regional e mundial. Nosso objetivo é destruir o poder da classe dominante, destruir seu Estado e a fonte final de seu poder: a propriedade privada dos meios de produção fundamentais. Para os marxistas, essa luta não é um simples “jogo de xadrez” que se observa de fora com pedantismo acadêmico. Posicionamo-nos claramente e declaramos publicamente nossos objetivos.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Para Foucault, a psiquiatria faz parte de um discurso de poder cujo objetivo é segregar os chamados “loucos” e controlar seu corpo e inclusive sua alma. “<em>Não existe relação de poder sem constituição correlativa de um campo de saber, nem de saber que não suponha e não constitua, ao mesmo tempo, umas relações de poder</em>”<sup>13</sup></span><span style="font-weight: 400;">. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">É certo que a ciência médica não se desenvolve à margem dos interesses sociais e que muito frequentemente foi utilizada para reprimir e discriminar sistematicamente mulheres, homossexuais, negros etc. Basta apenas lembrar as teorias racistas como a frenologia ou a homossexualidade concebida como enfermidade mental. La Castañeda da época porfirista é um exemplo e também o regime stalinista, que recluía opositores políticos em instituições mentais. Tudo isso é certo, mas convém sempre ter o sentido da proporção e não ir demasiado longe. Toda verdade se converte em seu oposto além de certo ponto. Por acaso as enfermidades realmente não existem? Enfermidades mentais, como a esquizofrenia ou a depressão, são apenas inventos da medicina para controlar os indivíduos? É certo que o contexto capitalista exacerba essas enfermidades, mas não as torna menos reais. Ver a psiquiatria em seu conjunto como uma mera estratégia de poder é condenar a ciência como mito e cair no pior dos obscurantismos, uma característica muito própria da pós-modernidade. Para cúmulo da loucura pós-modernista, Foucault afirma que não só a loucura é um invento do poder, também o sexo e inclusive o próprio homem: “<em>O homem é só uma invenção recente, uma figura que não tem nem dois séculos, uma simples dobra em nosso saber e que desaparecerá quando este encontre uma nova forma</em>”<sup>15</sup></span><span style="font-weight: 400;">. O selo de identidade da pós-modernidade é confundir o conceito da realidade com a própria realidade. Evidentemente, o conceito de humanidade evoluiu – como qualquer outro conceito – mas a existência do homem não depende de seu conceito; ao contrário, o conceito se extrai da realidade por meio de um longo processo histórico. Desse subjetivismo consiste a relação com a Teoria </span><i><span style="font-weight: 400;">Queer</span></i><span style="font-weight: 400;">, cujo guru é Foucault, que supõe que os papeis e identidades de gênero podem ser reinventados à vontade sem transformar a realidade material</span><span style="font-weight: 400;">. Para o marxismo, o homem se elevou acima do reino animal e da natureza realmente existentes através da transformação da natureza, a fabricação de ferramentas, processo no qual o homem se transformava e se criava a si mesmo.</span></p>
<h4><b>Luta pelo socialismo ou nada</b></h4>
<p><span style="font-weight: 400;">“<em>Onde há poder, há resistência</em>”<sup>16</sup></span><span style="font-weight: 400;">. Resistência é a forma como Foucault concebe a luta pela libertação. É o único programa político possível ao estar o poder tão descentralizado e fragmentado em todo tipo de contextos irredutíveis, ou seja, opor-se e desobedecer sem objetivo algum. Não pode existir um programa político que unifique onde não existe mais do que um mosaico desconexo de lutas parciais, pois “<em>A sociedade é um arquipélago de poderes diferentes</em>”<sup>16</sup></span><span style="font-weight: 400;">. “<em>O poder se exerce a partir de inumeráveis pontos</em>”<sup>18</sup></span><span style="font-weight: 400;">. Mas os explorados não temos a opção de resistir: resistimos todos os dias aos baixos salários, às jornadas extenuantes, aos ataques a nosso nível de vida. Isto não é um programa político.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Onde não existe uma coluna vertebral que vincule essas lutas e lhes dê um objetivo e sentido não pode existir um sujeito revolucionário, senão uma infinidade de sujeitos segregados. Onde não existe uma fonte identificável do poder, não há como combatê-lo. Mais ainda, ao ser todos e cada um dos indivíduos opressores e oprimidos, toda luta pela emancipação se converte em um absurdo ou em uma tentativa encoberta e mesquinha de exercer o poder. A alternativa política do pós-modernismo se reduz a nada. “<em>Não sou um profeta, meu trabalho é construir janelas onde antes só havia paredes</em>”, afirmou Foucault, omitindo-se de dizer que, na realidade, sua teoria implicava paredes que separam as lutas com muros infinitos. É necessário entender que o capitalismo é um sistema mundial, vinculado em nível global e que, portanto, as lutas parciais também devem ser entendidas como uma luta mundial dos oprimidos contra o capital. As lutas isoladas por si mesmas serão infrutíferas.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Para o marxismo, o que sustenta as lutas parciais é a existência do sistema capitalista, e o programa que permite unificá-las é o que deriva das próprias contradições objetivas do sistema; o sujeito revolucionário deriva do lugar central que desempenha o proletariado na produção. Não existe aqui nenhum capricho nem amor abstrato pelo trabalhador, mas um estudo objetivo da realidade e da luta de classes. No entanto, as ideias de Foucault desarmam os trabalhadores. Não é casualidade que, em um informe desclassificado da CIA, chamado “<em>França, a deserção dos intelectuais de esquerda</em>”, essa agência do imperialismo visse com bons olhos a difusão das ideias de Foucault entre a intelectualidade de esquerda em prejuízo do marxismo, simplesmente porque o pós-modernismo é inofensivo aos olhos da classe dominante, uma classe que, certamente, tem clareza em seus objetivos:</span></p>
<blockquote><p><span style="font-weight: 400;">“Ainda mais efetivos em minar o marxismo foram, no entanto, aqueles intelectuais que, apresentando-se como estudiosos do marxismo nas ciências sociais, acabaram repensando e rejeitando toda a tradição. [&#8230;] Em sua maior parte, concluíram que as noções marxistas da estrutura do passado – das relações sociais, dos padrões dos acontecimentos e de sua influência no longo prazo – são simplistas e inúteis. No campo da antropologia, a influente escola estruturalista de Claude Lévi-Strauss, Foucault e outros realizou praticamente a mesma tarefa. Embora as metodologias do estruturalismo e dos Anais agora atravessem um mal momento (os críticos as acusam de ser demasiado difíceis para ser entendidas por gente normal), acreditamos que sua tarefa demolidora da influência marxista nas ciências sociais provavelmente perdure como sua contribuição profunda à academia moderna, tanto na França quanto em outros países da Europa ocidental”<sup>19</sup></span><span style="font-weight: 400;">.</span></p></blockquote>
<p><span style="font-weight: 400;">Vimos que as ideias de Foucault não constituem de forma alguma uma opção ao marxismo revolucionário, nem tampouco ameaça alguma ao sistema capitalista e à luta contra a exploração e à opressão. Não é porque as ideias de Foucault sejam confusas e de contornos indefinidos; eternizem a opressão ao considerar que esta faz parte da natureza humana; obscureçam a exploração capitalista em um mar abstrato de “relações de poder”, afogando a luta de classes do proletariado dentro de um conjunto indeterminado de infinitas opressões; considerem a opressão parte de um discurso em vez de uma realidade objetiva; nos ofereça subjetivismo em vez de um estudo científico do capitalismo e de suas contradições; não ajude em nada a buscar a unidade entre os explorados e oprimidos ao dividir as lutas em inumeráveis “arquipélagos de resistência”; converta as vítimas da opressão em agentes igualmente opressores. Oferece “resistência” em vez de luta contra a exploração. Os que consideram que Foucault é uma opção deveriam atender ao que o próprio Foucault assinalou a respeito: “<em>Desde o momento em que se concebe o poder como um conjunto de relações de força, não pode haver nenhuma definição programática de um estado ótimo de forças [&#8230;] Escute, escute&#8230; Não é tão difícil! Não sou um profeta, não sou um organizador, não quero dizer às pessoas o que devem fazer. Não vou dizer-lhes: isto é bom para ti, aquilo não</em>”<sup>20</sup></span><span style="font-weight: 400;">. Mas os explorados necessitamos de um programa, necessitamos de clareza teórica, compreender como o capitalismo funciona, quais são suas contradições e leis, a natureza da luta de classes e o potencial revolucionário dos trabalhadores. Isso foi estudado como ninguém mais pôde fazê-lo, por Marx, Engels, Lenin e Trotsky. Necessitamos da arma da teoria para criar a organização que canalize as lutas que já estão abalando o sistema na crise mais profunda de sua história. Necessitamos de seriedade, clareza e organização. O marxismo é, hoje mais do que nunca, uma arma insubstituível.</span></p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<p>TRADUÇÃO DE FABIANO LEITE.</p>
<p>PUBLICADO EM <a href="http://www.luchadeclases.org/teoria/38-en-defensa-del-marxismo/3517-los-limites-posmodernos-de-las-ideas-de-foucault-una-critica-marxista.html">LUCHADECLASES.ORG</a></p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<p><strong>Notas:</strong></p>
<p><span style="font-weight: 400;"><sup>1</sup> Foucault, M. </span><i><span style="font-weight: 400;">Microfísica del poder</span></i><span style="font-weight: 400;">, México, Siglo XXI, 2019, p. 139.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;"><sup>2 </sup>Foucault, M. </span><i><span style="font-weight: 400;">Seguridad, territorio, población</span></i><span style="font-weight: 400;">, México, FCE, 2006, p.16.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;"><sup>3</sup> Foucault, M. </span><i><span style="font-weight: 400;">Microfísica del poder</span></i><span style="font-weight: 400;">, México, Siglo XXI, 2019, p. 183.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;"><sup>4</sup> Foucault, M. </span><i><span style="font-weight: 400;">Vigilar, castigar. Nacimiento de la prisión</span></i><span style="font-weight: 400;">, Argentina, Siglo XXI, 2002, pp. 298-299.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;"><sup>5</sup> Foucault, M. </span><i><span style="font-weight: 400;">Vigilar, castigar. Nacimiento de la prisión</span></i><span style="font-weight: 400;">, Argentina, Siglo XXI, 2002, p. 279.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;"><sup>6</sup> Entrevista, 1980, en: otrasvoceseneducacion.org/archivos/208610</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;"><sup>7</sup> Foucault, M. </span><i><span style="font-weight: 400;">La verdad y las fuentes jurídicas</span></i><span style="font-weight: 400;">, Barcelona, Gedisa, 1996, p. 114.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;"><sup>8</sup> Foucault, </span><i><span style="font-weight: 400;">Defender la sociedad</span></i><span style="font-weight: 400;">, México, FCE, 2002, p. 37.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;"><sup>9</sup> Foucault, </span><i><span style="font-weight: 400;">El orden del discurso</span></i><span style="font-weight: 400;">, Venezuela, TusQuets, 2002, p.15.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;"><sup>10</sup> Marx, C., Engels, F., </span><i><span style="font-weight: 400;">La sagrada familia</span></i><span style="font-weight: 400;">, México, Grijalbo, 1971, p. 149.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;"><sup>11</sup> Foucault, </span><i><span style="font-weight: 400;">Defender la sociedad</span></i><span style="font-weight: 400;">, México, FCE, 2002, p. 38.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;"><sup>12</sup> Engels a Pablo Lafargue, en: </span><i><span style="font-weight: 400;">Marx, Engels, Lenin, Acerca del anarquismo y el anarcosindicalismo</span></i><span style="font-weight: 400;">, Moscú, Progreso, 1976, p.39.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;"><sup>13</sup> Entrevista, 1980, en: otrasvoceseneducacion.org/archivos/208610</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;"><sup>14</sup> Foucault, M. </span><i><span style="font-weight: 400;">Vigilar, castigar. Nacimiento de la prisión</span></i><span style="font-weight: 400;">, Argentina, Siglo XXI, 2002, p.30.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;"><sup>15</sup> Foucault, </span><i><span style="font-weight: 400;">Las palabras y las cosas</span></i><span style="font-weight: 400;">, Argentina, Siglo XXI, 1968, p. 9.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;"><sup>16</sup> Foucault, M. </span><i><span style="font-weight: 400;">Historia de la sexualidad, Vol I, La voluntad de saber</span></i><span style="font-weight: 400;">, México, Siglo XXI, 1999, p. 57.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;"><sup>17</sup> Foucault, M. </span><i><span style="font-weight: 400;">Las mallas del poder</span></i><span style="font-weight: 400;">, en </span><i><span style="font-weight: 400;">Estética, ética y hermenéutica, Obras esenciales, Vol III, </span></i><span style="font-weight: 400;">Barcelona, Paidós, 1999, p. 239.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;"><sup>18</sup> Foucault, M. </span><i><span style="font-weight: 400;">Historia de la sexualidad, Vol I, La voluntad de saber</span></i><span style="font-weight: 400;">, México, Siglo XXI, 1999, p. 114.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;"><sup>19</sup> Alan Woods, “Marxismo frente a política de identidad” en: https://marxismo.mx/marxismo-frente-a-la-politica-de-identidad/</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;"><sup>20</sup> Entrevista, 1980, en: otrasvoceseneducacion.org/archivos/208610</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">       </span></p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/os-limites-pos-modernos-das-ideias-de-foucault-uma-critica-marxista/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/os-limites-pos-modernos-das-ideias-de-foucault-uma-critica-marxista/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/os-limites-pos-modernos-das-ideias-de-foucault-uma-critica-marxista/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/os-limites-pos-modernos-das-ideias-de-foucault-uma-critica-marxista/" data-text="Os limites pós-modernos das ideias de Foucault: uma crítica marxista" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/os-limites-pos-modernos-das-ideias-de-foucault-uma-critica-marxista/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2020-08-21T15:50:57-03:00","datePublished":"2020-08-21T15:50:57-03:00","dateModified":"2024-06-03T22:22:18-03:00","headline":"Os limites p\u00f3s-modernos das ideias de Foucault: uma cr\u00edtica marxista","name":"Os limites p\u00f3s-modernos das ideias de Foucault: uma cr\u00edtica marxista","keywords":"cr\u00edtica,Foucault,Fran\u00e7a,franc\u00eas,idealismo,idealista,materialismo,opress\u00e3o,opressor,opressores,poder,P\u00f3s-modernidade,P\u00f3s-modernismo,p\u00f3s-moderno,rela\u00e7\u00f5es de poder,resist\u00eancia,teoria","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/os-limites-pos-modernos-das-ideias-de-foucault-uma-critica-marxista\/","description":"Michel Foucault foi um destacado fil\u00f3sofo franc\u00eas do chamado p\u00f3s-estruturalismo. Teve uma grande influ\u00eancia dentro da corrente p\u00f3s-moderna de esquerda, entre a esquerda acad\u00eamica e entre os ativistas","copyrightYear":"2020","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/os-limites-pos-modernos-das-ideias-de-foucault-uma-critica-marxista/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/os-limites-pos-modernos-das-ideias-de-foucault-uma-critica-marxista/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/os-limites-pos-modernos-das-ideias-de-foucault-uma-critica-marxista/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/os-limites-pos-modernos-das-ideias-de-foucault-uma-critica-marxista\/"},"author":{"@type":"Person","name":"David Garc\u00eda Col\u00edn","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/david-rodrigo-garcia-colin-carrillo-secao-mexica\/"},"articleSection":"Identitarismo,Outros,Teoria","articleBody":"Michel Foucault foi um destacado fil\u00f3sofo franc\u00eas do chamado p\u00f3s-estruturalismo. Teve uma grande influ\u00eancia dentro da corrente p\u00f3s-moderna de esquerda, entre a esquerda acad\u00eamica e entre os ativistas de diversos movimentos, como o feminismo, o anarquismo e o neozapatismo. Muitos ativistas o veem como um complemento e mesmo como uma alternativa ao marxismo. No lugar da luta de classes, em que se baseia a pol\u00edtica marxista, coloca \u201crela\u00e7\u00f5es de poder\u201d; no lugar da luta para abolir a explora\u00e7\u00e3o, coloca a \u201cresist\u00eancia\u201d; o lugar do proletariado como sujeito revolucion\u00e1rio \u00e9 ocupado por uma infinita rede de lutas particulares e isoladas contra o poder; em vez do materialismo hist\u00f3rico e do papel determinante das rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, coloca-se o poder determinante do \u201cdiscurso\u201d na configura\u00e7\u00e3o do poder. Acreditamos que as proposi\u00e7\u00f5es de Foucault de forma alguma constituem uma alternativa ao marxismo e que ambos s\u00e3o irreconcili\u00e1veis, como a \u00e1gua e o azeite. Trataremos de mostrar isso no presente artigo.\n\n\nAs confusas \u201crela\u00e7\u00f5es de poder\u201d\nFoucault assinala que as rela\u00e7\u00f5es humanas s\u00e3o determinadas por rela\u00e7\u00f5es de poder que se configuram historicamente. Afirma que:\n\u201cAs m\u00faltiplas rela\u00e7\u00f5es de poder atravessam, caracterizam, constituem o corpo social; e estas n\u00e3o podem ser dissociadas, nem se estabelecer, nem funcionar sem uma produ\u00e7\u00e3o, uma acumula\u00e7\u00e3o, uma circula\u00e7\u00e3o, um funcionamento do discurso\u201d1.\nEmbora seja dif\u00edcil encontrar uma defini\u00e7\u00e3o precisa do que Foucault entende por \u201crela\u00e7\u00f5es de poder\u201d, poder\u00edamos dizer que s\u00e3o rela\u00e7\u00f5es de subordina\u00e7\u00e3o e dom\u00ednio nas quais os participantes se enfrentam com diversas \u201cestrat\u00e9gias de poder\u201d e sob diferentes \u201crela\u00e7\u00f5es de for\u00e7a\u201d. A defini\u00e7\u00e3o \u00e9 t\u00e3o abstrata que pode ser preenchida com qualquer um ou nenhum conte\u00fado de classe. Em outra parte, sustenta que \u201co poder n\u00e3o \u00e9 justamente uma subst\u00e2ncia, um fluido, algo que brota disso ou daquilo, mas um conjunto de mecanismos e procedimentos, cujo papel ou fun\u00e7\u00e3o e tema, ainda que n\u00e3o o logrem, consistem precisamente em assegurar o poder\u201d2. Uma formosa tautologia: o poder assegura o poder.\n\nPara o marxismo, o poder, entendido como subordina\u00e7\u00e3o e dom\u00ednio do homem pelo homem, tem sua origem na explora\u00e7\u00e3o do homem pelo homem. Ambas as formas n\u00e3o coincidem exatamente, mas se combinam. A explora\u00e7\u00e3o do trabalho alheio se combinou e se refor\u00e7ou com a opress\u00e3o da mulher, com a opress\u00e3o de outros grupos sociais subordinados e mesmo com o racismo. As diversas formas de explora\u00e7\u00e3o: desp\u00f3tica, escravista, feudal e burguesa \u2013 e dentro delas, cada uma de suas formas hist\u00f3rico-concretas \u2013 configuraram, subsumiram e enfatizaram \u00e0 sua maneira as diversas formas de opress\u00e3o no interesse da classe dominante. No marxismo, n\u00e3o existe ambiguidade. Mais a frente regressaremos a este ponto.\n\nFoucault concentrou sua aten\u00e7\u00e3o no estudo de como se manifestam as rela\u00e7\u00f5es de poder em espa\u00e7os como c\u00e1rceres, hospitais e escolas; no contexto da cotidianidade. Supunha que o poder, antes de mais nada, se manifestava no contexto do cotidiano, contexto este que chamou de \u201cmicrof\u00edsica do poder\u201d ou de \u201ccapilaridade\u201d. Assim, por exemplo, nos \u00e2mbitos da fam\u00edlia existem \u201crela\u00e7\u00f5es de poder\u201d entre pais e filhos, marido e mulher, que se expressam em regras de como se devem comportar os indiv\u00edduos, regras essas em que se ocultam discursos de poder nos quais a mulher e as crian\u00e7as s\u00e3o dominados pelo pai.\n\u201cEntre cada ponto do corpo social, entre um homem e uma mulher, em uma fam\u00edlia, entre um professor e seu aluno, entre o que sabe e o que n\u00e3o sabe, passam rela\u00e7\u00f5es de poder que n\u00e3o s\u00e3o a proje\u00e7\u00e3o pura e simples do grande poder do soberano sobre os indiv\u00edduos; s\u00e3o, melhor dizendo, o solo movedi\u00e7o e concreto sobre o qual esse poder se incorpora, as condi\u00e7\u00f5es de possibilidade de seu funcionamento\u201d3.\n\u00c9 como se o poder surgisse diretamente das rela\u00e7\u00f5es individuais, como uma manifesta\u00e7\u00e3o imediata da pr\u00f3pria socializa\u00e7\u00e3o humana.\n\nFoucault realizou estudos sobre como se exerciam a pena e o castigo durante a \u00e9poca das monarquias absolutistas e como mudaram com a idade moderna. No primeiro caso, o castigo era brutal: torturas e supl\u00edcios, como ser queimado em pra\u00e7a p\u00fablica pela Inquisi\u00e7\u00e3o; essa forma de castigo expressava o poder do monarca com todo o seu despotismo absoluto. Na \u00e9poca da Ilustra\u00e7\u00e3o, o castigo se tornou mais \u201cracional\u201d, marcado pelos crit\u00e9rios pr\u00f3prios de efici\u00eancia das ideias ilustradas, que terminaram se expressando, por exemplo, no projeto e opera\u00e7\u00e3o das pris\u00f5es modernas que controlam e administram racionalmente at\u00e9 os corpos dos \u201cdelinquentes\u201d.\n\nFoucault assinala que: \u201cO momento em que se percebe que era, segundo a economia do poder, mais eficaz e mais rent\u00e1vel vigiar do que castigar. Este momento corresponde \u00e0 forma\u00e7\u00e3o, ao mesmo tempo r\u00e1pida e lenta, de um novo tipo de exerc\u00edcio do poder no s\u00e9culo XVIII e in\u00edcios do s\u00e9culo XIX\u201d4. Ademais, Foucault deu relevo aos \u201csaberes\u201d ou teorias que se expressam nas institui\u00e7\u00f5es mentais, teorias que separam os \u201cs\u00e3os\u201d dos \u201cloucos\u201d. Para Foucault, todo saber expressa uma inten\u00e7\u00e3o de poder. Foucault tende a visualizar a sociedade como um imenso c\u00e1rcere, em que, de alguma forma, todos somos presidi\u00e1rios e carcereiros observados na \u201csala de controle\u201d do poder.\n\u201cA delinqu\u00eancia, com os agentes ocultos que a buscam, mas tamb\u00e9m com o rastreio generalizado que autoriza, constitui um meio de vigil\u00e2ncia perp\u00e9tua sobre a popula\u00e7\u00e3o: um aparato que permite controlar, atrav\u00e9s dos pr\u00f3prios delinquentes, todo o campo social\u201d5.\n\u00c9 evidente a aproxima\u00e7\u00e3o Orwelliana.\nTodos somos opressores\nMas, ao contr\u00e1rio da distopia de Orwell, o poder, em Foucault, est\u00e1 descentralizado, ou seja, que todo indiv\u00edduo \u00e9 um agente ativo e passivo dele e inclusive as duas coisas ao mesmo tempo. O poder, segundo Foucault, \u00e9 mais exercido que possu\u00eddo. Essa \u00eanfase no poder e em sua onipresen\u00e7a foi, sem d\u00favida, resultado do efeito duplo da derrota do movimento dos trabalhadores depois do Maio franc\u00eas \u2013 nas m\u00e3os da burocracia reformista e stalinista que o traiu \u2013 como tamb\u00e9m da espantosa burocracia russa que traiu a Revolu\u00e7\u00e3o de Outubro. A afinidade com o anarquismo \u00e9 evidente em sua obscura concep\u00e7\u00e3o do poder em geral. Foucault, na realidade, n\u00e3o entendeu Marx e o confundiu com o stalinismo e os horrorosos manuais stalinistas, ou o combateu na forma da caricatura mec\u00e2nica e escol\u00e1stica como o exp\u00f4s Althusser. \u00c0 pergunta \u201cEst\u00e1 alinhado com a posi\u00e7\u00e3o marxista?\u201d Foucault respondeu de forma sincera:\n\u201cN\u00e3o o sei. Ver\u00e1s, n\u00e3o estou seguro de saber o que \u00e9 o marxismo e n\u00e3o creio que exista como algo abstrato. De forma que, quando mencionas o marxismo, te pergunto a qual marxismo te referes [...] Em outras palavras, n\u00e3o sei o que \u00e9 o marxismo. Tento lutar com os objetos de minha pr\u00f3pria an\u00e1lise, raz\u00e3o por que, quando uso um conceito utilizado por Marx ou pelos marxistas, um conceito \u00fatil e toler\u00e1vel, para mim \u00e9 indiferente. Sempre me neguei a considerar como fator decisivo estar ou n\u00e3o de acordo com o marxismo na hora de negar ou aceitar o que digo. N\u00e3o poderia me importar menos\u201d6.\nOu seja, a derrota pol\u00edtica de 1968 significou para Foucault a impossibilidade virtual de realizar o comunismo, por mais desej\u00e1vel que este fosse:\n\u201cNa realidade, h\u00e1 duas esp\u00e9cies de utopias: as utopias prolet\u00e1rias socialistas, que gozam da propriedade de n\u00e3o se realizar nunca, e as utopias capitalistas que, infelizmente, tendem a se realizar com muita frequ\u00eancia\u201d7.\nOs estudos de Foucault sobre as formas hist\u00f3ricas de exerc\u00edcio do poder e das ideologias que expressam n\u00e3o carecem de interesse. Vigiar e castigar \u00e9, sem d\u00favida, sua obra mais s\u00f3lida em termos de sua documenta\u00e7\u00e3o. No entanto, sua vis\u00e3o \u00e9 superficial ao n\u00e3o explicar a origem e o conte\u00fado do poder e se limitar ao n\u00edvel descritivo. O pr\u00f3prio Foucault confessa de certa forma essa superficialidade:\n\u201cTratava-se de n\u00e3o analisar o poder no plano da inten\u00e7\u00e3o ou da decis\u00e3o, de n\u00e3o procurar tom\u00e1-lo pelo lado interno, de n\u00e3o propor a quest\u00e3o (que acredito ser labir\u00edntica e sem sa\u00edda) que consiste em dizer: quem tem, ent\u00e3o, o poder?, que tem na cabe\u00e7a?, que busca quem tem o poder? Havia que se estudar o poder, ao contr\u00e1rio, pelo lado de sua inten\u00e7\u00e3o \u2013 se ela existe \u2013 se ela se investe completamente dentro de pr\u00e1ticas reais e efetivas; estud\u00e1-lo, de certo modo, pelo lado de sua cara externa\u201d8.\nFoucault est\u00e1 obcecado em saber como se manifesta o poder, mas n\u00e3o sabe como surge porque, para ele, est\u00e1 sempre presente como uma manifesta\u00e7\u00e3o metaf\u00edsica. Embora Foucault assinale, incidentalmente, que as formas de pena e castigo da modernidade correspondem \u00e0 ascens\u00e3o da burguesia, a tend\u00eancia geral de seu pensamento \u00e9 explicar o poder como manifesta\u00e7\u00e3o de um discurso que expressa \u201crela\u00e7\u00f5es de poder\u201d. \u201cO discurso n\u00e3o \u00e9 simplesmente aquele que traduz as lutas ou os sistemas de domina\u00e7\u00e3o, mas aquele pelo qual, e por meio do qual se luta, aquele poder que se deseja conquistar\u201d9. Estamos diante de um c\u00edrculo vicioso que se remete do poder ao discurso e vice-versa. Isto \u00e9 idealismo ou a corrente que explica a realidade por meio das ideias. O marxismo, pelo contr\u00e1rio, explica a sociedade a partir da realidade material e das rela\u00e7\u00f5es sociais objetivas que se transformam historicamente. O marxismo, em sua ess\u00eancia, \u00e9 materialista-dial\u00e9tico, o contraste n\u00e3o poderia ser mais n\u00edtido. Marx e Engels criticaram os fil\u00f3sofos especulativos que realizam:\n\u201ca arte de converter as cadeias reais e objetivas, que existem fora de mim, em cadeias dotadas de uma exist\u00eancia puramente ideal, puramente subjetiva, que ocorre somente em mim e, portanto, todas as lutas externas, sens\u00edveis, em puras lutas especulativas\u201d10.\n\u00c9 verdade que Foucault n\u00e3o omite o car\u00e1ter hist\u00f3rico dessas rela\u00e7\u00f5es de poder, mas, ao torn\u00e1-las parte imanente das rela\u00e7\u00f5es humanas, as eterniza. Foucault v\u00ea \u201crela\u00e7\u00f5es de poder\u201d em todas as partes e em todas as \u00e9pocas, e a tarefa do investigador, desde o seu ponto de vista, \u00e9 explicar como se manifestam na superf\u00edcie. Para Foucault, somos todos sujeitos dessas rela\u00e7\u00f5es, somos opressores e oprimidos ao mesmo tempo: o oper\u00e1rio pelo burgu\u00eas, a esposa pelo oper\u00e1rio, os filhos pelos pais. O poder \u00e9 uma \u201cmalha\u201d hipostasiada ou inchada da qual todos fazemos parte, um caleidosc\u00f3pio que se entrecruza e se alterna.\n\nFoi essa concep\u00e7\u00e3o fragment\u00e1ria das lutas e a incapacidade de ver o peso relativo de cada uma delas que Foucault deixou como heran\u00e7a \u00e0 teoria da interseccionalidade. Assim, o trabalhador explorado tamb\u00e9m \u00e9 um opressor, pois o poder \u201c\u00e9 exercido em rede, e, nela, os indiv\u00edduos n\u00e3o s\u00f3 circulam, como tamb\u00e9m est\u00e3o sempre em situa\u00e7\u00e3o de sofr\u00ea-lo e tamb\u00e9m de exerc\u00ea-lo. Nunca s\u00e3o o alvo inerte ou consentidor do poder, s\u00e3o sempre seus retransmissores. Em outras palavras, o poder transita por meio dos indiv\u00edduos, n\u00e3o se aplica a eles\u201d11. Assim, pois, Foucault converte a maioria da humanidade trabalhadora em opressora. Se as rela\u00e7\u00f5es de poder s\u00e3o eternas, que sentido tem a luta contra a opress\u00e3o? Se o trabalhador \u00e9 t\u00e3o opressor quanto o burgu\u00eas, que sentido tem a luta pelo socialismo? O fato de que os trabalhadores possam se tornar presas de preconceitos machistas ou homof\u00f3bicos \u2013 situa\u00e7\u00e3o que certamente ocorre \u2013 isso n\u00e3o elimina o seu papel central na produ\u00e7\u00e3o capitalista e seu potencial para destruir pela raiz o sistema capitalista, mas como Foucault n\u00e3o entende de rela\u00e7\u00f5es materiais de classe coloca o trabalhador no mesmo saco junto ao seu explorador.\nA onipresen\u00e7a do poder\nO car\u00e1ter t\u00e3o abstrato das \u201crela\u00e7\u00f5es de poder\u201d apaga as diferen\u00e7as de classe e aquelas se confundem com a pr\u00f3pria natureza social do ser humano. N\u00e3o basta identificar e descrever o funcionamento das rela\u00e7\u00f5es de poder, \u00e9 necess\u00e1rio, acima de tudo, entender o seu car\u00e1ter, sentido e origem. Foucault fala de como se exerce o poder, mas n\u00e3o sabe o que \u00e9 nem de onde vem. Por mais que tentem neg\u00e1-lo os antrop\u00f3logos burgueses, as poucas sociedades de ca\u00e7adores-coletores, que ainda n\u00e3o haviam sido dissolvidas ou corrompidas pelo capitalismo, apresentam rela\u00e7\u00f5es sociais igualit\u00e1rias e os assuntos comuns s\u00e3o resolvidos de forma comunit\u00e1ria. Falar aqui de \u201crela\u00e7\u00f5es de poder\u201d \u00e9 uma cal\u00fania burguesa contra a humanidade. Mas, como o conceito de poder \u00e9 t\u00e3o amb\u00edguo e gelatinoso, \u00e9 poss\u00edvel que algum disc\u00edpulo de Foucault, astuto, objete que, mesmo aqui, existem rela\u00e7\u00f5es de subordina\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo \u00e0 sociedade. Realmente, n\u00e3o sabemos se algum neandertal se sentiu oprimido quando o cl\u00e3 lhe exigia cercar um mamute, deste ou daquele lado, mas, sendo o ser humano um animal social, \u00e9 imposs\u00edvel destacar o indiv\u00edduo da sociedade e nunca ser\u00e1 poss\u00edvel fazer isso. Engels escreveu em uma carta que combate as ideias de Bakunin que:\n\u201cnenhuma a\u00e7\u00e3o comum \u00e9 poss\u00edvel sem a imposi\u00e7\u00e3o a algumas pessoas de uma vontade alheia, ou seja, de uma autoridade. Seja pela vontade de uma maioria de votantes, de um comit\u00ea dirigente ou de um s\u00f3 homem, ser\u00e1 sempre uma vontade imposta aos dissidentes, mas sem esta vontade \u00fanica e diretora, nenhuma coopera\u00e7\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel\u201d12.\nPara o marxismo, do que se trata \u00e9 de saber sob que condi\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas e econ\u00f4micas esse car\u00e1ter social do trabalho, ao qual se submete o indiv\u00edduo, significa opress\u00e3o e sob que condi\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas \u00e9 poss\u00edvel eliminar o car\u00e1ter explorador sob o qual se realizou o trabalho social desde que surgiram a civiliza\u00e7\u00e3o e a luta de classes. O erro de Foucault se constitui em p\u00f4r um sinal de igualdade entre trabalho social e opress\u00e3o, como se a \u00fanica forma de socializa\u00e7\u00e3o poss\u00edvel fosse de car\u00e1ter opressivo.\n\n\n\nNa realidade, os homens e as mulheres das sociedades ca\u00e7adoras-coletoras gozam de uma ampla liberdade pessoal sem que exista opress\u00e3o em sua integra\u00e7\u00e3o ao seu cl\u00e3 ou coletividade, de fato daqui obt\u00eam seu sentido de individualidade, que \u00e9 muito diferente da decadente subjetividade capitalista. \u00c9 com o nascimento da sociedade de classes que surgem simultaneamente diversas formas de opress\u00e3o: a mulher se subordina ao var\u00e3o propriet\u00e1rio e \u00e0 fam\u00edlia como forma de escravid\u00e3o dom\u00e9stica, os filhos se convertem em propriedades e vias de transmiss\u00e3o da heran\u00e7a, as castas nascem como uma forma de se fixar a estratifica\u00e7\u00e3o social, o racismo surge como justifica\u00e7\u00e3o da escravid\u00e3o e da conquista imperialista. Com a divis\u00e3o do trabalho, n\u00e3o s\u00f3 na economia, mas tamb\u00e9m na administra\u00e7\u00e3o do Estado, surgem diversas institui\u00e7\u00f5es com sua burocracia e autonomia relativa, com todos os protocolos e regras infinitas, como tanto gostam de sublinhar os seguidores de Foucault. Com a classe dominante, surge uma ideologia dominante que se infiltra de diversas formas em todos os poros da sociedade. Nasce o \u201cdiscurso de poder\u201d, que tanto obceca os p\u00f3s-modernos, como se fosse a origem da opress\u00e3o quando \u00e9, na realidade, um efeito que reage dialeticamente sobre sua pr\u00f3pria base. Por isso, o marxismo sublinha a origem, o sentido e a funcionalidade das diversas formas de opress\u00e3o integradas e refor\u00e7adas pelos diversos modos de produ\u00e7\u00e3o classistas.\n\nAo ser onipresente e n\u00e3o ter uma fonte identific\u00e1vel, o poder se converte em uma for\u00e7a metaf\u00edsica ou em parte da natureza humana. \u00c9 o retorno, sob novas e estridentes formas, de um dos mitos burgueses mais velhos: o homem como lobo do homem com uma natureza eterna. O aparente radicalismo se converte em uma ideia reacion\u00e1ria vulgar: o homem \u00e9 opressor por natureza. O poder se manifesta e \u00e9 exercido por puro sadismo. Para Foucault, o ser humano est\u00e1 em guerra perp\u00e9tua: \u201cFaltam mapas estrat\u00e9gicos, mapas de combate, porque estamos em guerra permanente, e a paz \u00e9, nesse sentido, a pior das batalhas, a mais furtiva e a mais mesquinha\u201d.\n\nLenin havia escrito, seguindo Clausewitz, que a pol\u00edtica \u00e9 a continua\u00e7\u00e3o da guerra por outros meios, mas Lenin se referia \u00e0 luta de classes e \u00e0 tarefa de organizar as massas trabalhadoras para a constru\u00e7\u00e3o do socialismo. Para o marxismo, a subordina\u00e7\u00e3o do homem pelo homem tem uma origem e hist\u00f3ria, remonta-se \u00e0 divis\u00e3o da sociedade em classes. Para Foucault, a opress\u00e3o s\u00f3 tem hist\u00f3ria, mas \u00e9 eterna, imanente ao pr\u00f3prio homem. N\u00e3o h\u00e1 d\u00favida de que, para Foucault, as rela\u00e7\u00f5es de opress\u00e3o s\u00e3o imanentes ao ser humano. Por exemplo, em uma entrevista realizada em 1980 \u00e0 pergunta: \u201c\u00c9 intr\u00ednseco \u00e0 exist\u00eancia humana que sua organiza\u00e7\u00e3o se transforme em uma forma repressiva de poder?\u201d Ele respondeu:\n\u201cSim. Claro. T\u00e3o logo haja pessoas que se encontrem em uma posi\u00e7\u00e3o \u2013 dentro do sistema de rela\u00e7\u00f5es de poder \u2013 onde possam agir sobre outros e determinar a vida e o comportamento destes\u201d13.\nMas essa possibilidade de agir sobre outros \u2013 concentrando riqueza na forma de propriedade privada \u2013 n\u00e3o existiu sempre e, portanto, a opress\u00e3o n\u00e3o \u00e9 nem um pouco intr\u00ednseca ao ser humano. Foucault fala de \u201cmapas estrat\u00e9gicos\u201d, \u201cmapas de combate\u201d, mas n\u00e3o tem nenhuma estrat\u00e9gia a oferecer al\u00e9m da fraseologia barulhenta.\n\nFoucault tomou de Nietzsche o estilo oracular e quase-po\u00e9tico, a forma de escrever obscura e amb\u00edgua cheia de met\u00e1foras estridentes. \u00c9 verdade que seus aforismos s\u00e3o provocadores, sugestivos e convidam \u00e0 reflex\u00e3o; no entanto, tamb\u00e9m convidam \u00e0 confus\u00e3o. O convite \u00e0 reflex\u00e3o n\u00e3o se realiza de forma alguma. A academia burguesa tem um olfato insuper\u00e1vel para promover tudo o que implique confus\u00e3o e indetermina\u00e7\u00e3o entre a esquerda. N\u00e3o \u00e9 casual a difus\u00e3o das modas p\u00f3s-modernas, sobretudo em per\u00edodos de recuo do movimento de massas. A Escola de Frankfurt, o desconstrutivismo, Foucault etc., s\u00e3o parte de uma fam\u00edlia de autores com ideias confusas que s\u00e3o promovidas entre a esquerda porque a deixam descabe\u00e7ada, sem objetivo, sem programa.\nCapilaridade ou superficialidade versus conhecimento cient\u00edfico\nEm Foucault, a \u201ccapilaridade\u201d do poder se converte em superficialidade descritiva que n\u00e3o vai al\u00e9m do discurso e dos protocolos que permeiam a realidade das pris\u00f5es, hospitais, escolas e outros contextos institucionais e cotidianos. Trata-se de uma vis\u00e3o \u201ccapilar\u201d que n\u00e3o encontra o enlace e o sentido dos capilares com as veias e as art\u00e9rias, e destas com o cora\u00e7\u00e3o. Que pensar\u00edamos de um m\u00e9dico que n\u00e3o soubesse como est\u00e3o os capilares relacionados ao conjunto do sistema circulat\u00f3rio? Como entender, por exemplo, a cotidianidade de um trabalhador e de sua fam\u00edlia sem situ\u00e1-la no contexto da explora\u00e7\u00e3o capitalista com suas extenuantes jornadas de trabalho, sal\u00e1rios baixos, bairros pobres e moradias indignas?\n\nUm dos livros fundadores do marxismo, \u201cA Situa\u00e7\u00e3o da Classe Trabalhadora na Inglaterra\u201d de Engels, descreve o entorno cotidiano dos trabalhadores londrinos de seu tempo para ilustrar a explora\u00e7\u00e3o capitalista sem economizar detalhes dos bairros insalubres; Lenin, desde a reda\u00e7\u00e3o de Pravda e Iskra, publicava resenhas jornal\u00edsticas sobre as condi\u00e7\u00f5es particulares de trabalho e luta dos trabalhadores russos, procurando sempre vincular as particularidades com as leis subjacentes do capitalismo e da luta de classes; Trotsky escreveu um livro, \u201cProblemas da Vida Cotidiana\u201d, para colocar em cena os problemas cotidianos dos trabalhadores russos depois da revolu\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nAssim o marxismo \u00e9 uma ferramenta \u00fatil para lan\u00e7ar luz sobre o sentido e significado do cotidiano, vinculando o particular ao geral. Evidentemente, aprofundar nesse \u00e2mbito \u00e9 uma tarefa que nunca se completa e sempre pode ser enriquecida com novos estudos sobre o presente e o passado. O que queremos sublinhar aqui \u00e9 que o cotidiano, como inst\u00e2ncia do particular, n\u00e3o pode ser entendido sen\u00e3o atrav\u00e9s do geral, que expressa; e, ao mesmo tempo, que as leis gerais, as tend\u00eancias do capitalismo, n\u00e3o existem fora da realidade concreta. As ondas superficiais do mar n\u00e3o s\u00e3o mais que a manifesta\u00e7\u00e3o imediata de correntes profundas e carecem de sentido sem elas. A apar\u00eancia deixa de ser superficial quando se estabelecem seus la\u00e7os com a ess\u00eancia. A ess\u00eancia revela sua profundidade quando \u00e9 demonstrada em suas diversas manifesta\u00e7\u00f5es fenom\u00eanicas. A ess\u00eancia e o fen\u00f4meno, o particular e o geral n\u00e3o s\u00e3o mais que as duas caras da mesma moeda. N\u00e3o obstante, para o p\u00f3s-modernismo, a compreens\u00e3o das leis objetivas da realidade \u00e9 imposs\u00edvel porque o homem est\u00e1 preso a discursos e ideologias que n\u00e3o pode transcender. O marxismo como ci\u00eancia \u2013 como toda ci\u00eancia \u2013 seria imposs\u00edvel sem a possibilidade de se compreender a realidade e as leis que a regem. Sem isso, a revolu\u00e7\u00e3o socialista \u00e9 imposs\u00edvel, pois n\u00e3o se pode mudar o que n\u00e3o se pode compreender nem controlar.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\nPoder-se-ia objetar que a cotidianidade dos trabalhadores n\u00e3o esgota as manifesta\u00e7\u00f5es concretas das rela\u00e7\u00f5es de poder que sofrem muitos outros setores da sociedade, a opress\u00e3o de outros setores como mulheres, minorias raciais, movimento LGBTQI+; efetivamente, \u00e9 assim. Mas, sem saber vincular o particular ao geral, \u00e9 imposs\u00edvel entender o lugar do particular nem o seu papel espec\u00edfico; sem saber vincular as diversas formas de opress\u00e3o \u00e0s rela\u00e7\u00f5es dominantes de produ\u00e7\u00e3o, n\u00e3o faremos mais do que uma descri\u00e7\u00e3o superficial do fen\u00f4meno. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel, por exemplo, entender a origem de cada uma das infinitas manifesta\u00e7\u00f5es do patriarcado e do machismo de nossos dias sem fazer uma refer\u00eancia, em primeiro lugar, a sua rela\u00e7\u00e3o origin\u00e1ria com o nascimento das classes sociais, e, tamb\u00e9m, \u00e0 import\u00e2ncia da escravid\u00e3o dom\u00e9stica no modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista (como espa\u00e7o de reprodu\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho, de reprodu\u00e7\u00e3o da ideologia dominante e de carga sobre o sal\u00e1rio do custo das tarefas dom\u00e9sticas).\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\n\u00c9 ineg\u00e1vel que existem diversas formas de opress\u00e3o al\u00e9m da explora\u00e7\u00e3o de classe: discrimina\u00e7\u00e3o por g\u00eanero, cor\/etnia, orienta\u00e7\u00e3o sexual etc., etc. Mas sem tirar a import\u00e2ncia dessas formas de opress\u00e3o, sem deixar de assinalar a import\u00e2ncia de lutar aqui e agora contra essas injusti\u00e7as, \u00e9 necess\u00e1rio tamb\u00e9m identificar a funcionalidade dessas opress\u00f5es dentro do sistema imperante e identificar a classe que, por seu papel na produ\u00e7\u00e3o, \u00e9 capaz n\u00e3o s\u00f3 de paralisar a produ\u00e7\u00e3o capitalista, como tamb\u00e9m de coloc\u00e1-la sobre outras bases, ou seja, derrubar o capitalismo e construir o socialismo; um regime de economia planificada e de democracia oper\u00e1ria que arranque pela raiz toda forma de opress\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o. \u00c9 claro que os trabalhadores n\u00e3o poder\u00e3o realizar a revolu\u00e7\u00e3o sem ganhar politicamente a todos os setores oprimidos da popula\u00e7\u00e3o. O marxismo luta pela unidade na luta e v\u00ea na fragmenta\u00e7\u00e3o um fator favor\u00e1vel \u00e0 rea\u00e7\u00e3o.\n\nO marxismo n\u00e3o exige anjos para lutar. A revolu\u00e7\u00e3o se far\u00e1 com homens e mulheres reais com todos os seus preconceitos. Seria ing\u00eanuo esperar que n\u00f3s, os trabalhadores, n\u00e3o f\u00f4ssemos reprodutores, em maior ou menor medida, de preconceitos machistas e de outro tipo. Mas tamb\u00e9m entendemos que esses preconceitos tendem a se desfazer por meio da luta de massas, da luta solid\u00e1ria que une os trabalhadores acima das fronteiras de g\u00eanero, etnia, religi\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o sexual, contra um inimigo comum. Tamb\u00e9m sabemos que, enquanto n\u00e3o destruamos o capitalismo, esses preconceitos renascer\u00e3o como uma hidra, como uma infec\u00e7\u00e3o end\u00eamica, pois o capitalismo necessita deles para dividir a massa dos explorados com barreiras artificiais. Os trabalhadores n\u00e3o devemos temer o exerc\u00edcio do poder: nosso poder, o poder do trabalhador, a democracia prolet\u00e1ria coordenada de forma local, regional e mundial. Nosso objetivo \u00e9 destruir o poder da classe dominante, destruir seu Estado e a fonte final de seu poder: a propriedade privada dos meios de produ\u00e7\u00e3o fundamentais. Para os marxistas, essa luta n\u00e3o \u00e9 um simples \u201cjogo de xadrez\u201d que se observa de fora com pedantismo acad\u00eamico. Posicionamo-nos claramente e declaramos publicamente nossos objetivos.\n\nPara Foucault, a psiquiatria faz parte de um discurso de poder cujo objetivo \u00e9 segregar os chamados \u201cloucos\u201d e controlar seu corpo e inclusive sua alma. \u201cN\u00e3o existe rela\u00e7\u00e3o de poder sem constitui\u00e7\u00e3o correlativa de um campo de saber, nem de saber que n\u00e3o suponha e n\u00e3o constitua, ao mesmo tempo, umas rela\u00e7\u00f5es de poder\u201d13.\u00a0\n\n\u00c9 certo que a ci\u00eancia m\u00e9dica n\u00e3o se desenvolve \u00e0 margem dos interesses sociais e que muito frequentemente foi utilizada para reprimir e discriminar sistematicamente mulheres, homossexuais, negros etc. Basta apenas lembrar as teorias racistas como a frenologia ou a homossexualidade concebida como enfermidade mental. La Casta\u00f1eda da \u00e9poca porfirista \u00e9 um exemplo e tamb\u00e9m o regime stalinista, que reclu\u00eda opositores pol\u00edticos em institui\u00e7\u00f5es mentais. Tudo isso \u00e9 certo, mas conv\u00e9m sempre ter o sentido da propor\u00e7\u00e3o e n\u00e3o ir demasiado longe. Toda verdade se converte em seu oposto al\u00e9m de certo ponto. Por acaso as enfermidades realmente n\u00e3o existem? Enfermidades mentais, como a esquizofrenia ou a depress\u00e3o, s\u00e3o apenas inventos da medicina para controlar os indiv\u00edduos? \u00c9 certo que o contexto capitalista exacerba essas enfermidades, mas n\u00e3o as torna menos reais. Ver a psiquiatria em seu conjunto como uma mera estrat\u00e9gia de poder \u00e9 condenar a ci\u00eancia como mito e cair no pior dos obscurantismos, uma caracter\u00edstica muito pr\u00f3pria da p\u00f3s-modernidade. Para c\u00famulo da loucura p\u00f3s-modernista, Foucault afirma que n\u00e3o s\u00f3 a loucura \u00e9 um invento do poder, tamb\u00e9m o sexo e inclusive o pr\u00f3prio homem: \u201cO homem \u00e9 s\u00f3 uma inven\u00e7\u00e3o recente, uma figura que n\u00e3o tem nem dois s\u00e9culos, uma simples dobra em nosso saber e que desaparecer\u00e1 quando este encontre uma nova forma\u201d15. O selo de identidade da p\u00f3s-modernidade \u00e9 confundir o conceito da realidade com a pr\u00f3pria realidade. Evidentemente, o conceito de humanidade evoluiu \u2013 como qualquer outro conceito \u2013 mas a exist\u00eancia do homem n\u00e3o depende de seu conceito; ao contr\u00e1rio, o conceito se extrai da realidade por meio de um longo processo hist\u00f3rico. Desse subjetivismo consiste a rela\u00e7\u00e3o com a Teoria Queer, cujo guru \u00e9 Foucault, que sup\u00f5e que os papeis e identidades de g\u00eanero podem ser reinventados \u00e0 vontade sem transformar a realidade material. Para o marxismo, o homem se elevou acima do reino animal e da natureza realmente existentes atrav\u00e9s da transforma\u00e7\u00e3o da natureza, a fabrica\u00e7\u00e3o de ferramentas, processo no qual o homem se transformava e se criava a si mesmo.\nLuta pelo socialismo ou nada\n\u201cOnde h\u00e1 poder, h\u00e1 resist\u00eancia\u201d16. Resist\u00eancia \u00e9 a forma como Foucault concebe a luta pela liberta\u00e7\u00e3o. \u00c9 o \u00fanico programa pol\u00edtico poss\u00edvel ao estar o poder t\u00e3o descentralizado e fragmentado em todo tipo de contextos irredut\u00edveis, ou seja, opor-se e desobedecer sem objetivo algum. N\u00e3o pode existir um programa pol\u00edtico que unifique onde n\u00e3o existe mais do que um mosaico desconexo de lutas parciais, pois \u201cA sociedade \u00e9 um arquip\u00e9lago de poderes diferentes\u201d16. \u201cO poder se exerce a partir de inumer\u00e1veis pontos\u201d18. Mas os explorados n\u00e3o temos a op\u00e7\u00e3o de resistir: resistimos todos os dias aos baixos sal\u00e1rios, \u00e0s jornadas extenuantes, aos ataques a nosso n\u00edvel de vida. Isto n\u00e3o \u00e9 um programa pol\u00edtico.\n\nOnde n\u00e3o existe uma coluna vertebral que vincule essas lutas e lhes d\u00ea um objetivo e sentido n\u00e3o pode existir um sujeito revolucion\u00e1rio, sen\u00e3o uma infinidade de sujeitos segregados. Onde n\u00e3o existe uma fonte identific\u00e1vel do poder, n\u00e3o h\u00e1 como combat\u00ea-lo. Mais ainda, ao ser todos e cada um dos indiv\u00edduos opressores e oprimidos, toda luta pela emancipa\u00e7\u00e3o se converte em um absurdo ou em uma tentativa encoberta e mesquinha de exercer o poder. A alternativa pol\u00edtica do p\u00f3s-modernismo se reduz a nada. \u201cN\u00e3o sou um profeta, meu trabalho \u00e9 construir janelas onde antes s\u00f3 havia paredes\u201d, afirmou Foucault, omitindo-se de dizer que, na realidade, sua teoria implicava paredes que separam as lutas com muros infinitos. \u00c9 necess\u00e1rio entender que o capitalismo \u00e9 um sistema mundial, vinculado em n\u00edvel global e que, portanto, as lutas parciais tamb\u00e9m devem ser entendidas como uma luta mundial dos oprimidos contra o capital. As lutas isoladas por si mesmas ser\u00e3o infrut\u00edferas.\n\nPara o marxismo, o que sustenta as lutas parciais \u00e9 a exist\u00eancia do sistema capitalista, e o programa que permite unific\u00e1-las \u00e9 o que deriva das pr\u00f3prias contradi\u00e7\u00f5es objetivas do sistema; o sujeito revolucion\u00e1rio deriva do lugar central que desempenha o proletariado na produ\u00e7\u00e3o. N\u00e3o existe aqui nenhum capricho nem amor abstrato pelo trabalhador, mas um estudo objetivo da realidade e da luta de classes. No entanto, as ideias de Foucault desarmam os trabalhadores. N\u00e3o \u00e9 casualidade que, em um informe desclassificado da CIA, chamado \u201cFran\u00e7a, a deser\u00e7\u00e3o dos intelectuais de esquerda\u201d, essa ag\u00eancia do imperialismo visse com bons olhos a difus\u00e3o das ideias de Foucault entre a intelectualidade de esquerda em preju\u00edzo do marxismo, simplesmente porque o p\u00f3s-modernismo \u00e9 inofensivo aos olhos da classe dominante, uma classe que, certamente, tem clareza em seus objetivos:\n\u201cAinda mais efetivos em minar o marxismo foram, no entanto, aqueles intelectuais que, apresentando-se como estudiosos do marxismo nas ci\u00eancias sociais, acabaram repensando e rejeitando toda a tradi\u00e7\u00e3o. [...] Em sua maior parte, conclu\u00edram que as no\u00e7\u00f5es marxistas da estrutura do passado \u2013 das rela\u00e7\u00f5es sociais, dos padr\u00f5es dos acontecimentos e de sua influ\u00eancia no longo prazo \u2013 s\u00e3o simplistas e in\u00fateis. No campo da antropologia, a influente escola estruturalista de Claude L\u00e9vi-Strauss, Foucault e outros realizou praticamente a mesma tarefa. Embora as metodologias do estruturalismo e dos Anais agora atravessem um mal momento (os cr\u00edticos as acusam de ser demasiado dif\u00edceis para ser entendidas por gente normal), acreditamos que sua tarefa demolidora da influ\u00eancia marxista nas ci\u00eancias sociais provavelmente perdure como sua contribui\u00e7\u00e3o profunda \u00e0 academia moderna, tanto na Fran\u00e7a quanto em outros pa\u00edses da Europa ocidental\u201d19.\nVimos que as ideias de Foucault n\u00e3o constituem de forma alguma uma op\u00e7\u00e3o ao marxismo revolucion\u00e1rio, nem tampouco amea\u00e7a alguma ao sistema capitalista e \u00e0 luta contra a explora\u00e7\u00e3o e \u00e0 opress\u00e3o. N\u00e3o \u00e9 porque as ideias de Foucault sejam confusas e de contornos indefinidos; eternizem a opress\u00e3o ao considerar que esta faz parte da natureza humana; obscure\u00e7am a explora\u00e7\u00e3o capitalista em um mar abstrato de \u201crela\u00e7\u00f5es de poder\u201d, afogando a luta de classes do proletariado dentro de um conjunto indeterminado de infinitas opress\u00f5es; considerem a opress\u00e3o parte de um discurso em vez de uma realidade objetiva; nos ofere\u00e7a subjetivismo em vez de um estudo cient\u00edfico do capitalismo e de suas contradi\u00e7\u00f5es; n\u00e3o ajude em nada a buscar a unidade entre os explorados e oprimidos ao dividir as lutas em inumer\u00e1veis \u201carquip\u00e9lagos de resist\u00eancia\u201d; converta as v\u00edtimas da opress\u00e3o em agentes igualmente opressores. Oferece \u201cresist\u00eancia\u201d em vez de luta contra a explora\u00e7\u00e3o. Os que consideram que Foucault \u00e9 uma op\u00e7\u00e3o deveriam atender ao que o pr\u00f3prio Foucault assinalou a respeito: \u201cDesde o momento em que se concebe o poder como um conjunto de rela\u00e7\u00f5es de for\u00e7a, n\u00e3o pode haver nenhuma defini\u00e7\u00e3o program\u00e1tica de um estado \u00f3timo de for\u00e7as [...] Escute, escute... N\u00e3o \u00e9 t\u00e3o dif\u00edcil! N\u00e3o sou um profeta, n\u00e3o sou um organizador, n\u00e3o quero dizer \u00e0s pessoas o que devem fazer. N\u00e3o vou dizer-lhes: isto \u00e9 bom para ti, aquilo n\u00e3o\u201d20. Mas os explorados necessitamos de um programa, necessitamos de clareza te\u00f3rica, compreender como o capitalismo funciona, quais s\u00e3o suas contradi\u00e7\u00f5es e leis, a natureza da luta de classes e o potencial revolucion\u00e1rio dos trabalhadores. Isso foi estudado como ningu\u00e9m mais p\u00f4de faz\u00ea-lo, por Marx, Engels, Lenin e Trotsky. Necessitamos da arma da teoria para criar a organiza\u00e7\u00e3o que canalize as lutas que j\u00e1 est\u00e3o abalando o sistema na crise mais profunda de sua hist\u00f3ria. Necessitamos de seriedade, clareza e organiza\u00e7\u00e3o. O marxismo \u00e9, hoje mais do que nunca, uma arma insubstitu\u00edvel.\n\n\n\nTRADU\u00c7\u00c3O DE FABIANO LEITE.\n\nPUBLICADO EM LUCHADECLASES.ORG\n\n\n\nNotas:\n\n1\u00a0Foucault, M. Microf\u00edsica del poder, M\u00e9xico, Siglo XXI, 2019, p. 139.\n\n2 Foucault, M. Seguridad, territorio, poblaci\u00f3n, M\u00e9xico, FCE, 2006, p.16.\n\n3\u00a0Foucault, M.\u00a0Microf\u00edsica del poder, M\u00e9xico, Siglo XXI, 2019, p. 183.\n\n4\u00a0Foucault, M.\u00a0Vigilar, castigar. Nacimiento de la prisi\u00f3n, Argentina, Siglo XXI, 2002, pp. 298-299.\n\n5\u00a0Foucault, M.\u00a0Vigilar, castigar. Nacimiento de la prisi\u00f3n, Argentina, Siglo XXI, 2002, p. 279.\n\n6\u00a0Entrevista, 1980, en: otrasvoceseneducacion.org\/archivos\/208610\n\n7\u00a0Foucault, M.\u00a0La verdad y las fuentes jur\u00eddicas, Barcelona, Gedisa, 1996, p. 114.\n\n8\u00a0Foucault,\u00a0Defender la sociedad, M\u00e9xico, FCE, 2002,\u00a0p. 37.\n\n9\u00a0Foucault,\u00a0El orden del discurso, Venezuela, TusQuets, 2002, p.15.\n\n10\u00a0Marx, C., Engels, F.,\u00a0La sagrada familia, M\u00e9xico, Grijalbo, 1971, p. 149.\n\n11\u00a0Foucault,\u00a0Defender la sociedad, M\u00e9xico, FCE, 2002,\u00a0p. 38.\n\n12\u00a0Engels a Pablo Lafargue, en:\u00a0Marx, Engels, Lenin, Acerca del anarquismo y el anarcosindicalismo, Mosc\u00fa, Progreso, 1976, p.39.\n\n13\u00a0Entrevista, 1980, en: otrasvoceseneducacion.org\/archivos\/208610\n\n14\u00a0Foucault, M.\u00a0Vigilar, castigar. Nacimiento de la prisi\u00f3n, Argentina, Siglo XXI, 2002, p.30.\n\n15\u00a0Foucault,\u00a0Las palabras y las cosas, Argentina, Siglo XXI, 1968, p. 9.\n\n16\u00a0Foucault, M. Historia de la sexualidad, Vol I, La voluntad de saber, M\u00e9xico, Siglo XXI, 1999, p. 57.\n\n17\u00a0Foucault, M.\u00a0Las mallas del poder, en\u00a0Est\u00e9tica, \u00e9tica y hermen\u00e9utica, Obras esenciales, Vol III,\u00a0Barcelona, Paid\u00f3s, 1999, p. 239.\n\n18\u00a0Foucault, M.\u00a0Historia de la sexualidad, Vol I, La voluntad de saber, M\u00e9xico, Siglo XXI, 1999, p. 114.\n\n19\u00a0Alan Woods, \u201cMarxismo frente a pol\u00edtica de identidad\u201d en: https:\/\/marxismo.mx\/marxismo-frente-a-la-politica-de-identidad\/\n\n20\u00a0Entrevista, 1980, en: otrasvoceseneducacion.org\/archivos\/208610\n\n\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2020\/08\/michel_foucault_conferencia.jpg?fit=600%2C339&ssl=1","width":696,"height":339}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"32355\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "32355" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/os-limites-pos-modernos-das-ideias-de-foucault-uma-critica-marxista/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:30 GMT -->
</html>