<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/havera-um-boom/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:41 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Haverá um boom? &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/35132" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/havera-um-boom/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fhavera-um-boom%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fhavera-um-boom%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Haverá um boom?" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/havera-um-boom/" />
<meta property="og:description" content="Os capitalistas estão ansiosos para que a crise da Covid-19 chegue ao fim, e muitos antecipam uma rápida recuperação econômica. Mas a nova normalidade será de crise, caos e luta de classes. O mundo…" />
<meta property="article:published_time" content="2020-11-17T19:20:02+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2020-11-18T16:30:13+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/11/financial-crisis_Image_Pixabay.jpg?fit=1200%2C781&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1200" />
<meta property="og:image:height" content="781" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Haverá um boom?" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/11/financial-crisis_Image_Pixabay.jpg?fit=1200%2C781&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-35132 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-35132 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-economia tag-18-de-marco tag-boom tag-capitalismo tag-coronavirus tag-covid-19 tag-crise tag-crise-de-superproducao tag-desemprego tag-economia tag-marx tag-marxismo tag-novo-normal tag-o-capital tag-pandemia tag-vacina" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/11/financial-crisis_Image_Pixabay.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/11/financial-crisis_Image_Pixabay.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1 660w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/11/financial-crisis_Image_Pixabay.jpg?resize=1050%2C525&amp;ssl=1 1050w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/11/financial-crisis_Image_Pixabay.jpg?zoom=2&amp;resize=660%2C330&amp;ssl=1 1320w" sizes="(max-width: 660px) 100vw, 660px" />		</div>
	
		<div class="single-post-caption">Foto: Pixabay</div> 


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Haverá um boom?</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/adam-booth/" title="">Adam Booth </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/11/2020</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					<p>Os capitalistas estão ansiosos para que a crise da Covid-19 chegue ao fim, e muitos antecipam uma rápida recuperação econômica. Mas a nova normalidade será de crise, caos e luta de classes.</p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<p>O mundo está dando um suspiro coletivo de alívio com a notícia de que uma vacina viável pode estar à vista. Com isso, surge a perspectiva do fim da pandemia e do retorno à normalidade.</p>
<p>As pessoas comuns estão, sem dúvida, ansiosas para sair de casa de novo e poder passar mais tempo com amigos e familiares.</p>
<p>Mas são os capitalistas que estão particularmente eufóricos – eufóricos com a ideia de encher seus bolsos enquanto a economia se reinicia e a obtenção de lucros é retomada (não que realmente tenha parado).</p>
<p>Essa euforia se refletiu em altas recordes no mercado de ações, com os investidores brindando com a notícia simultânea de uma vitória de Biden e de um avanço potencial na busca pela cura da Covid-19.</p>
<p>No entanto, essas celebrações podem ser prematuras. As esperanças de uma recuperação rápida estão perdidas. Depois de sofrer um golpe tão devastador do vírus, a economia capitalista global não se recuperará, mas ficará com cicatrizes para o resto da vida.</p>
<p>Ainda antes da Covid-19 chegar, o sistema capitalista já estava em um estado de decadência senil. A pandemia certamente exacerbou e acelerou esse declínio. Mas a crise do capitalismo não começou com o coronavírus. E eles também não vão dar um fim a isso.</p>
<p>A realidade é que não haverá retorno à “normalidade”. Não haverá uma recuperação real – particularmente não para a classe trabalhadora e os pobres.</p>
<p>A perspectiva à frente não é de <em>boom</em>. Em vez disso, veremos uma &#8220;nova normalidade&#8221; – de crises, austeridade e ataques. Estamos entrando em uma nova época, em que a luta de classes se intensificará e a questão da revolução estará na ordem do dia.</p>
<h4><strong>Tudo que é sólido</strong></h4>
<p>O ano de 2020 será definido para sempre pela crise do coronavírus. O mundo virou de cabeça para baixo por causa da pandemia. Nas palavras do Manifesto Comunista: tudo o que era sólido se desmancha no ar – “<em>e o ser humano é finalmente compelido a enfrentar com os sentidos sóbrios suas reais condições de vida e suas relações com sua espécie</em>”.</p>
<p>O sistema de mercado entrou em parafuso. Mesmo com um total de quase US$ 12 trilhões em apoio estatal em todo o mundo (o equivalente a 12% da produção global), o PIB despencou.</p>
<figure id="attachment_35135" aria-describedby="caption-attachment-35135" style="width: 720px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-35135" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/11/36f28caa1f4805b89e76f75c4f520804_w720_h372.jpg?resize=618%2C300&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="300" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/11/36f28caa1f4805b89e76f75c4f520804_w720_h372.jpg?w=720&amp;ssl=1 720w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/11/36f28caa1f4805b89e76f75c4f520804_w720_h372.jpg?resize=300%2C145&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/11/36f28caa1f4805b89e76f75c4f520804_w720_h372.jpg?resize=150%2C73&amp;ssl=1 150w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-35135" class="wp-caption-text">Apesar do apoio estatal, o sistema de mercado entrou em parafuso e o PIB despencou /Imagem: Quoteinspector</figcaption></figure>
<p>Em seu último relatório <em>World Economic Outlook</em>, o FMI prevê que a produção global cairá 4,4% este ano – a pior desaceleração desde a Grande Depressão da década de 1930. Esse número sobe para 5,8% para as economias avançadas e para cerca de 10% ou mais para países como Grã-Bretanha, França, Itália e Espanha, e isso foi antes de surgir a última onda do vírus.</p>
<p>A fim de conter a disseminação do vírus, bloqueios e restrições de algum tipo foram implementados em quase todos os principais países capitalistas desde março. Diante dessas medidas, a sociedade foi obrigada a se adaptar. A maioria das pessoas experimentou mudanças dramáticas em suas vidas diárias.</p>
<p>Quase da noite para o dia, milhões de pessoas passaram a trabalhar em casa. A erva daninha agora floresce nas ruas principais e nos shoppings, com o varejo circulando online. E cinemas e estádios fecharam suas portas, enquanto os espectadores assistem a filmes e jogos esportivos em seus sofás.</p>
<p>Para os trabalhadores das indústrias afetadas – como hotelaria, entretenimento e turismo – o impacto foi severo. Mas, mesmo assim, grande parte do golpe foi amenizado por esquemas de licenciamento do governo, que agiram para sustentar empregos e manter a economia em um estado de animação suspensa.</p>
<p>Mesmo com o sistema capitalista como um todo atolado na crise, um setor dos capitalistas está rindo no caminho até o banco. De acordo com um relatório recente da Oxfam, as 100 empresas mais valiosas globalmente adicionaram um total de US$ 3 trilhões em valor no mercado de ações este ano. Em particular, dispararam as ações da Apple, Microsoft, Facebook, Google e Amazon.</p>
<p>Como resultado, essas mesmas empresas gigantes de tecnologia devem ter um lucro adicional de US$ 46 bilhões graças à pandemia. Já a pessoa mais rica do mundo, o chefe da Amazon, Jeff Bezos, viu sua fortuna pessoal aumentar em US$ 94 bilhões.</p>
<p>Todas essas mudanças provocadas pelo vírus não serão revertidas tão facilmente. A vida foi completamente transformada. Mesmo com uma vacina, as coisas nunca mais serão as mesmas.</p>
<h4><strong>Dano duradouro</strong></h4>
<p>No front econômico, o FMI prevê “danos duradouros” por conta do vírus. Qualquer “recuperação”, alertam os autores do último relatório do Fundo, será “<em>longa, desigual e incerta</em>”. Mesmo que a Covid seja domada, as economias avançadas deverão ser 4,7% menores até o final de 2021 como resultado da crise do coronavírus.</p>
<p>A situação é ainda pior nas chamadas economias &#8220;emergentes&#8221;, as quais, sugere o FMI, serão 8,1% menores até o final do próximo ano em comparação com as projeções pré-pandemia. Aqueles que dependem do turismo e das exportações de commodities, diz o Fundo, em uma notável demonstração de eufemismo, estarão em uma “situação particularmente difícil”.</p>
<p>Para piorar, esta é a crise da dívida nos países &#8220;em desenvolvimento&#8221;. De acordo com a <em>Jubilee Debt Campaign</em>, “<em>o pagamento da dívida para os países pobres está no nível mais alto em 20 anos</em>”. Gana e Paquistão, por exemplo, agora gastam até 50% e 35% das receitas do governo, respectivamente, em reembolsos, retirando dinheiro dos serviços públicos tão necessários.</p>
<p>No entanto, os credores ofereceram pouca prorrogação. Os países credores do G20 apenas concordaram com a suspensão dos pagamentos, enquanto os credores do setor privado, como bancos e detentores de títulos, se recusaram a fazer quaisquer concessões. O resultado é que os países em desenvolvimento enfrentam apenas um alívio temporário de apenas US$ 5,3 bilhões, equivalente a apenas 1,7% do total de pagamentos devidos este ano.</p>
<p>Enquanto os banqueiros continuam exigindo seu quilo de <em>filet mignon</em>, outros milhões de pessoas agora enfrentam a pobreza e a fome. No momento, as fileiras dos &#8220;extremamente pobres&#8221; – daqueles que vivem com menos de US$ 1,90 ao dia – aumentaram em 70-100 milhões de pessoas este ano. Enquanto isso, de acordo com estimativas da ONU, o número de pessoas sem acesso a abrigo e saneamento básico aumentou em cerca de 240-490 milhões devido à epidemia global.</p>
<p>Para o mundo “em desenvolvimento”, então, falar de “recuperação” não passa de uma piada de mau gosto. E, sem a menor dúvida, as massas empobrecidas nesses países serão as últimas na fila quando se tratar de qualquer programa de vacinação.</p>
<h4><strong>Terremoto econômico</strong></h4>
<p>Os comentaristas burgueses mais otimistas, no entanto, acreditam que uma recuperação está em perspectiva. Eles acreditam que a &#8220;demanda reprimida&#8221; será desencadeada à medida que as restrições diminuírem, dando às economias uma injeção de ânimo para acompanhar as injeções de vacina que fornecerão proteção ao público contra o vírus.</p>
<p>Mas esse otimismo está divorciado da realidade. Até o FMI admite que setores inteiros da economia se tornarão inviáveis daqui em diante. À medida que o apoio vital do governo for removido, muitas empresas vulneráveis irão à falência e milhões entrarão na fila de auxílio-desemprego. Um tsunami de falências e cortes de empregos se aproxima.</p>
<p>A verdade é que a pandemia é um terremoto econômico, que alterou para sempre o panorama da indústria e da produção.</p>
<figure id="attachment_35136" aria-describedby="caption-attachment-35136" style="width: 720px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-35136" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/11/156c051875d3146aee2cdb6151246288_w720_h600.jpg?resize=618%2C464&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="464" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/11/156c051875d3146aee2cdb6151246288_w720_h600.jpg?w=720&amp;ssl=1 720w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/11/156c051875d3146aee2cdb6151246288_w720_h600.jpg?resize=300%2C225&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/11/156c051875d3146aee2cdb6151246288_w720_h600.jpg?resize=150%2C113&amp;ssl=1 150w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-35136" class="wp-caption-text">Muitos negócios e empregos suspensos devido à pandemia nunca mais voltarão /Foto: Eden, Janine e Jim</figcaption></figure>
<p>Muitos dos ajustes que ocorreram em resposta à Covid provavelmente serão permanentes. Ajustes como trabalhar em casa e fazer compras online, por exemplo, são mudanças estruturais, não tendências efêmeras. Enquanto isso, tecnologias e técnicas introduzidas para lidar com as condições de bloqueio significam que grandes faixas de empregos nunca mais retornarão.</p>
<p>O resultado é que indústrias inteiras se tornaram potencialmente obsoletas ou serão reduzidas para sempre. Portanto, muitos negócios desativados &#8220;temporariamente&#8221; e seus trabalhadores licenciados podem nunca mais ver a luz do dia.</p>
<p>O <em>Wall Street Journal</em> (WSJ) destaca o caso de cinemas e redes de restaurantes, entrevistando CEOs nos EUA sobre seus planos de corte de empregos e filiais. Isso, comentam os autores eufemisticamente, <em>“pode gerar deslocamento para alguns trabalhadores</em>”.</p>
<p>Em outro lugar, <em>The Economist</em> relata um estudo acadêmico na América que estima que “<em>um terço ou mais de todas as perdas de empregos durante a pandemia serão permanentes</em>”. E isso, afirma a revista liberal, será mais fortemente sentido pelos “<em>pobres e não qualificados</em>”; por <em>“prestadores de serviço &#8230; com a maior probabilidade de serem jovens, mulheres e negros</em>”.</p>
<p>Ao mesmo tempo, o coronavírus acelerou processos que já estavam em andamento e que só aumentarão depois que o vírus for subjugado.</p>
<p>A ascensão do protecionismo e o colapso das cadeias de abastecimento globais; a automação e a ameaça de “desemprego tecnológico”; a crescente desigualdade e a concentração de riqueza nas mãos dos chefes da <em>Big Tech</em>: todas essas tendências eram claramente observáveis antes de 2020 e continuarão a se desenvolver nos próximos anos.</p>
<p>A perspectiva, portanto, não é para uma recuperação em &#8220;forma de V&#8221;. Na melhor das hipóteses, como sugere o WSJ, poderia haver uma recuperação &#8220;em forma de K&#8221;, onde &#8220;<em>pessoas ricas e alguns negócios se recuperarão &#8230; enquanto os trabalhadores com salários mais baixos e alguns tipos de negócios &#8230; vão ter cicatrizes duradouras da crise</em>”.</p>
<p>O mesmo jornal comenta, “<em>isso criará profundas divisões entre os que têm e os que não têm</em>”. Ou, como Karl Marx disse com precisão em O capital:</p>
<blockquote><p>“Acúmulo de riqueza em um polo é, portanto, ao mesmo tempo, acúmulo de miséria, de tormento do trabalho, de escravidão, de ignorância, de brutalidade e de degradação moral no polo oposto” (O Capital, volume 1, capítulo 25).</p></blockquote>
<h4><strong>Destruição criativa</strong></h4>
<p>Mais vozes libertárias falam com otimismo sobre o potencial para uma explosão de &#8220;destruição criativa&#8221; schumpeteriana. Sim, alguns trabalhadores serão despedidos, confessam. Mas isso irá apenas &#8220;liberá-los&#8221; para ingressar em setores novos e dinâmicos.</p>
<p>Em outras palavras, empregados de bares e garçons desempregados deveriam simplesmente ser retreinados para se tornarem programadores de computador e empreendedores digitais!</p>
<p>A experiência passada, no entanto, revela que tal &#8220;destruição criativa&#8221; é geralmente mais pesada na destruição e mais leve na criação. Basta perguntar às antigas cidades mineradoras da Grã-Bretanha ou ao Cinturão da Ferrugem da América.</p>
<p>A &#8220;mão invisível&#8221; não opera de acordo com um plano racional de produção, mas de acordo com as leis cegas e anárquicas do mercado. Lacunas deixadas por setores obsoletos ou negócios moribundos não serão preenchidas por novas indústrias com base nas necessidades sociais – se é que serão preenchidas. Em vez disso, os empregos criados (se houver) serão aqueles que geram o lucro máximo para os capitalistas.</p>
<p>Em outras palavras, é improvável que os trabalhadores jogados na sucata recebam treinamento para a transição a novas funções, mais provável que sejam deixados por conta própria. Os sortudos o suficiente para encontrar emprego podem esperar fazê-lo em empregos super-explorados, precários e sem horas determinadas de trabalho, como motoristas de entrega, em vez de empregos &#8220;criativos&#8221; atendendo a uma economia online em expansão.</p>
<p>Mesmo aqui, aqueles que atualmente têm o &#8220;luxo&#8221; de trabalhar em casa devem ser cuidadosos com o que desejam. Com muitos mais trabalhos do setor de serviços agora sendo executados remotamente, o cenário está pronto para um &#8220;<em>offshoring</em> digital&#8221; em massa do trabalho baseado em computador.</p>
<p>Isso colocará trabalhadores de colarinho branco em todo o mundo uns contra os outros, em uma corrida para o fundo do poço em termos de salários e condições – uma experiência que será demasiado familiar para seus irmãos e irmãs operários na indústria.</p>
<p>Da mesma forma, em seu último relatório <em>Future of Jobs</em>, o Fórum Econômico Mundial (WEF, em suas siglas em inglês) estima que 85 milhões de empregos estão agora sob ameaça devido à implementação de novas tecnologias, à medida que as empresas substituem os trabalhadores por máquinas, software e inteligência artificial.</p>
<p>Esse processo, afirma o WEF, foi muito acelerado pela crise do coronavírus. “<em>O que costumava ser considerado o ‘futuro do trabalho’ – comenta o relatório – já chegou</em>”.</p>
<p>A história, então, não mudou fundamentalmente desde antes da pandemia. Como antes, a automação e a globalização estão pressionando cada vez mais os trabalhadores. E, como sempre, são os capitalistas que colherão os frutos.</p>
<h4><strong>Capitalismo zumbi</strong></h4>
<p>O problema que os defensores da abordagem do <em>laissez faire</em> enfrentam, no entanto, é a escala da destruição que está por vir. Nas cinco maiores economias da Europa, por exemplo, mais de 40 milhões de trabalhadores foram colocados em esquemas de licenciamento do governo.</p>
<p>No Reino Unido, o <em>Office for Budget Responsability</em> (OBR) estima que entre 10-20% dos 9 milhões de trabalhadores licenciados da Grã-Bretanha serão despedidos quando o apoio estatal for finalmente retirado. O impacto geral seria elevar o desemprego no Reino Unido para 12%, prevê o OBR.</p>
<figure id="attachment_35137" aria-describedby="caption-attachment-35137" style="width: 720px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-35137" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/11/8c5a4ae30aa47f93a5838e29995b465c_w720_h444.jpg?resize=618%2C343&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="343" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/11/8c5a4ae30aa47f93a5838e29995b465c_w720_h444.jpg?w=720&amp;ssl=1 720w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/11/8c5a4ae30aa47f93a5838e29995b465c_w720_h444.jpg?resize=300%2C167&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/11/8c5a4ae30aa47f93a5838e29995b465c_w720_h444.jpg?resize=150%2C83&amp;ssl=1 150w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-35137" class="wp-caption-text">O número de corporações zumbis se multiplicou graças às grandes somas de crédito que foram injetadas na economia pelo Federal Reserve dos EUA e outros bancos centrais /Foto: AgnosticPreachersKid</figcaption></figure>
<p>Além disso, um exército de empresas &#8220;zumbis&#8221; marcha sobre a terra: empresas não lucrativas que são artificialmente mantidas vivas por um gotejamento de crédito barato.</p>
<p>De acordo com o <em>Deutsche Bank Securities</em>, aproximadamente uma em cada cinco empresas americanas de capital aberto agora é uma empresa zumbi. Este número dobrou desde 2013. E o número dessas corporações só aumentou ainda mais nos últimos meses, graças às grandes somas de crédito que foram injetadas na economia pelo <em>Federal Reserve</em> dos EUA e outros bancos centrais.</p>
<p>Muitas dessas empresas, no entanto, ainda podem não sobreviver. Na Grã-Bretanha, o OBR estima que cerca de 40% do dinheiro emprestado a pequenas empresas como parte do <em>Bounce Back Loan Scheme</em> do governo pode nunca ser reembolsado, à medida que as empresas entrarem em falência.</p>
<p>Um apocalipse zumbi, portanto, está à frente. Isso, por sua vez, pode levar ao contágio financeiro, à medida que a inadimplência da dívida se espalhar pelo sistema bancário.</p>
<p>Como em qualquer crise, no entanto, haverá vencedores e perdedores. As empresas competitivas que sobreviverem, sem dúvida, farão uma matança ao abocanhar empresas em falência. Isso levará a uma concentração ainda maior de capital e a ainda mais poder nas mãos das grandes empresas.</p>
<p>Este é o verdadeiro significado por trás do <em>laissez faire</em> – o esmagamento de trabalhadores e pequenos negócios, em benefício dos principais monopólios.</p>
<h4><strong>Estagnação secular</strong></h4>
<p>O resultado geral da remoção do apoio estatal, portanto, não seria um boom vigoroso, mas o caos econômico – levando a uma espiral descendente de empregos em declínio, demanda em colapso e investimento em queda.</p>
<p>No entanto, não foi a Covid-19 que causou essa crise. Apesar de algumas conversas superficiais sobre &#8220;rebentos verdes&#8221;, a economia mundial já estava travada em uma crise antes deste ano, e tem permanecido assim desde o crash de 2008.</p>
<p>Da mesma forma, a ascensão do capitalismo zumbi é anterior à pandemia. Este é um sintoma da verdadeira doença que assola a economia global: a enorme contradição da superprodução.</p>
<p>Os trabalhadores licenciados são apenas a ponta do iceberg. Em todos os principais setores, em todo o mundo, existem níveis enormes de &#8220;capacidade excedente&#8221;: do aço aos <em>smartphones</em>. E os preços dos ativos têm subido durante anos, à medida que os investidores colocam suas reservas de dinheiro na especulação, em vez de colocá-las na produção real, onde os mercados já estão saturados.</p>
<p>Os governos têm ajudado a manter essa situação instável – não apenas desde a crise financeira, mas mesmo a partir de décadas antes – continuando a inflar a bolha: seja diretamente, por meio do financiamento do déficit e das ajudas estatais; ou indiretamente, por meio de taxas de juros baixas e da flexibilização quantitativa.</p>
<p>É isso o que os economistas burgueses chamam de &#8220;estagnação secular&#8221;: o fato de que mesmo o crescimento escasso visto antes da recessão de 2008-09 só foi possível com base no uso de ferramentas que a classe dominante normalmente usaria para sair de uma crise.</p>
<p>O resultado é que, hoje, diante dessa nova crise, ainda mais profunda, a classe dominante ficou sem munição; seu arsenal agora está vazio. Daí porque os políticos e formuladores de políticas estão recorrendo a medidas extremamente desesperadas para salvar seu sistema.</p>
<p>Isso também explica por que muitas das principais vozes burguesas – como a chefe do BCE, Christine Lagarde, o presidente do Fed, Jerome Powell, o FMI e os editores do <em>Financial Times</em> – estão atualmente cantando uma melodia keynesiana, pedindo aos governos que continuem com subsídios e estímulos pelo tempo que for necessário.</p>
<p>Na prática, todos os principais bancos centrais estão agora realizando &#8220;financiamento monetário&#8221; em relação à dívida pública. De acordo com o último relatório do FMI, os bancos centrais já criaram cerca de US$ 7,5 trilhões em dinheiro novo para comprar títulos do governo e financiar os gastos do Estado – e as torneiras não devem fechar tão cedo.</p>
<h4><strong>Sem almoço grátis</strong></h4>
<p>Ao mesmo tempo, apesar de toda a retórica sobre a &#8220;eficiência do mercado livre&#8221;, os representantes mais sóbrios da classe capitalista podem prever o círculo vicioso e a catástrofe social que resultaria se os governos puxassem a tomada nesta etapa.</p>
<p>Mas, como diz o velho ditado, eventualmente tudo o que é bom termina. E no que os libertários hayekianos e os liberais keynesianos concordam é que não existe almoço grátis. Eventualmente, a conta deve ser paga. A verdadeira questão é: por quem?</p>
<figure id="attachment_35138" aria-describedby="caption-attachment-35138" style="width: 500px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-35138" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/11/almoco.jpg?resize=500%2C630&amp;ssl=1" alt="" width="500" height="630" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/11/almoco.jpg?w=500&amp;ssl=1 500w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/11/almoco.jpg?resize=238%2C300&amp;ssl=1 238w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/11/almoco.jpg?resize=119%2C150&amp;ssl=1 119w" sizes="(max-width: 500px) 100vw, 500px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-35138" class="wp-caption-text">Apesar dos desejos dos neokeynesianos, não haverá volta da economia do &#8220;pós-guerra&#8221; /Foto: Domínio público</figcaption></figure>
<p>E a conta certamente é alta. Graças aos gastos do governo em resposta à Covid, a dívida pública total mundial agora é de quase 100% do PIB global, de acordo com o relatório mais recente do FMI.</p>
<p>Em outras palavras, mesmo que todos os recursos econômicos da sociedade fossem dedicados ao pagamento da dívida e a nada mais, essa meta levaria um ano para ser alcançada.</p>
<p>Para os países capitalistas avançados – prevê o FMI – a dívida total do governo aumentará de uma relação dívida/PIB de 105%, em 2019, para cerca de 132% em 2021.</p>
<p>A classe dominante está dividida sobre como reduzir essas dívidas. Os keynesianos mais fervorosos insistem em que &#8220;crescimento&#8221; resolverá o problema, olhando nostalgicamente para o<em> boom</em> do pós-guerra como referência. Mas tal perspectiva está descartada, por todas as razões acima delineadas.</p>
<p>Os apoiadores da Teoria Monetária Moderna (MMT), entretanto, afirmam que a dívida é uma ilusão – um mito – que pode ser superada se apenas existir a &#8220;vontade política&#8221;. Eles sugerem que os governos (por meio dos bancos centrais) devem continuar a imprimir dinheiro para financiar os gastos públicos e parar de se preocupar com as dívidas.</p>
<p>Mas o que tanto os economistas tradicionais quanto os neokeynesianos ignoram é o fato de que as contradições do sistema capitalista não podem ser resolvidas pelo Estado – nem por meio do investimento estatal, nem pelo aumento da oferta de dinheiro. Em primeiro lugar, eles não podem explicar por que o capitalismo entra em crise.</p>
<p>O capitalismo é um sistema de produção com fins lucrativos. E, enquanto houver propriedade privada sobre os meios de produção, é apenas essa força motriz da obtenção de lucro que pode impulsionar o motor do investimento empresarial e do crescimento econômico.</p>
<p>Acima de tudo, portanto, é a contradição da superprodução – com os enormes níveis de excesso de capacidade em todo o mundo – que está por trás da queda contínua de hoje, impedindo o desenvolvimento das forças produtivas.</p>
<p>Outros comentaristas burgueses acreditam que as dívidas podem ser inflacionadas ou reduzidas por meio de maiores impostos. Mas, na prática, ambos significam a mesma coisa – o primeiro é simplesmente um imposto com outro nome, que recai sobre a sociedade de uma forma mais anárquica e arbitrária do que o último.</p>
<p>A questão central permanece: quem paga? Em última análise, isso deve significar ou a classe trabalhadora arcando com o fardo, por meio de austeridade e ataques aos padrões de vida; ou a classe capitalista, que resistirá com unhas e dentes a qualquer tentativa de abocanhar seus lucros.</p>
<p>Seja qual for a decisão, é uma receita pronta e acabada para a luta de classes.</p>
<h4><strong><em>Plus ça change&#8230;</em></strong></h4>
<p>Em muitos aspectos, então, um mundo pós-pandêmico será muito parecido com o de antes do surto global de coronavírus: desigualdade crescente; protecionismo; instabilidade geopolítica; crise capitalista; e luta de classes.</p>
<p>Como diz o velho ditado francês: <em>Plus ça change, plus c&#8217;est la même choose</em>. Quanto mais as coisas mudam, mais elas permanecem as mesmas.</p>
<p>No entanto, as coisas não são – e não serão – as mesmas. Em vez disso, todas as tensões e contradições presentes antes da pandemia foram intensificadas e aprofundadas.</p>
<p>Vale a pena fazer uma analogia entre ciência e natureza – em particular, a um fenômeno conhecido como histerese. Por exemplo, quando uma força é aplicada a uma mola metálica, ela se estica. Dentro de certos limites, isso ocorre de acordo com uma relação física conhecida como Lei de Hooke. E, assim que a força for removida, a mola retornará a sua longitude original.</p>
<p>Mas se a força for grande o suficiente, a mola não encolherá completamente. Em vez disso, ela ficará  permanentemente alongada, nunca retornando ao estado anterior. O metal se transforma para sempre.</p>
<p>Da mesma forma, não é possível para a sociedade voltar aos dias pré-Covid. Assim como remover Trump da Casa Branca não pode apagar os últimos quatro anos de experiências políticas da memória dos americanos comuns, a eliminação do vírus também não reverterá os efeitos incendiários dos últimos 12 meses.</p>
<p>O fato é que esses eventos gigantescos deixarão uma marca indelével na história e na consciência. Depois da pandemia, as coisas não vão voltar a ser como eram, mas vão passar a um nível mais alto – com uma crise ainda mais profunda e uma intensificação e acirramento da luta de classes.</p>
<p>As comparações com a Peste Negra são, portanto, adequadas, desde que dentro do razoável. Essa praga do século 14 também acelerou o declínio de um sistema já em decomposição – no caso, o edifício em ruínas do feudalismo.</p>
<p>Mas, ao contrário do que aconteceu com o fim dos <em>ancien régimes</em>, o sistema capitalista não entrará em colapso por conta própria. Não existe tal coisa como a &#8220;crise final do capitalismo&#8221;. Ele deve ser eliminado ativa e conscientemente.</p>
<p>O velho mundo certamente está morrendo. E uma nova sociedade está lutando para nascer. O que é necessário, como afirmou Marx, é a &#8220;parteira&#8221; da revolução.</p>
<p>Mas isso requer a construção de uma organização revolucionária, para transformar as ideias do marxismo em uma força material – uma força que pode mudar o curso da história para sempre no interesse dos trabalhadores e da juventude.</p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<p>TRADUÇÃO DE FABIANO LEITE.<br />
PUBLICADO EM <a href="https://www.marxist.com/covid-will-there-be-a-boom.htm">MARXIST.COM</a></p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/havera-um-boom/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/havera-um-boom/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/havera-um-boom/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/havera-um-boom/" data-text="Haverá um boom?" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/havera-um-boom/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2020-11-17T16:20:02-03:00","datePublished":"2020-11-17T16:20:02-03:00","dateModified":"2020-11-18T13:30:13-03:00","headline":"Haver\u00e1 um boom?","name":"Haver\u00e1 um boom?","keywords":"18 de mar\u00e7o,boom,capitalismo,coronav\u00edrus,Covid-19,crise,crise de superprodu\u00e7\u00e3o,desemprego,economia,Marx,marxismo,novo normal,O Capital,pandemia,Vacina","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/havera-um-boom\/","description":"Os capitalistas est\u00e3o ansiosos para que a crise da Covid-19 chegue ao fim, e muitos antecipam uma r\u00e1pida recupera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. Mas a nova normalidade ser\u00e1 de crise, caos e luta de classes. O mundo es","copyrightYear":"2020","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/havera-um-boom/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/havera-um-boom/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/havera-um-boom/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/havera-um-boom\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Adam Booth","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/adam-booth\/"},"articleSection":"Economia","articleBody":"Os capitalistas est\u00e3o ansiosos para que a crise da Covid-19 chegue ao fim, e muitos antecipam uma r\u00e1pida recupera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. Mas a nova normalidade ser\u00e1 de crise, caos e luta de classes.\r\n\r\n\r\n\r\nO mundo est\u00e1 dando um suspiro coletivo de al\u00edvio com a not\u00edcia de que uma vacina vi\u00e1vel pode estar \u00e0 vista. Com isso, surge a perspectiva do fim da pandemia e do retorno \u00e0 normalidade.\r\n\r\nAs pessoas comuns est\u00e3o, sem d\u00favida, ansiosas para sair de casa de novo e poder passar mais tempo com amigos e familiares.\r\n\r\nMas s\u00e3o os capitalistas que est\u00e3o particularmente euf\u00f3ricos \u2013 euf\u00f3ricos com a ideia de encher seus bolsos enquanto a economia se reinicia e a obten\u00e7\u00e3o de lucros \u00e9 retomada (n\u00e3o que realmente tenha parado).\r\n\r\nEssa euforia se refletiu em altas recordes no mercado de a\u00e7\u00f5es, com os investidores brindando com a not\u00edcia simult\u00e2nea de uma vit\u00f3ria de Biden e de um avan\u00e7o potencial na busca pela cura da Covid-19.\r\n\r\nNo entanto, essas celebra\u00e7\u00f5es podem ser prematuras. As esperan\u00e7as de uma recupera\u00e7\u00e3o r\u00e1pida est\u00e3o perdidas. Depois de sofrer um golpe t\u00e3o devastador do v\u00edrus, a economia capitalista global n\u00e3o se recuperar\u00e1, mas ficar\u00e1 com cicatrizes para o resto da vida.\r\n\r\nAinda antes da Covid-19 chegar, o sistema capitalista j\u00e1 estava em um estado de decad\u00eancia senil. A pandemia certamente exacerbou e acelerou esse decl\u00ednio. Mas a crise do capitalismo n\u00e3o come\u00e7ou com o coronav\u00edrus. E eles tamb\u00e9m n\u00e3o v\u00e3o dar um fim a isso.\r\n\r\nA realidade \u00e9 que n\u00e3o haver\u00e1 retorno \u00e0 \u201cnormalidade\u201d. N\u00e3o haver\u00e1 uma recupera\u00e7\u00e3o real \u2013 particularmente n\u00e3o para a classe trabalhadora e os pobres.\r\n\r\nA perspectiva \u00e0 frente n\u00e3o \u00e9 de boom. Em vez disso, veremos uma \"nova normalidade\" \u2013 de crises, austeridade e ataques. Estamos entrando em uma nova \u00e9poca, em que a luta de classes se intensificar\u00e1 e a quest\u00e3o da revolu\u00e7\u00e3o estar\u00e1 na ordem do dia.\r\nTudo que \u00e9 s\u00f3lido\r\nO ano de 2020 ser\u00e1 definido para sempre pela crise do coronav\u00edrus. O mundo virou de cabe\u00e7a para baixo por causa da pandemia. Nas palavras do Manifesto Comunista: tudo o que era s\u00f3lido se desmancha no ar \u2013 \u201ce o ser humano \u00e9 finalmente compelido a enfrentar com os sentidos s\u00f3brios suas reais condi\u00e7\u00f5es de vida e suas rela\u00e7\u00f5es com sua esp\u00e9cie\u201d.\r\n\r\nO sistema de mercado entrou em parafuso. Mesmo com um total de quase US$ 12 trilh\u00f5es em apoio estatal em todo o mundo (o equivalente a 12% da produ\u00e7\u00e3o global), o PIB despencou.\r\n\r\n\r\n\r\nEm seu \u00faltimo relat\u00f3rio World Economic Outlook, o FMI prev\u00ea que a produ\u00e7\u00e3o global cair\u00e1 4,4% este ano \u2013 a pior desacelera\u00e7\u00e3o desde a Grande Depress\u00e3o da d\u00e9cada de 1930. Esse n\u00famero sobe para 5,8% para as economias avan\u00e7adas e para cerca de 10% ou mais para pa\u00edses como Gr\u00e3-Bretanha, Fran\u00e7a, It\u00e1lia e Espanha, e isso foi antes de surgir a \u00faltima onda do v\u00edrus.\r\n\r\nA fim de conter a dissemina\u00e7\u00e3o do v\u00edrus, bloqueios e restri\u00e7\u00f5es de algum tipo foram implementados em quase todos os principais pa\u00edses capitalistas desde mar\u00e7o. Diante dessas medidas, a sociedade foi obrigada a se adaptar. A maioria das pessoas experimentou mudan\u00e7as dram\u00e1ticas em suas vidas di\u00e1rias.\r\n\r\nQuase da noite para o dia, milh\u00f5es de pessoas passaram a trabalhar em casa. A erva daninha agora floresce nas ruas principais e nos shoppings, com o varejo circulando online. E cinemas e est\u00e1dios fecharam suas portas, enquanto os espectadores assistem a filmes e jogos esportivos em seus sof\u00e1s.\r\n\r\nPara os trabalhadores das ind\u00fastrias afetadas \u2013 como hotelaria, entretenimento e turismo \u2013 o impacto foi severo. Mas, mesmo assim, grande parte do golpe foi amenizado por esquemas de licenciamento do governo, que agiram para sustentar empregos e manter a economia em um estado de anima\u00e7\u00e3o suspensa.\r\n\r\nMesmo com o sistema capitalista como um todo atolado na crise, um setor dos capitalistas est\u00e1 rindo no caminho at\u00e9 o banco. De acordo com um relat\u00f3rio recente da Oxfam, as 100 empresas mais valiosas globalmente adicionaram um total de US$ 3 trilh\u00f5es em valor no mercado de a\u00e7\u00f5es este ano. Em particular, dispararam as a\u00e7\u00f5es da Apple, Microsoft, Facebook, Google e Amazon.\r\n\r\nComo resultado, essas mesmas empresas gigantes de tecnologia devem ter um lucro adicional de US$ 46 bilh\u00f5es gra\u00e7as \u00e0 pandemia. J\u00e1 a pessoa mais rica do mundo, o chefe da Amazon, Jeff Bezos, viu sua fortuna pessoal aumentar em US$ 94 bilh\u00f5es.\r\n\r\nTodas essas mudan\u00e7as provocadas pelo v\u00edrus n\u00e3o ser\u00e3o revertidas t\u00e3o facilmente. A vida foi completamente transformada. Mesmo com uma vacina, as coisas nunca mais ser\u00e3o as mesmas.\r\nDano duradouro\r\nNo front econ\u00f4mico, o FMI prev\u00ea \u201cdanos duradouros\u201d por conta do v\u00edrus. Qualquer \u201crecupera\u00e7\u00e3o\u201d, alertam os autores do \u00faltimo relat\u00f3rio do Fundo, ser\u00e1 \u201clonga, desigual e incerta\u201d. Mesmo que a Covid seja domada, as economias avan\u00e7adas dever\u00e3o ser 4,7% menores at\u00e9 o final de 2021 como resultado da crise do coronav\u00edrus.\r\n\r\nA situa\u00e7\u00e3o \u00e9 ainda pior nas chamadas economias \"emergentes\", as quais, sugere o FMI, ser\u00e3o 8,1% menores at\u00e9 o final do pr\u00f3ximo ano em compara\u00e7\u00e3o com as proje\u00e7\u00f5es pr\u00e9-pandemia. Aqueles que dependem do turismo e das exporta\u00e7\u00f5es de commodities, diz o Fundo, em uma not\u00e1vel demonstra\u00e7\u00e3o de eufemismo, estar\u00e3o em uma \u201csitua\u00e7\u00e3o particularmente dif\u00edcil\u201d.\r\n\r\nPara piorar, esta \u00e9 a crise da d\u00edvida nos pa\u00edses \"em desenvolvimento\". De acordo com a Jubilee Debt Campaign, \u201co pagamento da d\u00edvida para os pa\u00edses pobres est\u00e1 no n\u00edvel mais alto em 20 anos\u201d. Gana e Paquist\u00e3o, por exemplo, agora gastam at\u00e9 50% e 35% das receitas do governo, respectivamente, em reembolsos, retirando dinheiro dos servi\u00e7os p\u00fablicos t\u00e3o necess\u00e1rios.\r\n\r\nNo entanto, os credores ofereceram pouca prorroga\u00e7\u00e3o. Os pa\u00edses credores do G20 apenas concordaram com a suspens\u00e3o dos pagamentos, enquanto os credores do setor privado, como bancos e detentores de t\u00edtulos, se recusaram a fazer quaisquer concess\u00f5es. O resultado \u00e9 que os pa\u00edses em desenvolvimento enfrentam apenas um al\u00edvio tempor\u00e1rio de apenas US$ 5,3 bilh\u00f5es, equivalente a apenas 1,7% do total de pagamentos devidos este ano.\r\n\r\nEnquanto os banqueiros continuam exigindo seu quilo de filet mignon, outros milh\u00f5es de pessoas agora enfrentam a pobreza e a fome. No momento, as fileiras dos \"extremamente pobres\" \u2013 daqueles que vivem com menos de US$ 1,90 ao dia \u2013 aumentaram em 70-100 milh\u00f5es de pessoas este ano. Enquanto isso, de acordo com estimativas da ONU, o n\u00famero de pessoas sem acesso a abrigo e saneamento b\u00e1sico aumentou em cerca de 240-490 milh\u00f5es devido \u00e0 epidemia global.\r\n\r\nPara o mundo \u201cem desenvolvimento\u201d, ent\u00e3o, falar de \u201crecupera\u00e7\u00e3o\u201d n\u00e3o passa de uma piada de mau gosto. E, sem a menor d\u00favida, as massas empobrecidas nesses pa\u00edses ser\u00e3o as \u00faltimas na fila quando se tratar de qualquer programa de vacina\u00e7\u00e3o.\r\nTerremoto econ\u00f4mico\r\nOs comentaristas burgueses mais otimistas, no entanto, acreditam que uma recupera\u00e7\u00e3o est\u00e1 em perspectiva. Eles acreditam que a \"demanda reprimida\" ser\u00e1 desencadeada \u00e0 medida que as restri\u00e7\u00f5es diminu\u00edrem, dando \u00e0s economias uma inje\u00e7\u00e3o de \u00e2nimo para acompanhar as inje\u00e7\u00f5es de vacina que fornecer\u00e3o prote\u00e7\u00e3o ao p\u00fablico contra o v\u00edrus.\r\n\r\nMas esse otimismo est\u00e1 divorciado da realidade. At\u00e9 o FMI admite que setores inteiros da economia se tornar\u00e3o invi\u00e1veis daqui em diante. \u00c0 medida que o apoio vital do governo for removido, muitas empresas vulner\u00e1veis ir\u00e3o \u00e0 fal\u00eancia e milh\u00f5es entrar\u00e3o na fila de aux\u00edlio-desemprego. Um tsunami de fal\u00eancias e cortes de empregos se aproxima.\r\n\r\nA verdade \u00e9 que a pandemia \u00e9 um terremoto econ\u00f4mico, que alterou para sempre o panorama da ind\u00fastria e da produ\u00e7\u00e3o.\r\n\r\n\r\n\r\nMuitos dos ajustes que ocorreram em resposta \u00e0 Covid provavelmente ser\u00e3o permanentes. Ajustes como trabalhar em casa e fazer compras online, por exemplo, s\u00e3o mudan\u00e7as estruturais, n\u00e3o tend\u00eancias ef\u00eameras. Enquanto isso, tecnologias e t\u00e9cnicas introduzidas para lidar com as condi\u00e7\u00f5es de bloqueio significam que grandes faixas de empregos nunca mais retornar\u00e3o.\r\n\r\nO resultado \u00e9 que ind\u00fastrias inteiras se tornaram potencialmente obsoletas ou ser\u00e3o reduzidas para sempre. Portanto, muitos neg\u00f3cios desativados \"temporariamente\" e seus trabalhadores licenciados podem nunca mais ver a luz do dia.\r\n\r\nO Wall Street Journal (WSJ) destaca o caso de cinemas e redes de restaurantes, entrevistando CEOs nos EUA sobre seus planos de corte de empregos e filiais. Isso, comentam os autores eufemisticamente, \u201cpode gerar deslocamento para alguns trabalhadores\u201d.\r\n\r\nEm outro lugar, The Economist relata um estudo acad\u00eamico na Am\u00e9rica que estima que \u201cum ter\u00e7o ou mais de todas as perdas de empregos durante a pandemia ser\u00e3o permanentes\u201d. E isso, afirma a revista liberal, ser\u00e1 mais fortemente sentido pelos \u201cpobres e n\u00e3o qualificados\u201d; por \u201cprestadores de servi\u00e7o ... com a maior probabilidade de serem jovens, mulheres e negros\u201d.\r\n\r\nAo mesmo tempo, o coronav\u00edrus acelerou processos que j\u00e1 estavam em andamento e que s\u00f3 aumentar\u00e3o depois que o v\u00edrus for subjugado.\r\n\r\nA ascens\u00e3o do protecionismo e o colapso das cadeias de abastecimento globais; a automa\u00e7\u00e3o e a amea\u00e7a de \u201cdesemprego tecnol\u00f3gico\u201d; a crescente desigualdade e a concentra\u00e7\u00e3o de riqueza nas m\u00e3os dos chefes da Big Tech: todas essas tend\u00eancias eram claramente observ\u00e1veis antes de 2020 e continuar\u00e3o a se desenvolver nos pr\u00f3ximos anos.\r\n\r\nA perspectiva, portanto, n\u00e3o \u00e9 para uma recupera\u00e7\u00e3o em \"forma de V\". Na melhor das hip\u00f3teses, como sugere o WSJ, poderia haver uma recupera\u00e7\u00e3o \"em forma de K\", onde \"pessoas ricas e alguns neg\u00f3cios se recuperar\u00e3o ... enquanto os trabalhadores com sal\u00e1rios mais baixos e alguns tipos de neg\u00f3cios ... v\u00e3o ter cicatrizes duradouras da crise\u201d.\r\n\r\nO mesmo jornal comenta, \u201cisso criar\u00e1 profundas divis\u00f5es entre os que t\u00eam e os que n\u00e3o t\u00eam\u201d. Ou, como Karl Marx disse com precis\u00e3o em O capital:\r\n\u201cAc\u00famulo de riqueza em um polo \u00e9, portanto, ao mesmo tempo, ac\u00famulo de mis\u00e9ria, de tormento do trabalho, de escravid\u00e3o, de ignor\u00e2ncia, de brutalidade e de degrada\u00e7\u00e3o moral no polo oposto\u201d (O Capital, volume 1, cap\u00edtulo 25).\r\nDestrui\u00e7\u00e3o criativa\r\nMais vozes libert\u00e1rias falam com otimismo sobre o potencial para uma explos\u00e3o de \"destrui\u00e7\u00e3o criativa\" schumpeteriana. Sim, alguns trabalhadores ser\u00e3o despedidos, confessam. Mas isso ir\u00e1 apenas \"liber\u00e1-los\" para ingressar em setores novos e din\u00e2micos.\r\n\r\nEm outras palavras, empregados de bares e gar\u00e7ons desempregados deveriam simplesmente ser retreinados para se tornarem programadores de computador e empreendedores digitais!\r\n\r\nA experi\u00eancia passada, no entanto, revela que tal \"destrui\u00e7\u00e3o criativa\" \u00e9 geralmente mais pesada na destrui\u00e7\u00e3o e mais leve na cria\u00e7\u00e3o. Basta perguntar \u00e0s antigas cidades mineradoras da Gr\u00e3-Bretanha ou ao Cintur\u00e3o da Ferrugem da Am\u00e9rica.\r\n\r\nA \"m\u00e3o invis\u00edvel\" n\u00e3o opera de acordo com um plano racional de produ\u00e7\u00e3o, mas de acordo com as leis cegas e an\u00e1rquicas do mercado. Lacunas deixadas por setores obsoletos ou neg\u00f3cios moribundos n\u00e3o ser\u00e3o preenchidas por novas ind\u00fastrias com base nas necessidades sociais \u2013 se \u00e9 que ser\u00e3o preenchidas. Em vez disso, os empregos criados (se houver) ser\u00e3o aqueles que geram o lucro m\u00e1ximo para os capitalistas.\r\n\r\nEm outras palavras, \u00e9 improv\u00e1vel que os trabalhadores jogados na sucata recebam treinamento para a transi\u00e7\u00e3o a novas fun\u00e7\u00f5es, mais prov\u00e1vel que sejam deixados por conta pr\u00f3pria. Os sortudos o suficiente para encontrar emprego podem esperar faz\u00ea-lo em empregos super-explorados, prec\u00e1rios e sem horas determinadas de trabalho, como motoristas de entrega, em vez de empregos \"criativos\" atendendo a uma economia online em expans\u00e3o.\r\n\r\nMesmo aqui, aqueles que atualmente t\u00eam o \"luxo\" de trabalhar em casa devem ser cuidadosos com o que desejam. Com muitos mais trabalhos do setor de servi\u00e7os agora sendo executados remotamente, o cen\u00e1rio est\u00e1 pronto para um \"offshoring digital\" em massa do trabalho baseado em computador.\r\n\r\nIsso colocar\u00e1 trabalhadores de colarinho branco em todo o mundo uns contra os outros, em uma corrida para o fundo do po\u00e7o em termos de sal\u00e1rios e condi\u00e7\u00f5es \u2013 uma experi\u00eancia que ser\u00e1 demasiado familiar para seus irm\u00e3os e irm\u00e3s oper\u00e1rios na ind\u00fastria.\r\n\r\nDa mesma forma, em seu \u00faltimo relat\u00f3rio Future of Jobs, o F\u00f3rum Econ\u00f4mico Mundial (WEF, em suas siglas em ingl\u00eas) estima que 85 milh\u00f5es de empregos est\u00e3o agora sob amea\u00e7a devido \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de novas tecnologias, \u00e0 medida que as empresas substituem os trabalhadores por m\u00e1quinas, software e intelig\u00eancia artificial.\r\n\r\nEsse processo, afirma o WEF, foi muito acelerado pela crise do coronav\u00edrus. \u201cO que costumava ser considerado o \u2018futuro do trabalho\u2019 \u2013 comenta o relat\u00f3rio \u2013 j\u00e1 chegou\u201d.\r\n\r\nA hist\u00f3ria, ent\u00e3o, n\u00e3o mudou fundamentalmente desde antes da pandemia. Como antes, a automa\u00e7\u00e3o e a globaliza\u00e7\u00e3o est\u00e3o pressionando cada vez mais os trabalhadores. E, como sempre, s\u00e3o os capitalistas que colher\u00e3o os frutos.\r\nCapitalismo zumbi\r\nO problema que os defensores da abordagem do laissez faire enfrentam, no entanto, \u00e9 a escala da destrui\u00e7\u00e3o que est\u00e1 por vir. Nas cinco maiores economias da Europa, por exemplo, mais de 40 milh\u00f5es de trabalhadores foram colocados em esquemas de licenciamento do governo.\r\n\r\nNo Reino Unido, o Office for Budget Responsability (OBR) estima que entre 10-20% dos 9 milh\u00f5es de trabalhadores licenciados da Gr\u00e3-Bretanha ser\u00e3o despedidos quando o apoio estatal for finalmente retirado. O impacto geral seria elevar o desemprego no Reino Unido para 12%, prev\u00ea o OBR.\r\n\r\n\r\n\r\nAl\u00e9m disso, um ex\u00e9rcito de empresas \"zumbis\" marcha sobre a terra: empresas n\u00e3o lucrativas que s\u00e3o artificialmente mantidas vivas por um gotejamento de cr\u00e9dito barato.\r\n\r\nDe acordo com o Deutsche Bank Securities, aproximadamente uma em cada cinco empresas americanas de capital aberto agora \u00e9 uma empresa zumbi. Este n\u00famero dobrou desde 2013. E o n\u00famero dessas corpora\u00e7\u00f5es s\u00f3 aumentou ainda mais nos \u00faltimos meses, gra\u00e7as \u00e0s grandes somas de cr\u00e9dito que foram injetadas na economia pelo Federal Reserve dos EUA e outros bancos centrais.\r\n\r\nMuitas dessas empresas, no entanto, ainda podem n\u00e3o sobreviver. Na Gr\u00e3-Bretanha, o OBR estima que cerca de 40% do dinheiro emprestado a pequenas empresas como parte do Bounce Back Loan Scheme do governo pode nunca ser reembolsado, \u00e0 medida que as empresas entrarem em fal\u00eancia.\r\n\r\nUm apocalipse zumbi, portanto, est\u00e1 \u00e0 frente. Isso, por sua vez, pode levar ao cont\u00e1gio financeiro, \u00e0 medida que a inadimpl\u00eancia da d\u00edvida se espalhar pelo sistema banc\u00e1rio.\r\n\r\nComo em qualquer crise, no entanto, haver\u00e1 vencedores e perdedores. As empresas competitivas que sobreviverem, sem d\u00favida, far\u00e3o uma matan\u00e7a ao abocanhar empresas em fal\u00eancia. Isso levar\u00e1 a uma concentra\u00e7\u00e3o ainda maior de capital e a ainda mais poder nas m\u00e3os das grandes empresas.\r\n\r\nEste \u00e9 o verdadeiro significado por tr\u00e1s do laissez faire \u2013 o esmagamento de trabalhadores e pequenos neg\u00f3cios, em benef\u00edcio dos principais monop\u00f3lios.\r\nEstagna\u00e7\u00e3o secular\r\nO resultado geral da remo\u00e7\u00e3o do apoio estatal, portanto, n\u00e3o seria um boom vigoroso, mas o caos econ\u00f4mico \u2013 levando a uma espiral descendente de empregos em decl\u00ednio, demanda em colapso e investimento em queda.\r\n\r\nNo entanto, n\u00e3o foi a Covid-19 que causou essa crise. Apesar de algumas conversas superficiais sobre \"rebentos verdes\", a economia mundial j\u00e1 estava travada em uma crise antes deste ano, e tem permanecido assim desde o crash de 2008.\r\n\r\nDa mesma forma, a ascens\u00e3o do capitalismo zumbi \u00e9 anterior \u00e0 pandemia. Este \u00e9 um sintoma da verdadeira doen\u00e7a que assola a economia global: a enorme contradi\u00e7\u00e3o da superprodu\u00e7\u00e3o.\r\n\r\nOs trabalhadores licenciados s\u00e3o apenas a ponta do iceberg. Em todos os principais setores, em todo o mundo, existem n\u00edveis enormes de \"capacidade excedente\": do a\u00e7o aos smartphones. E os pre\u00e7os dos ativos t\u00eam subido durante anos, \u00e0 medida que os investidores colocam suas reservas de dinheiro na especula\u00e7\u00e3o, em vez de coloc\u00e1-las na produ\u00e7\u00e3o real, onde os mercados j\u00e1 est\u00e3o saturados.\r\n\r\nOs governos t\u00eam ajudado a manter essa situa\u00e7\u00e3o inst\u00e1vel \u2013 n\u00e3o apenas desde a crise financeira, mas mesmo a partir de d\u00e9cadas antes \u2013 continuando a inflar a bolha: seja diretamente, por meio do financiamento do d\u00e9ficit e das ajudas estatais; ou indiretamente, por meio de taxas de juros baixas e da flexibiliza\u00e7\u00e3o quantitativa.\r\n\r\n\u00c9 isso o que os economistas burgueses chamam de \"estagna\u00e7\u00e3o secular\": o fato de que mesmo o crescimento escasso visto antes da recess\u00e3o de 2008-09 s\u00f3 foi poss\u00edvel com base no uso de ferramentas que a classe dominante normalmente usaria para sair de uma crise.\r\n\r\nO resultado \u00e9 que, hoje, diante dessa nova crise, ainda mais profunda, a classe dominante ficou sem muni\u00e7\u00e3o; seu arsenal agora est\u00e1 vazio. Da\u00ed porque os pol\u00edticos e formuladores de pol\u00edticas est\u00e3o recorrendo a medidas extremamente desesperadas para salvar seu sistema.\r\n\r\nIsso tamb\u00e9m explica por que muitas das principais vozes burguesas \u2013 como a chefe do BCE, Christine Lagarde, o presidente do Fed, Jerome Powell, o FMI e os editores do Financial Times \u2013 est\u00e3o atualmente cantando uma melodia keynesiana, pedindo aos governos que continuem com subs\u00eddios e est\u00edmulos pelo tempo que for necess\u00e1rio.\r\n\r\nNa pr\u00e1tica, todos os principais bancos centrais est\u00e3o agora realizando \"financiamento monet\u00e1rio\" em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 d\u00edvida p\u00fablica. De acordo com o \u00faltimo relat\u00f3rio do FMI, os bancos centrais j\u00e1 criaram cerca de US$ 7,5 trilh\u00f5es em dinheiro novo para comprar t\u00edtulos do governo e financiar os gastos do Estado \u2013 e as torneiras n\u00e3o devem fechar t\u00e3o cedo.\r\nSem almo\u00e7o gr\u00e1tis\r\nAo mesmo tempo, apesar de toda a ret\u00f3rica sobre a \"efici\u00eancia do mercado livre\", os representantes mais s\u00f3brios da classe capitalista podem prever o c\u00edrculo vicioso e a cat\u00e1strofe social que resultaria se os governos puxassem a tomada nesta etapa.\r\n\r\nMas, como diz o velho ditado, eventualmente tudo o que \u00e9 bom termina. E no que os libert\u00e1rios hayekianos e os liberais keynesianos concordam \u00e9 que n\u00e3o existe almo\u00e7o gr\u00e1tis. Eventualmente, a conta deve ser paga. A verdadeira quest\u00e3o \u00e9: por quem?\r\n\r\n\r\n\r\nE a conta certamente \u00e9 alta. Gra\u00e7as aos gastos do governo em resposta \u00e0 Covid, a d\u00edvida p\u00fablica total mundial agora \u00e9 de quase 100% do PIB global, de acordo com o relat\u00f3rio mais recente do FMI.\r\n\r\nEm outras palavras, mesmo que todos os recursos econ\u00f4micos da sociedade fossem dedicados ao pagamento da d\u00edvida e a nada mais, essa meta levaria um ano para ser alcan\u00e7ada.\r\n\r\nPara os pa\u00edses capitalistas avan\u00e7ados \u2013 prev\u00ea o FMI \u2013 a d\u00edvida total do governo aumentar\u00e1 de uma rela\u00e7\u00e3o d\u00edvida\/PIB de 105%, em 2019, para cerca de 132% em 2021.\r\n\r\nA classe dominante est\u00e1 dividida sobre como reduzir essas d\u00edvidas. Os keynesianos mais fervorosos insistem em que \"crescimento\" resolver\u00e1 o problema, olhando nostalgicamente para o boom do p\u00f3s-guerra como refer\u00eancia. Mas tal perspectiva est\u00e1 descartada, por todas as raz\u00f5es acima delineadas.\r\n\r\nOs apoiadores da Teoria Monet\u00e1ria Moderna (MMT), entretanto, afirmam que a d\u00edvida \u00e9 uma ilus\u00e3o \u2013 um mito \u2013 que pode ser superada se apenas existir a \"vontade pol\u00edtica\". Eles sugerem que os governos (por meio dos bancos centrais) devem continuar a imprimir dinheiro para financiar os gastos p\u00fablicos e parar de se preocupar com as d\u00edvidas.\r\n\r\nMas o que tanto os economistas tradicionais quanto os neokeynesianos ignoram \u00e9 o fato de que as contradi\u00e7\u00f5es do sistema capitalista n\u00e3o podem ser resolvidas pelo Estado \u2013 nem por meio do investimento estatal, nem pelo aumento da oferta de dinheiro. Em primeiro lugar, eles n\u00e3o podem explicar por que o capitalismo entra em crise.\r\n\r\nO capitalismo \u00e9 um sistema de produ\u00e7\u00e3o com fins lucrativos. E, enquanto houver propriedade privada sobre os meios de produ\u00e7\u00e3o, \u00e9 apenas essa for\u00e7a motriz da obten\u00e7\u00e3o de lucro que pode impulsionar o motor do investimento empresarial e do crescimento econ\u00f4mico.\r\n\r\nAcima de tudo, portanto, \u00e9 a contradi\u00e7\u00e3o da superprodu\u00e7\u00e3o \u2013 com os enormes n\u00edveis de excesso de capacidade em todo o mundo \u2013 que est\u00e1 por tr\u00e1s da queda cont\u00ednua de hoje, impedindo o desenvolvimento das for\u00e7as produtivas.\r\n\r\nOutros comentaristas burgueses acreditam que as d\u00edvidas podem ser inflacionadas ou reduzidas por meio de maiores impostos. Mas, na pr\u00e1tica, ambos significam a mesma coisa \u2013 o primeiro \u00e9 simplesmente um imposto com outro nome, que recai sobre a sociedade de uma forma mais an\u00e1rquica e arbitr\u00e1ria do que o \u00faltimo.\r\n\r\nA quest\u00e3o central permanece: quem paga? Em \u00faltima an\u00e1lise, isso deve significar ou a classe trabalhadora arcando com o fardo, por meio de austeridade e ataques aos padr\u00f5es de vida; ou a classe capitalista, que resistir\u00e1 com unhas e dentes a qualquer tentativa de abocanhar seus lucros.\r\n\r\nSeja qual for a decis\u00e3o, \u00e9 uma receita pronta e acabada para a luta de classes.\r\nPlus \u00e7a change...\r\nEm muitos aspectos, ent\u00e3o, um mundo p\u00f3s-pand\u00eamico ser\u00e1 muito parecido com o de antes do surto global de coronav\u00edrus: desigualdade crescente; protecionismo; instabilidade geopol\u00edtica; crise capitalista; e luta de classes.\r\n\r\nComo diz o velho ditado franc\u00eas: Plus \u00e7a change, plus c'est la m\u00eame choose. Quanto mais as coisas mudam, mais elas permanecem as mesmas.\r\n\r\nNo entanto, as coisas n\u00e3o s\u00e3o \u2013 e n\u00e3o ser\u00e3o \u2013 as mesmas. Em vez disso, todas as tens\u00f5es e contradi\u00e7\u00f5es presentes antes da pandemia foram intensificadas e aprofundadas.\r\n\r\nVale a pena fazer uma analogia entre ci\u00eancia e natureza \u2013 em particular, a um fen\u00f4meno conhecido como histerese. Por exemplo, quando uma for\u00e7a \u00e9 aplicada a uma mola met\u00e1lica, ela se estica. Dentro de certos limites, isso ocorre de acordo com uma rela\u00e7\u00e3o f\u00edsica conhecida como Lei de Hooke. E, assim que a for\u00e7a for removida, a mola retornar\u00e1 a sua longitude original.\r\n\r\nMas se a for\u00e7a for grande o suficiente, a mola n\u00e3o encolher\u00e1 completamente. Em vez disso, ela ficar\u00e1 \u00a0permanentemente alongada, nunca retornando ao estado anterior. O metal se transforma para sempre.\r\n\r\nDa mesma forma, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel para a sociedade voltar aos dias pr\u00e9-Covid. Assim como remover Trump da Casa Branca n\u00e3o pode apagar os \u00faltimos quatro anos de experi\u00eancias pol\u00edticas da mem\u00f3ria dos americanos comuns, a elimina\u00e7\u00e3o do v\u00edrus tamb\u00e9m n\u00e3o reverter\u00e1 os efeitos incendi\u00e1rios dos \u00faltimos 12 meses.\r\n\r\nO fato \u00e9 que esses eventos gigantescos deixar\u00e3o uma marca indel\u00e9vel na hist\u00f3ria e na consci\u00eancia. Depois da pandemia, as coisas n\u00e3o v\u00e3o voltar a ser como eram, mas v\u00e3o passar a um n\u00edvel mais alto \u2013 com uma crise ainda mais profunda e uma intensifica\u00e7\u00e3o e acirramento da luta de classes.\r\n\r\nAs compara\u00e7\u00f5es com a Peste Negra s\u00e3o, portanto, adequadas, desde que dentro do razo\u00e1vel. Essa praga do s\u00e9culo 14 tamb\u00e9m acelerou o decl\u00ednio de um sistema j\u00e1 em decomposi\u00e7\u00e3o \u2013 no caso, o edif\u00edcio em ru\u00ednas do feudalismo.\r\n\r\nMas, ao contr\u00e1rio do que aconteceu com o fim dos ancien r\u00e9gimes, o sistema capitalista n\u00e3o entrar\u00e1 em colapso por conta pr\u00f3pria. N\u00e3o existe tal coisa como a \"crise final do capitalismo\". Ele deve ser eliminado ativa e conscientemente.\r\n\r\nO velho mundo certamente est\u00e1 morrendo. E uma nova sociedade est\u00e1 lutando para nascer. O que \u00e9 necess\u00e1rio, como afirmou Marx, \u00e9 a \"parteira\" da revolu\u00e7\u00e3o.\r\n\r\nMas isso requer a constru\u00e7\u00e3o de uma organiza\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria, para transformar as ideias do marxismo em uma for\u00e7a material \u2013 uma for\u00e7a que pode mudar o curso da hist\u00f3ria para sempre no interesse dos trabalhadores e da juventude.\r\n\r\n\r\n\r\nTRADU\u00c7\u00c3O DE FABIANO LEITE.\r\nPUBLICADO EM MARXIST.COM","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2020\/11\/financial-crisis_Image_Pixabay.jpg?fit=1920%2C1250&ssl=1","width":1920,"height":1250}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"35132\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "35132" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/havera-um-boom/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:41 GMT -->
</html>