<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/o-estrangulamento-economico-do-povo-palestino/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:41 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>O estrangulamento econômico do povo palestino &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/51266" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/o-estrangulamento-economico-do-povo-palestino/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fo-estrangulamento-economico-do-povo-palestino%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fo-estrangulamento-economico-do-povo-palestino%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="O estrangulamento econômico do povo palestino" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/o-estrangulamento-economico-do-povo-palestino/" />
<meta property="og:description" content="Embora todos os principais líderes das potências imperialistas, de Biden a Scholz e Macron, entre muitos outros, tenham derramado lágrimas de crocodilo sobre o “excessivo número de mortes civis” em…" />
<meta property="article:published_time" content="2024-03-06T16:45:17+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2024-03-06T18:26:59+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Israeli_bulldozer_Image_public_domain1.jpg?fit=1024%2C768&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1024" />
<meta property="og:image:height" content="768" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="O estrangulamento econômico do povo palestino" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Israeli_bulldozer_Image_public_domain1.jpg?fit=1024%2C768&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-51266 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-51266 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-mundo tag-biden tag-cessar-fogo tag-cisjordania tag-gaza tag-genocidio tag-guerra tag-hamas tag-holocausto tag-imperialismo tag-israel tag-israelenses tag-massacre tag-netanyahu tag-palestina tag-palestina-livre tag-palestinos tag-rafah" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Israeli_bulldozer_Image_public_domain1.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" />		</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">O estrangulamento econômico do povo palestino</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/fred-weston/" title="">Fred Weston </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>06/03/2024</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					
<p>Embora todos os principais líderes das potências imperialistas, de Biden a Scholz e Macron, entre muitos outros, tenham derramado lágrimas de crocodilo sobre o “excessivo número de mortes civis” em Gaza, na prática, todos eles estão colaborando com o governo israelense. Não só com ajuda militar, mas também por meio do estrangulamento econômico e social do povo palestino. Todos eles ajudaram a criar as condições materiais sob as quais a  autoadministração palestina é inviável. Estão colaborando abertamente com Netanyahu, enquanto ele e os seus amigos sionistas de extrema-direita tentam destruir o pouco que resta do território palestino.</p>



<p>Para além da campanha militar genocida em Gaza e da constante expansão dos colonatos na Cisjordânia, há outra guerra em curso na frente econômica. Esta guerra incluiu o corte do financiamento às agências de ajuda da ONU, a retenção de receitas fiscais à Autoridade Palestina e a recusa em devolver aos trabalhadores palestinos os empregos que tinham em Israel antes de 7 de outubro.</p>



<p>Lembremo-nos das reais condições sociais e econômicas tanto em Gaza quanto na Cisjordânia <em>antes do ataque de 7 de outubro</em>. O desemprego líquido nos Territórios Palestinos, em Gaza e na Cisjordânia, já se situava em cerca de 25%, embora a situação em Gaza fosse muito pior.</p>



<p>Um relatório da Oxfam de 2009, “<em>A Faixa de Gaza: Uma Implosão Humanitária</em>”, explicava já há 15 anos: “A situação de 1,5 milhões de palestinos na Faixa de Gaza [agora são 2,3 milhões] é a pior&nbsp; desde o início da ocupação militar israelita em 1967. <em>A atual situação em Gaza é provocada pelo homem, completamente evitável</em>… A gravidade da situação aumentou exponencialmente desde que Israel impôs restrições extremas à circulação de bens e pessoas em resposta à tomada de Gaza pelo Hamas…” [Minha ênfase]



<p>O desemprego em Gaza era de 40%, mas aumentou continuamente até 50%. Os níveis de pobreza em Gaza aumentaram enormemente, com 80% das famílias dependendo da ajuda humanitária. Este único fato sublinha o quão crucial é a ajuda, como aquela fornecida por agências como a <em>UNRWA</em> (Agência das Nações Unidas de Assistência e Obras aos Refugiados da Palestina no Oriente Próximo).</p>



<p>Em 2009, quase toda a economia produtiva de Gaza tinha ficado paralisada pela imposição de um bloqueio econômico estrito por parte de Israel. A indústria quase deixou de existir; a agricultura estava em crise; e os milhares de trabalhadores que anteriormente cruzavam a fronteira para Israel a fim de trabalhar já não tinham emprego.</p>



<p>O relatório refere-se a “uma população encarcerada”. Nestas condições, o chefe da <em>UNRWA</em> destacou que “comunidades famintas, insalubres e furiosas não são bons parceiros para a paz”. Isto, é claro, caiu em ouvidos surdos no governo israelense.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-8ad33ab8e7ca76f6b50c77deed4fc39b">Bloqueio econômico de Gaza</h2>



<p>Estas eram as condições impostas à população de Gaza muito antes do ataque de 7 de outubro. A razão oficial para esta política brutal foi a emergência do Hamas como o primeiro partido nas eleições de 2006, e a consolidação da sua posição um ano mais tarde através de uma tomada armada da Faixa de Gaza.</p>



<p>Os sucessos eleitorais do Hamas deveram-se à desilusão generalizada entre a população palestina em relação ao Fatah e à OLP que governavam tanto a Cisjordânia quanto a Faixa de Gaza. Isto se deveu à sua desenfreada corrupção e à sua colaboração real com as forças de segurança israelenses no policiamento do povo palestino, em vez de o proteger.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="409" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Hamas_Israel-1024x678.jpg?resize=618%2C409&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-51270" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Hamas_Israel.jpg?resize=1024%2C678&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Hamas_Israel.jpg?resize=300%2C199&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Hamas_Israel.jpg?resize=150%2C99&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Hamas_Israel.jpg?resize=768%2C509&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Hamas_Israel.jpg?resize=1536%2C1017&amp;ssl=1 1536w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Hamas_Israel.jpg?resize=310%2C205&amp;ssl=1 310w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Hamas_Israel.jpg?w=2048&amp;ssl=1 2048w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Hamas_Israel.jpg?w=1236&amp;ssl=1 1236w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Hamas_Israel.jpg?w=1854&amp;ssl=1 1854w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">O bloqueio econômico de Gaza foi um meio de punir o povo por ousar sustentar uma força que não gosta das autoridades israelenses <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>Assim, o bloqueio econômico de Gaza foi uma forma de punir o povo por ousar apoiar uma força que não fosse do agrado das autoridades israelitas. A mensagem era clara: se não votarem nos líderes palestinos que colaboram com Israel, então iremos estrangulá-los economicamente e bombardeá-los quando sentirmos necessidade.</p>



<p>Esta era a situação em Gaza, conforme descrita em um relatório da <em>UNRWA</em> de agosto de 2023:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“A economia e a sua capacidade de criar empregos foram devastadas, resultando no empobrecimento e na estagnação de uma sociedade altamente qualificada e instruída. O acesso à água potável e à eletricidade permanece em nível de crise e tem impacto em quase todos os aspectos da vida. A água potável não está disponível para 95% da população. A eletricidade estava disponível até uma média de 11 horas por dia em Julho de 2023. No entanto, a contínua escassez de energia teve um impacto grave na disponibilidade de serviços essenciais, particularmente os serviços de saúde, água e saneamento, e continua minando a frágil economia de Gaza, particularmente os setores industrial e agrícola.”</p>
</blockquote>



<p>Embora a situação na Cisjordânia não fosse tão grave quanto a de Gaza, em 2021 o desemprego atingiu 25% e o desemprego juvenil 40%, com perto de 20% da população vivendo abaixo do limiar da pobreza. A Cisjordânia dependia fortemente de empregos dentro de Israel, com cerca de 23% da população ativa empregada em Israel ou em colonatos israelenses na Cisjordânia.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-f678f392dcd6f1581aafe625ee933415">As grandes potências cortam financiamento</h2>



<p>Agora o processo de estrangulamento está sendo elevado a novos patamares. A entrega de ajuda a Gaza está se tornando cada vez mais difícil, quando não impossível de ser realizada, pelo fato de Israel limitar o número de caminhões permitidos e recusar-se a garantir passagem segura para a entrega da ajuda.</p>



<p>Antes de Outubro do ano passado, uma média de 500 caminhões de abastecimento entravam em Gaza todos os dias. Em janeiro, apenas 140 entravam. Agora o número caiu para cerca de 60. Sob uma situação em que todas as reservas se esgotaram, a fome tornou-se galopante, especialmente no norte. As pessoas estão bebendo água suja e comendo tudo o que encontram, inclusive ração animal.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="457" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/UNRWA_sign_Image_RomanDeckert_Wikimedia_Commons-1024x757.jpg?resize=618%2C457&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-51272" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/UNRWA_sign_Image_RomanDeckert_Wikimedia_Commons.jpg?resize=1024%2C757&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/UNRWA_sign_Image_RomanDeckert_Wikimedia_Commons.jpg?resize=300%2C222&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/UNRWA_sign_Image_RomanDeckert_Wikimedia_Commons.jpg?resize=150%2C111&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/UNRWA_sign_Image_RomanDeckert_Wikimedia_Commons.jpg?resize=768%2C568&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/UNRWA_sign_Image_RomanDeckert_Wikimedia_Commons.jpg?w=1280&amp;ssl=1 1280w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">A entrega da ajuda a Gaza está sendo cada vez mais difícil / Imagem: RomanDeckert, Wikimedia Commons <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>Israel também está perseguindo o financiamento das agências de ajuda humanitária. Netanyahu agarrou-se ao fato de que, de acordo com um dossiê dos serviços secretos israelenses, uma dúzia de indivíduos que trabalhavam para a <em>UNRWA</em> na Faixa de Gaza (em comparação com 13 mil outros no total) participaram de alguma forma no ataque de 7 de outubro. O <em>Washington Post</em> investigou essas alegações, mas não conseguiu confirmá-las de forma independente. O chefe da <em>UNRWA</em>, Philippe Lazzarini, salientou que Israel não ofereceu quaisquer provas para as suas alegações. Ainda assim, elas seguem sendo utilizadas por Israel como alavanca para dobrar os braços dos seus aliados imperialistas.</p>



<p>Os meios de comunicação social no Ocidente relataram estas alegações como verdadeiras e os EUA, imediatamente seguidos pelo Reino Unido, Alemanha, França, Itália, Canadá e Austrália, suspenderam o financiamento à agência, sem levar em conta as consequências humanitárias que pareciam “preocupar a todos” apenas um minuto antes. Outros seguiram o exemplo, completando uma lista de países que outrora representavam mais da metade do orçamento da ajuda da <em>UNWRA</em>. Isto apesar do fato de que, quando as alegações foram apresentadas às Nações Unidas, os indivíduos listados – alguns dos quais já estão mortos – terem sido rapidamente demitidos e uma investigação ter sido aberta.</p>



<p>Compare-se a velocidade com que os imperialistas cortaram a ajuda desesperadamente necessária aos palestinos de Gaza a0 seu continuo suporte militar a Israel, à medida em que este último destrói tudo o que torna a vida possível na Faixa. Biden está alargando o orçamento&nbsp; para garantir mais ajuda a Israel;a maior parte dele será destinada a fins militares, enquanto apenas uma pequena fração irá para “ajuda humanitária”, sob a condição específica de que dinheiro algum chegue à <em>UNRWA</em>. O contraste é gritante.</p>



<p>Mais de dois milhões de pessoas em Gaza dependem atualmente da <em>UNRWA</em> “para a sua sobrevivência”, como afirmou Philippe Lazzarini, o comissário-geral da agência. Em janeiro, aproximadamente 1,4 milhões de refugiados de Gaza estavam alojados em 155 acampamentosda <em>UNRWA</em> e outros 500 mil recebiam serviços da <em>UNRWA</em>. Johann Soufi, advogado e antigo diretor do escritório jurídico da agência em Gaza, disse à <em>Agence-France Presse</em> que a sanção à <em>UNRWA</em>, pela alegada responsabilidade de alguns funcionários, equivale a punir coletivamente a população de Gaza.</p>



<p>Há já algum tempo que a <em>UNRWA</em> tem sido alvo de ameaças de cortes de financiamento. Em agosto de 2018, o então Presidente dos EUA, Trump, anunciou que os EUA iriam interromper unilateralmente a sua contribuição. A verdade é que o governo israelense tem tentado há muitos anos bloquear o financiamento da <em>UNRWA</em>. Os governos israelenses têm se oposto particularmente à agência pois consideram sua definição de “refugiado” palestino, que abrange 5,9 milhões de pessoas, demasiado ampla e que, portanto, ela alimenta a esperança de que um dia poderão regressar à sua terra natal.</p>



<p>O problema para os sionistas é a mudança do equilíbrio demográfico entre palestinos e judeus que vivem na Palestina histórica, ou seja, Israel, Gaza e Cisjordânia. Nesta área existem agora 7,4 milhões de palestinos contra 7,2 milhões de judeus israelitas. Isto inclui os palestinos cidadãos de Israel – cidadãos de segunda classe com menos direitos –, que perfazem cerca de dois milhões da população total de 9,3 milhões. A taxa de natalidade entre as mulheres palestinas é de aproximadamente 4 filhos, em comparação a 3 para as mulheres israelenses.</p>



<p>Nesse ritmo, a população palestina global que vive na Palestina histórica continuará a crescer em relação à população judaica. Isto também explica a posição dos sionistas extremistas, que querem que os palestinos vivendo em Israel sejam expulsos juntamente com os que vivem em Gaza e na Cisjordânia, e que a emigração de judeus de outros países se intensifique, juntamente com o programa de colonatos.</p>



<p>De acordo com estimativas populacionais preparadas pelo <em>PCBS</em>, havia “cerca de 14,3 milhões de palestinos no mundo em meados de 2022”. Destes, cerca de três milhões estão na Jordânia, três quartos dos quais obtiveram a cidadania jordana. Cerca de meio milhão vivem na Síria; 400 mil no Líbano, oficialmente como refugiados; e cerca de 250 mil na Arábia Saudita. Isto significa que de 11 a 12 milhões de palestinos vivem na região, tendo os restantes emigrado para a Europa, as Américas e outras partes do mundo.</p>



<p>Os sionistas querem que seja concedida a cidadania plena a um número significativo de refugiados nos países onde residem atualmente, de modo que, com o tempo, possam ser absorvidos e integrados, perdendo assim o seu estatuto de refugiados e acabando com toda a esperança de regressar à sua pátria histórica. O fato de se esperar que os cidadãos jordanianos de origem palestina adotem uma identidade jordaniana é uma indicação daquilo que os sionistas gostariam de ver em toda a região, ou seja, a eliminação de fato de uma identidade nacional palestina. Tudo isto explica por que é que o governo israelense quer ver o fim da <em>UNRWA</em> enquanto órgão. De acordo com um artigo de 2 de fevereiro no <em>The Guardian</em>, a <em>UNRWA</em> poderá ser forçada a encerrar as suas operações em Gaza se o financiamento não for restaurado em breve. Para Israel, contudo, parece que mesmo conseguir o objetivo de suspender o financiamento da <em>UNRWA</em> não é suficiente. Desde outubro, registrou-se 63 ataques diretos a instalações da <em>UNRWA</em>, tendo outras 69 instalações sofrido algum grau de danos. Um total de 319 pessoas abrigadas em instalações da <em>UNRWA</em> foram mortas, e mais de mil ficaram feridas. Não satisfeito com isto, o ministro dos Negócios Estrangeiros de Israel, Israel Katz, declarou agora que irá tomar medidas para remover completamente a <em>UNRWA</em> da Faixa de Gaza após a guerra.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-e00b6e63b819fd32c86c7fe8f7e65acf">O controle israelense sobre a economia palestina</h2>



<p>Quando a Autoridade Palestina foi criada com base nos Acordos de Oslo, em 1994, foi estabelecido um acordo conhecido como <em>Protocolo de Paris</em>, através do qual Israel cobra imposto sobre o rendimento em nome da Autoridade Palestina e depois faz transferências mensais, enquanto aguarda a aprovação do Ministério das Finanças do governo israelenses.&nbsp;</p>



<p>Este deveria ser um acordo temporário de cinco anos, após o qual o controle deveria passar para a Autoridade Palestina. Trinta anos depois, nenhuma transição desse tipo foi realizada. A razão para isto é perfeitamente clara: dá a Israel uma importante alavanca para chantagear a Autoridade Palestina.</p>



<p>Mesmo depois de a Faixa de Gaza ter caído sob o controle do Hamas em 2007, muitos trabalhadores do setor público mantiveram os seus empregos e continuaram a receber os seus salários, que eram pagos com as receitas fiscais transferidas do Ministério das Finanças israelense. Atualmente, esse posto é ocupado por Bezalel Smotrich, ele próprio um colono, e um dos sionistas de direita mais extremistas e ultraortodoxos do governo de Netanyahu.</p>



<p>Em novembro, pouco depois do ataque do Hamas ao sul de Israel, em 7 de outubro, o governo de Netanyahu decidiu suspender os pagamentos – um total de US$ 275 milhões, incluindo montantes recolhidos antes do ataque – que se destinavam a funcionários públicos na Faixa de Gaza, argumentando que estes fundos poderiam acabar nas mãos do Hamas. Em reação ao corte no financiamento, a Autoridade Palestina recusou-se a receber as receitas reduzidas, exigindo o pagamento da totalidade do montante devido.</p>



<p>O desenvolvimento mais recente viu Israel reter estas receitas fiscais, recusando-se a enviá-las para a Autoridade Palestina. Em vez disso, enviou-as para a Noruega e elas não deveriam ser liberadas sem a aprovação do governo israelense. Foi o próprio Biden quem pediu a Netanyahu que enviasse as receitas fiscais para a Noruega para serem “guardadas”, como forma de acalmar os nervos dos seus ministros de extrema direita, os quais têm insistido em que nenhum dinheiro deveria chegar às mãos do Hamas em Gaza.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="414" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Construction_Image_Ted_Eytan_Flickr-1024x686.jpg?resize=618%2C414&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-51273" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Construction_Image_Ted_Eytan_Flickr.jpg?resize=1024%2C686&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Construction_Image_Ted_Eytan_Flickr.jpg?resize=300%2C201&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Construction_Image_Ted_Eytan_Flickr.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Construction_Image_Ted_Eytan_Flickr.jpg?resize=768%2C515&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Construction_Image_Ted_Eytan_Flickr.jpg?resize=1536%2C1029&amp;ssl=1 1536w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Construction_Image_Ted_Eytan_Flickr.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Construction_Image_Ted_Eytan_Flickr.jpg?w=2048&amp;ssl=1 2048w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Construction_Image_Ted_Eytan_Flickr.jpg?w=1236&amp;ssl=1 1236w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Construction_Image_Ted_Eytan_Flickr.jpg?w=1854&amp;ssl=1 1854w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">Israel suspendeu autorização de trabalho para cerca de 130 mil trabalhadores palestinos / Imagem: Ted Eytan, Flickr <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>Desde então, a Noruega concordou em transferir fundos destinados à Cisjordânia, <em>retendo ao mesmo tempo os destinados a Gaza</em>. Gaza é administrada pelo Hamas, mas a Autoridade Palestina tem financiado as despesas essenciais, incluindo, por exemplo, os salários dos seus profissionais de saúde. Agora que o financiamento foi cortado, a situação em Gaza continuará a piorar.</p>



<p>Todos os meses, Israel arrecada cerca de US$ 188 milhões em receitas fiscais em nome da Autoridade Palestina – US$ 2,25 bilhões por ano. Este não é um número insignificante, representando 64% das receitas da Autoridade Palestina. Atualmente, existem cerca de 150 mil funcionários públicos na massa salarial da Autoridade Palestina, tanto em Gaza quanto na Cisjordânia.</p>



<p>O resultado deste bloqueio de fundos significou que muitos destes trabalhadores não estão recebendo o seu salário integral. Já em 2021, os seus salários tinham sido reduzidos em 25% devido às constantes restrições por parte do governo israelense. A Autoridade Palestina está em uma grave crise financeira, com um enorme acúmulo de dívidas não pagas. A situação tornou-se tão ruim que, no início de fevereiro, a Autoridade Palestina foi forçada a anunciar um corte de 40% nos salários dos funcionários do setor público.</p>



<p>O acordo da Noruega em liberar os fundos destinados à Cisjordânia pode ser explicado pelo receio dos imperialistas de que a Autoridade Palestina na Cisjordânia possa estar enfrentando um colapso iminente. A situação já está à beira de uma grande explosão social. Os ataques constantes dos colonos e das FDI contra a população local já levaram à morte de cerca de 500 palestinos e a mais de 12 mil feridos só em 2023.</p>



<p>Para piorar ainda mais a situação na Cisjordânia, há o fato de Israel ter suspendido as autorizações de trabalho de cerca de 130 mil trabalhadores palestinos que viajavam da Cisjordânia para Israel. Um total de aproximadamente 200 mil palestinos perderam os seus empregos. Mais da metade deles trabalhava na indústria de construção israelense. Um trabalhador palestino da construção civil em Israel poderia ganhar mais de US$ 3.000 ao mês, o que permitia um nível de vida razoável a alguém que vivesse na Cisjordânia.</p>



<p>Esta fonte de rendimento secou subitamente. Agora, um grande número de trabalhadores desempregados na Cisjordânia está sendo forçado a vender tudo o que puder, em uma tentativa desesperada de reunir dinheiro suficiente para alimentar os seus filhos e pagar as contas. Muitos tiveram a água e a eletricidade cortadas por causa de contas vencidas.</p>



<p>O desemprego nos territórios palestinos aumentou de cerca de 25% para 47% desde outubro, enquanto a economia palestina como um todo diminuiu em 35%. Agora, uma grande parte da população vive literalmente um dia de cada vez, sem saber como ou se sobreviverá até o final do mês.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-d31ccf98b0bab6ca62b19067b26dedfe">A situação em Gaza está em um ponto crítico</h2>



<p>Entretanto, em Gaza, a população enfrenta a ameaça da fome, segundo muitos observadores no terreno. Muitas famílias passam horas todos os dias caminhando longas distâncias e fazendo filas para conseguir a pouca comida e água que ainda estão disponíveis. No final de Dezembro, um relatório do <em>Comitê de Revisão da Fome</em> (FRC, em suas siglas inglesas) revelou que pelo menos um quarto dos habitantes de Gaza (mais de 500 mil pessoas) enfrentava a perspectiva de uma escassez alimentar extrema.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="441" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Gaza_destruction_Image_Wafa_Wikimedia_Commons-1024x730.jpg?resize=618%2C441&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-51193" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Gaza_destruction_Image_Wafa_Wikimedia_Commons.jpg?resize=1024%2C730&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Gaza_destruction_Image_Wafa_Wikimedia_Commons.jpg?resize=300%2C214&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Gaza_destruction_Image_Wafa_Wikimedia_Commons.jpg?resize=150%2C107&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Gaza_destruction_Image_Wafa_Wikimedia_Commons.jpg?resize=768%2C547&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Gaza_destruction_Image_Wafa_Wikimedia_Commons.jpg?w=1280&amp;ssl=1 1280w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">A situação no norte de Gaza é verdadeiramente dramática / Imagem: Wafa, Wikimedia Commons <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>As crianças, em particular, são as mais vulneráveis nesta situação, especialmente nos primeiros anos de vida, quando qualquer período prolongado de desnutrição pode prejudicar o desenvolvimento físico e mental. Existem atualmente mais de 130 mil crianças em Gaza com menos de dois anos de idade. Portanto, esta situação pode ter impactos de longo prazo na saúde das crianças, mesmo depois de a guerra terminar.</p>



<p>A agricultura local, graças aos bombardeamentos constantes e massivos, entrou em colapso total. Muitas infraestruturas – como padarias e armazéns de alimentos – foram destruídas ou forçadas a fechar. Os fornecimentos de alimentos provenientes de fora de Gaza são tudo o que resta às pessoas acampadas em Rafah, nas suas imediações e noutras cidades.</p>



<p>A <em>Action Against Hunger</em>, com sede em Washington D.C., afirmou em 17 de Fevereiro: “Se esta situação continuar, assistiremos a um dos maiores desastres que já enfrentamos como instituição humanitária. E ele será devido à fome, às doenças e ao ambiente muito poluído e perigoso em Gaza, resultante dos resíduos de milhares de bombas, do fósforo branco, do esgoto sem tratamento, que flutua a céu aberto por todo os lados, e da água poluída consumida pelas pessoas que não têm outras opções.”</p>



<p>A situação no norte de Gaza é verdadeiramente dramática. Ainda restam cerca de 300 mil pessoas sob as condições mais horríveis. De acordo com uma reportagem recente da <em>BBC</em>, devido ao isolamento do norte de Gaza “as crianças ficam sem comida durante dias, enquanto a autorização de entrada é negada cada vez mais aos comboios de ajuda”. As pessoas agora estão morrendo de fome.</p>



<p>Nestas condições de colapso quase total das infraestruturas básicas, combinado com uma redução maciça da ajuda, as doenças infecciosas estão se espalhando a taxas alarmantes. A diarreia afetou mais de 100 mil pessoas desde Outubro, metade das quais eram crianças com menos de cinco anos de idade, um aumento de 25 vezes em relação aos níveis anteriores. Dezenas de milhares de infecções respiratórias estão sendo relatadas. A hepatite e inúmeras outras doenças estão se alastrando. O <em>Global Nutrition Cluster</em>, parceiro da Unicef, alertou que uma “explosão da taxa de mortalidade infantil” é iminente.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-a97b09c7db1e7f0dd9c1adf7f7754997">Concentrando as mentes dos imperialistas</h2>



<p>Os imperialistas têm boas razões para temer que a situação possa estar atingindo um ponto de virada. O povo palestino está sendo pressionado muito além do que é humanamente tolerável. O que estamos vendo aqui é a ameaça de um colapso total da Autoridade Palestina na Cisjordânia, além da devastação absoluta em Gaza.</p>



<p>Tudo isso começa a preocupar seriamente os imperialistas que observam os territórios afundarem em um atoleiro. Eles podem ver a bomba-relógio tiquetaqueando e compreendem que, se a população atingir o limite do que pode suportar, poderão se ver confrontados com uma revolta popular generalizada.</p>



<p>Eles entendem que, para manter algum grau de estabilidade na região, deve ser garantido aos palestinos um mínimo básico de existência civilizada, com alimentação, habitação, cuidados de saúde básicos, empregos e rendimentos, e pelo menos um fio de esperança de que um dia possam ter algum tipo de pátria onde possam reconstruir as suas vidas. Na situação atual, estas esperanças estão sendo destruídas não apenas em Gaza, mas também na Cisjordânia.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="413" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Mohammad_Shtayyeh__Image_UNCTAD_Wikimedia_Commons-1024x684.jpg?resize=618%2C413&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-51274" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Mohammad_Shtayyeh__Image_UNCTAD_Wikimedia_Commons.jpg?resize=1024%2C684&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Mohammad_Shtayyeh__Image_UNCTAD_Wikimedia_Commons.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Mohammad_Shtayyeh__Image_UNCTAD_Wikimedia_Commons.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Mohammad_Shtayyeh__Image_UNCTAD_Wikimedia_Commons.jpg?resize=768%2C513&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Mohammad_Shtayyeh__Image_UNCTAD_Wikimedia_Commons.jpg?w=1280&amp;ssl=1 1280w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">A última reviravolta nos eventos, com o primeiro-ministro palestino, Mohammad Shtayyeh, renunciando, é uma confirmação da crise política enfrentada pela Autoridade Palestina / UNCTAD, Wikimedia Commons <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>A última reviravolta nos acontecimentos, com a demissão do primeiro-ministro palestino, Mohammad Shtayyeh, é uma confirmação da crise política que a Autoridade Palestina enfrenta. Parece que a sua demissão faz parte de um movimento em direção a uma espécie de governo tecnocrata, que também governaria Gaza quando a guerra terminasse.</p>



<p>O termo “governo tecnocrata” é um eufemismo para um governo não eleito que irá impor o programa da elite dominante. A Autoridade Palestina liderada por Abbas está desacreditada aos olhos da maioria dos palestinos, por isso eles desejam impor-lhes os mesmos colaboracionistas, mas por trás de uma nova máscara. Este é o programa do imperialismo norte-americano para os palestinos.</p>



<p>Por enquanto, porém, Netanyahu não está ouvindo. Como explicamos em um artigo anterior, um ataque total a Rafah levaria a situação ao limite. Poderia abrir um cenário em que centenas de milhares de pessoas desesperadas, atualmente acampadas em tendas – possivelmente até um milhão –, atravessassem a fronteira para o Egito.</p>



<p>Parece ter sido confirmado que as autoridades egípcias estão tomando medidas de precaução para o caso de tal cenário vir a se concretizar. As últimas imagens de satélite parecem indicar a realização de obras ao longo da fronteira do Egito com Gaza, a fim criar um interregno murado para receber os refugiados palestinos, caso Israel prossiga com a sua ofensiva terrestre em Rafah.</p>



<p>As mentes dos imperialistas estão concentradas nisso tudo. Eles agora pressionam Netanyahu para que ele aceite um cessar-fogo temporário e levante os bloqueios à ajuda. Os EUA redigiram uma resolução própria do Conselho de Segurança da ONU, apelando a um “cessar-fogo temporário” em Gaza, mas com a ressalva adicional: “assim que for possível”.</p>



<p>Não devemos ter quaisquer ilusões aqui. O imperialismo norte-americano não está trabalhando para pôr fim ao bombardeamento de Gaza. Procuram apenas uma cessação temporária – ou uma “pausa”, como chamam – para liberar alguma da pressão que está se acumulando. Isso foi confirmado pelo fato de os mesmos EUA terem vetado recentemente uma resolução da Argélia no Conselho de Segurança da ONU que apelava a um cessar-fogo <em>imediato</em>.</p>



<p>No entanto, como comentou o <em>Financial Times</em>: “A utilização de uma Resolução do Conselho de Segurança da ONU [pelos EUA] apelando por uma mudança na estratégia de Israel representa um grande marco diplomático para os EUA…” Sob tal pressão, o governo israelense adiou a sua ofensiva terrestre planejada em Gaza para 10 de Março. Estabeleceu um prazo para que, caso o Hamas não liberte todos os reféns até lá, a ofensiva seja lançada.</p>



<p>Essa data não foi escolhida por acaso. O Ramadã deste ano começará na noite de domingo, 10 de março! Lançar a ofensiva terrestre sobre Rafah nesse dia teria um significado extremamente simbólico para os muçulmanos em todo o mundo, e em particular no Oriente Médio. De fato, Netanyahu estaria cuspindo na cara de milhões de muçulmanos na região.</p>



<p>No contexto da crescente turbulência social em muitos dos países do Oriente Médio, isso poderia levar a revoltas massivas e a movimentos de dimensões revolucionárias. É por isso que os imperialistas, com os EUA desempenhando um papel importante, estão tentando sair do abismo.</p>



<p>Eles querem desesperadamente alguém em quem sintam que podem confiar no comando de Israel. Gantz, o atual ministro da Defesa de Israel, é aclamado como “a pessoa adulta na sala do governo israelense”, de acordo com o <em>New York Times</em>, e “o homem com maior probabilidade de substituir o Sr. Netanyahu e o seu desastroso governo”.</p>



<p>Gantz, no entanto, não é nenhum santo. Como Chefe do Estado-Maior General de Netanyahu, tornou-se conhecido pela forma como foi implacável durante a “Operação Margem Protetora”, o bombardeamento de Gaza em 2014 que matou mais de 2.300 palestinos e mutilou mais de 10 mil.</p>



<p>Ele declarou recentemente que: “O mundo deve saber, e os líderes do Hamas devem saber – se atéo Ramadã os nossos reféns não estiverem em casa, os combates continuarão por todos os lados, incluindo a área de Rafah”. Isto é a confirmação do fato de que, quando se trata de esmagar os palestinos, todos os principais políticos sionistas têm a mesma posição.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-fb8af414ef4d9919f9c7bb7ad4668d63">O que é racional nem sempre é possível</h2>



<p>A guerra em Gaza já desestabilizou a região e corre o risco de desestabilizá-la ainda mais. Se a ofensiva em Rafah prosseguir, irá minar dramaticamente os regimes árabes circundantes, que enfrentarão a ameaça de uma revolta revolucionária. Isso emitiria&nbsp; ondas de choque que reverberariam por todo o mundo.</p>



<p>Do ponto de vista das necessidades objetivas da classe capitalista a nível global nesta situação, é lógico que os imperialistas procurem forçar Netanyahu a recuar. Biden anunciou agora com confiança que até segunda-feira, 4 de março, um cessar-fogo – de até seis semanas, segundo alguns relatos – estará em vigor.&nbsp;</p>



<p>O otimismo de Biden, contudo, não se reproduz nem dentro de Israel nem em Gaza. As razões para isto residem no fato de um cessar-fogo ser apresentado como uma medida temporária, e não como o fim da guerra, uma das principais exigências do Hamas.</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="412" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Biden_Netanyahu_Image_U.S._Embassy_Tel_Aviv_Wikimedia_Commons.jpg?resize=618%2C412&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-51275" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Biden_Netanyahu_Image_U.S._Embassy_Tel_Aviv_Wikimedia_Commons.jpg?w=1024&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Biden_Netanyahu_Image_U.S._Embassy_Tel_Aviv_Wikimedia_Commons.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Biden_Netanyahu_Image_U.S._Embassy_Tel_Aviv_Wikimedia_Commons.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Biden_Netanyahu_Image_U.S._Embassy_Tel_Aviv_Wikimedia_Commons.jpg?resize=768%2C512&amp;ssl=1 768w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">Biden anunciou com confiança que até segunda-feira, 4 de março, um cessar-fogo estará em vigor / Imagem: EUA Embaixada em Tel Aviv, Wikimedia Commons <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>Basem Naim, chefe da divisão política do Hamas em Gaza, afirmou que os anúncios de Biden eram “prematuros” e “não correspondiam à realidade no terreno”, enquanto as autoridades israelenses afirmavam que o Hamas os continuava pressionando com “exigências excessivas”.</p>



<p>O acordo em discussão também permitiria apenas a libertação de 40 reféns detidos pelo Hamas em troca de 400 prisioneiros palestinos. Isso ainda deixaria a maior parte dos reféns restantes nas mãos do Hamas. Isto significa que, mesmo que tal acordo fosse firmado, apenas daria ao povo palestino em Gaza uma trégua temporária e não o fim da guerra.</p>



<p>Netanyahu continua a insistir que, mesmo que haja um acordo de cessar-fogo, ele prosseguirá com os preparativos para um ataque a Rafah, o que não é um bom presságio. O problema aqui é que os interesses mais amplos e gerais do capitalismo global não correspondem aos interesses de Netanyahu, de seus colegas de gabinete de extrema-direita, e também de uma seção significativa da classe dominante sionista.</p>



<p>Mesmo o suposto “moderado” Gantz difere de Netanyahu, não quanto a continuar expulsando os palestinos do pouco que resta da sua pátria histórica, mas quanto <em>a em que ritmo e em como fazê-lo</em>. Ele também pode ser um pouco mais sensível à pressão dos apoiadores imperialistas de Israel.</p>



<p>Para Netanyahu, por outro lado, recuar e deixar o Hamas no poder em Gaza marcaria o fim da sua carreira política. A extrema-direita provocaria o colapso do seu governo. Isto seria seguido por eleições, nas quais Netanyahu sairia derrotado, e os seus problemas jurídicos em casa poderiam levar a graves consequências pessoais.</p>



<p>Isto explica as suas últimas manobras, que visam a destruir as tentativas de se chegar a um acordo com o Hamas sobre os reféns em curso. Ele está impondo condições cujo objetivo específico é serem rejeitadas pelo&nbsp; Hamas, porque inaceitáveis. De acordo com o <em>The Times of Israel</em> de 25 de fevereiro, as autoridades acusaram Netanyahu “de tentar torpedear o nascente acordo dos reféns, a fim de apaziguar os elementos de extrema-direita do seu governo”.</p>



<p>Netanyahu poderá, em algum momento, passar dos limites, abrindo a perspectiva de um conflito mais amplo com o Egito e outros regimes árabes. As crescentes escaramuças armadas na fronteira libanesa também poderão levar a uma escalada ali. Tudo isso imporia um enorme obstáculo ao processo de normalização que os imperialistas tanto desejavam entre Israel e a Arábia Saudita, e outros países da região. Elementos importantes dentro do <em>establishment</em> israelense poderiam, portanto, concluir, a certa altura, que Netanyahu deve sair. Ainda não chegamos lá, mas seus dias claramente estão contados.</p>



<p>O problema que os imperialistas enfrentam é que, por vezes, o que é racional no abstrato pode nem sempre ser possível nas condições concretas no terreno. Vivemos uma época de crise sem precedentes do sistema capitalista global. A margem de manobra dos poderes individuais, grandes e pequenos, é severamente reduzida. Isso pode conferir aos indivíduos em posições-chave de comando um poder desproporcional durante um período temporário. Entretanto, os conflitos sobre os mercados e as esferas de influência tornam-se cada vez mais aguçados, com as situações sendo levadas ao limite, descambando para uma guerra aberta, onde as contradições são mais acentuadas.</p>



<p>Com isso, são os trabalhadores de todos os países que sofrem. Os palestinos estão envolvidos nesta contradição, mas o seu intenso sofrimento também coloca em evidência o próprio impasse de todo o sistema. E explica por que a esmagadora maioria dos trabalhadores e jovens de todo o mundo simpatiza instintivamente com eles e apoia a sua causa. A luta de classes corre como uma espessa linha vermelha através da questão palestina e afeta todos os países.</p>



<p>Cabe aos trabalhadores de todos os países resolver esta contradição, não corrigindo este ou aquele detalhe, mas cortando pelas raízes todo o sistema capitalista.</p>



<p>TRADUÇÃO DE FABIANO LEITE.</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/o-estrangulamento-economico-do-povo-palestino/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/o-estrangulamento-economico-do-povo-palestino/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/o-estrangulamento-economico-do-povo-palestino/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/o-estrangulamento-economico-do-povo-palestino/" data-text="O estrangulamento econômico do povo palestino" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/o-estrangulamento-economico-do-povo-palestino/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2024-03-06T13:45:17-03:00","datePublished":"2024-03-06T13:45:17-03:00","dateModified":"2024-03-06T15:26:59-03:00","headline":"O estrangulamento econ\u00f4mico do povo palestino","name":"O estrangulamento econ\u00f4mico do povo palestino","keywords":"Biden,Cessar-Fogo,Cisjord\u00e2nia,Gaza,Genoc\u00eddio,Guerra,Hamas,Holocausto,imperialismo,Israel,israelenses,massacre,Netanyahu,Palestina,Palestina Livre,palestinos,Rafah","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/o-estrangulamento-economico-do-povo-palestino\/","description":"Embora todos os principais l\u00edderes das pot\u00eancias imperialistas, de Biden a Scholz e\u00a0Macron, entre muitos outros, tenham derramado l\u00e1grimas de crocodilo sobre o \u201cexcessivo n\u00famero de mortes civis\u201d em Ga","copyrightYear":"2024","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/o-estrangulamento-economico-do-povo-palestino/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/o-estrangulamento-economico-do-povo-palestino/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/o-estrangulamento-economico-do-povo-palestino/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/o-estrangulamento-economico-do-povo-palestino\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Fred Weston","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/fred-weston\/"},"articleSection":"Mundo","articleBody":"\nEmbora todos os principais l\u00edderes das pot\u00eancias imperialistas, de Biden a Scholz e\u00a0Macron, entre muitos outros, tenham derramado l\u00e1grimas de crocodilo sobre o \u201cexcessivo n\u00famero de mortes civis\u201d em Gaza, na pr\u00e1tica, todos eles est\u00e3o colaborando com o governo israelense. N\u00e3o s\u00f3 com ajuda militar, mas tamb\u00e9m por meio do estrangulamento econ\u00f4mico e social do povo palestino. Todos eles ajudaram a criar as condi\u00e7\u00f5es materiais sob as quais a\u00a0 autoadministra\u00e7\u00e3o palestina \u00e9 invi\u00e1vel. Est\u00e3o colaborando abertamente com Netanyahu, enquanto ele e os seus amigos sionistas de extrema-direita tentam destruir o pouco que resta do territ\u00f3rio palestino.\n\n\n\nPara al\u00e9m da campanha militar genocida em Gaza e da constante expans\u00e3o dos colonatos na Cisjord\u00e2nia, h\u00e1 outra guerra em curso na frente econ\u00f4mica. Esta guerra incluiu o corte do financiamento \u00e0s ag\u00eancias de ajuda da ONU, a reten\u00e7\u00e3o de receitas fiscais \u00e0 Autoridade Palestina e a recusa em devolver aos trabalhadores palestinos os empregos que tinham em Israel antes de 7 de outubro.\n\n\n\nLembremo-nos das reais condi\u00e7\u00f5es sociais e econ\u00f4micas tanto em Gaza quanto na Cisjord\u00e2nia antes do ataque de 7 de outubro. O desemprego l\u00edquido nos Territ\u00f3rios Palestinos, em Gaza e na Cisjord\u00e2nia, j\u00e1 se situava em cerca de 25%, embora a situa\u00e7\u00e3o em Gaza fosse muito pior.\n\n\n\nUm relat\u00f3rio da Oxfam de 2009, \u201cA Faixa de Gaza: Uma Implos\u00e3o Humanit\u00e1ria\u201d, explicava j\u00e1 h\u00e1 15 anos: \u201cA situa\u00e7\u00e3o de 1,5 milh\u00f5es de palestinos na Faixa de Gaza [agora s\u00e3o 2,3 milh\u00f5es] \u00e9 a pior&nbsp; desde o in\u00edcio da ocupa\u00e7\u00e3o militar israelita em 1967. A atual situa\u00e7\u00e3o em Gaza \u00e9 provocada pelo homem, completamente evit\u00e1vel\u2026 A gravidade da situa\u00e7\u00e3o aumentou exponencialmente desde que Israel imp\u00f4s restri\u00e7\u00f5es extremas \u00e0 circula\u00e7\u00e3o de bens e pessoas em resposta \u00e0 tomada de Gaza pelo Hamas\u2026\u201d [Minha \u00eanfase]\n\n\n\nO desemprego em Gaza era de 40%, mas aumentou continuamente at\u00e9 50%. Os n\u00edveis de pobreza em Gaza aumentaram enormemente, com 80% das fam\u00edlias dependendo da ajuda humanit\u00e1ria. Este \u00fanico fato sublinha o qu\u00e3o crucial \u00e9 a ajuda, como aquela fornecida por ag\u00eancias como a UNRWA (Ag\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas de Assist\u00eancia e Obras aos Refugiados da Palestina no Oriente Pr\u00f3ximo).\n\n\n\nEm 2009, quase toda a economia produtiva de Gaza tinha ficado paralisada pela imposi\u00e7\u00e3o de um bloqueio econ\u00f4mico estrito por parte de Israel. A ind\u00fastria quase deixou de existir; a agricultura estava em crise; e os milhares de trabalhadores que anteriormente cruzavam a fronteira para Israel a fim de trabalhar j\u00e1 n\u00e3o tinham emprego.\n\n\n\nO relat\u00f3rio refere-se a \u201cuma popula\u00e7\u00e3o encarcerada\u201d. Nestas condi\u00e7\u00f5es, o chefe da UNRWA destacou que \u201ccomunidades famintas, insalubres e furiosas n\u00e3o s\u00e3o bons parceiros para a paz\u201d. Isto, \u00e9 claro, caiu em ouvidos surdos no governo israelense.\n\n\n\nBloqueio econ\u00f4mico de Gaza\n\n\n\nEstas eram as condi\u00e7\u00f5es impostas \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de Gaza muito antes do ataque de 7 de outubro. A raz\u00e3o oficial para esta pol\u00edtica brutal foi a emerg\u00eancia do Hamas como o primeiro partido nas elei\u00e7\u00f5es de 2006, e a consolida\u00e7\u00e3o da sua posi\u00e7\u00e3o um ano mais tarde atrav\u00e9s de uma tomada armada da Faixa de Gaza.\n\n\n\nOs sucessos eleitorais do Hamas deveram-se \u00e0 desilus\u00e3o generalizada entre a popula\u00e7\u00e3o palestina em rela\u00e7\u00e3o ao Fatah e \u00e0 OLP que governavam tanto a Cisjord\u00e2nia quanto a Faixa de Gaza. Isto se deveu \u00e0 sua desenfreada corrup\u00e7\u00e3o e \u00e0 sua colabora\u00e7\u00e3o real com as for\u00e7as de seguran\u00e7a israelenses no policiamento do povo palestino, em vez de o proteger.\n\n\n\nO bloqueio econ\u00f4mico de Gaza foi um meio de punir o povo por ousar sustentar uma for\u00e7a que n\u00e3o gosta das autoridades israelenses \n\n\n\nAssim, o bloqueio econ\u00f4mico de Gaza foi uma forma de punir o povo por ousar apoiar uma for\u00e7a que n\u00e3o fosse do agrado das autoridades israelitas. A mensagem era clara: se n\u00e3o votarem nos l\u00edderes palestinos que colaboram com Israel, ent\u00e3o iremos estrangul\u00e1-los economicamente e bombarde\u00e1-los quando sentirmos necessidade.\n\n\n\nEsta era a situa\u00e7\u00e3o em Gaza, conforme descrita em um relat\u00f3rio da UNRWA de agosto de 2023:\n\n\n\n\n\u201cA economia e a sua capacidade de criar empregos foram devastadas, resultando no empobrecimento e na estagna\u00e7\u00e3o de uma sociedade altamente qualificada e instru\u00edda. O acesso \u00e0 \u00e1gua pot\u00e1vel e \u00e0 eletricidade permanece em n\u00edvel de crise e tem impacto em quase todos os aspectos da vida. A \u00e1gua pot\u00e1vel n\u00e3o est\u00e1 dispon\u00edvel para 95% da popula\u00e7\u00e3o. A eletricidade estava dispon\u00edvel at\u00e9 uma m\u00e9dia de 11 horas por dia em Julho de 2023. No entanto, a cont\u00ednua escassez de energia teve um impacto grave na disponibilidade de servi\u00e7os essenciais, particularmente os servi\u00e7os de sa\u00fade, \u00e1gua e saneamento, e continua minando a fr\u00e1gil economia de Gaza, particularmente os setores industrial e agr\u00edcola.\u201d\n\n\n\n\nEmbora a situa\u00e7\u00e3o na Cisjord\u00e2nia n\u00e3o fosse t\u00e3o grave quanto a de Gaza, em 2021 o desemprego atingiu 25% e o desemprego juvenil 40%, com perto de 20% da popula\u00e7\u00e3o vivendo abaixo do limiar da pobreza. A Cisjord\u00e2nia dependia fortemente de empregos dentro de Israel, com cerca de 23% da popula\u00e7\u00e3o ativa empregada em Israel ou em colonatos israelenses na Cisjord\u00e2nia.\n\n\n\nAs grandes pot\u00eancias cortam financiamento\n\n\n\nAgora o processo de estrangulamento est\u00e1 sendo elevado a novos patamares. A entrega de ajuda a Gaza est\u00e1 se tornando cada vez mais dif\u00edcil, quando n\u00e3o imposs\u00edvel de ser realizada, pelo fato de Israel limitar o n\u00famero de caminh\u00f5es permitidos e recusar-se a garantir passagem segura para a entrega da ajuda.\n\n\n\nAntes de Outubro do ano passado, uma m\u00e9dia de 500 caminh\u00f5es de abastecimento entravam em Gaza todos os dias. Em janeiro, apenas 140 entravam. Agora o n\u00famero caiu para cerca de 60. Sob uma situa\u00e7\u00e3o em que todas as reservas se esgotaram, a fome tornou-se galopante, especialmente no norte. As pessoas est\u00e3o bebendo \u00e1gua suja e comendo tudo o que encontram, inclusive ra\u00e7\u00e3o animal.\n\n\n\nA entrega da ajuda a Gaza est\u00e1 sendo cada vez mais dif\u00edcil \/ Imagem: RomanDeckert, Wikimedia Commons \n\n\n\nIsrael tamb\u00e9m est\u00e1 perseguindo o financiamento das ag\u00eancias de ajuda humanit\u00e1ria. Netanyahu agarrou-se ao fato de que, de acordo com um dossi\u00ea dos servi\u00e7os secretos israelenses, uma d\u00fazia de indiv\u00edduos que trabalhavam para a UNRWA na Faixa de Gaza (em compara\u00e7\u00e3o com 13 mil outros no total) participaram de alguma forma no ataque de 7 de outubro. O Washington Post investigou essas alega\u00e7\u00f5es, mas n\u00e3o conseguiu confirm\u00e1-las de forma independente. O chefe da UNRWA, Philippe Lazzarini, salientou que Israel n\u00e3o ofereceu quaisquer provas para as suas alega\u00e7\u00f5es. Ainda assim, elas seguem sendo utilizadas por Israel como alavanca para dobrar os bra\u00e7os dos seus aliados imperialistas.\n\n\n\nOs meios de comunica\u00e7\u00e3o social no Ocidente relataram estas alega\u00e7\u00f5es como verdadeiras e os EUA, imediatamente seguidos pelo Reino Unido, Alemanha, Fran\u00e7a, It\u00e1lia, Canad\u00e1 e Austr\u00e1lia, suspenderam o financiamento \u00e0 ag\u00eancia, sem levar em conta as consequ\u00eancias humanit\u00e1rias que pareciam \u201cpreocupar a todos\u201d apenas um minuto antes. Outros seguiram o exemplo, completando uma lista de pa\u00edses que outrora representavam mais da metade do or\u00e7amento da ajuda da UNWRA. Isto apesar do fato de que, quando as alega\u00e7\u00f5es foram apresentadas \u00e0s Na\u00e7\u00f5es Unidas, os indiv\u00edduos listados \u2013 alguns dos quais j\u00e1 est\u00e3o mortos \u2013 terem sido rapidamente demitidos e uma investiga\u00e7\u00e3o ter sido aberta.\n\n\n\nCompare-se a velocidade com que os imperialistas cortaram a ajuda desesperadamente necess\u00e1ria aos palestinos de Gaza a0 seu continuo suporte militar a Israel, \u00e0 medida em que este \u00faltimo destr\u00f3i tudo o que torna a vida poss\u00edvel na Faixa. Biden est\u00e1 alargando o or\u00e7amento&nbsp; para garantir mais ajuda a Israel;a maior parte dele ser\u00e1 destinada a fins militares, enquanto apenas uma pequena fra\u00e7\u00e3o ir\u00e1 para \u201cajuda humanit\u00e1ria\u201d, sob a condi\u00e7\u00e3o espec\u00edfica de que dinheiro algum chegue \u00e0 UNRWA. O contraste \u00e9 gritante.\n\n\n\nMais de dois milh\u00f5es de pessoas em Gaza dependem atualmente da UNRWA \u201cpara a sua sobreviv\u00eancia\u201d, como afirmou Philippe Lazzarini, o comiss\u00e1rio-geral da ag\u00eancia. Em janeiro, aproximadamente 1,4 milh\u00f5es de refugiados de Gaza estavam alojados em 155 acampamentosda UNRWA e outros 500 mil recebiam servi\u00e7os da UNRWA. Johann Soufi, advogado e antigo diretor do escrit\u00f3rio jur\u00eddico da ag\u00eancia em Gaza, disse \u00e0 Agence-France Presse que a san\u00e7\u00e3o \u00e0 UNRWA, pela alegada responsabilidade de alguns funcion\u00e1rios, equivale a punir coletivamente a popula\u00e7\u00e3o de Gaza.\n\n\n\nH\u00e1 j\u00e1 algum tempo que a UNRWA tem sido alvo de amea\u00e7as de cortes de financiamento. Em agosto de 2018, o ent\u00e3o Presidente dos EUA, Trump, anunciou que os EUA iriam interromper unilateralmente a sua contribui\u00e7\u00e3o. A verdade \u00e9 que o governo israelense tem tentado h\u00e1 muitos anos bloquear o financiamento da UNRWA. Os governos israelenses t\u00eam se oposto particularmente \u00e0 ag\u00eancia pois consideram sua defini\u00e7\u00e3o de \u201crefugiado\u201d palestino, que abrange 5,9 milh\u00f5es de pessoas, demasiado ampla e que, portanto, ela alimenta a esperan\u00e7a de que um dia poder\u00e3o regressar \u00e0 sua terra natal.\n\n\n\nO problema para os sionistas \u00e9 a mudan\u00e7a do equil\u00edbrio demogr\u00e1fico entre palestinos e judeus que vivem na Palestina hist\u00f3rica, ou seja, Israel, Gaza e Cisjord\u00e2nia. Nesta \u00e1rea existem agora 7,4 milh\u00f5es de palestinos contra 7,2 milh\u00f5es de judeus israelitas. Isto inclui os palestinos cidad\u00e3os de Israel \u2013 cidad\u00e3os de segunda classe com menos direitos \u2013, que perfazem cerca de dois milh\u00f5es da popula\u00e7\u00e3o total de 9,3 milh\u00f5es. A taxa de natalidade entre as mulheres palestinas \u00e9 de aproximadamente 4 filhos, em compara\u00e7\u00e3o a 3 para as mulheres israelenses.\n\n\n\nNesse ritmo, a popula\u00e7\u00e3o palestina global que vive na Palestina hist\u00f3rica continuar\u00e1 a crescer em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o judaica. Isto tamb\u00e9m explica a posi\u00e7\u00e3o dos sionistas extremistas, que querem que os palestinos vivendo em Israel sejam expulsos juntamente com os que vivem em Gaza e na Cisjord\u00e2nia, e que a emigra\u00e7\u00e3o de judeus de outros pa\u00edses se intensifique, juntamente com o programa de colonatos.\n\n\n\nDe acordo com estimativas populacionais preparadas pelo PCBS, havia \u201ccerca de 14,3 milh\u00f5es de palestinos no mundo em meados de 2022\u201d. Destes, cerca de tr\u00eas milh\u00f5es est\u00e3o na Jord\u00e2nia, tr\u00eas quartos dos quais obtiveram a cidadania jordana. Cerca de meio milh\u00e3o vivem na S\u00edria; 400 mil no L\u00edbano, oficialmente como refugiados; e cerca de 250 mil na Ar\u00e1bia Saudita. Isto significa que de 11 a 12 milh\u00f5es de palestinos vivem na regi\u00e3o, tendo os restantes emigrado para a Europa, as Am\u00e9ricas e outras partes do mundo.\n\n\n\nOs sionistas querem que seja concedida a cidadania plena a um n\u00famero significativo de refugiados nos pa\u00edses onde residem atualmente, de modo que, com o tempo, possam ser absorvidos e integrados, perdendo assim o seu estatuto de refugiados e acabando com toda a esperan\u00e7a de regressar \u00e0 sua p\u00e1tria hist\u00f3rica. O fato de se esperar que os cidad\u00e3os jordanianos de origem palestina adotem uma identidade jordaniana \u00e9 uma indica\u00e7\u00e3o daquilo que os sionistas gostariam de ver em toda a regi\u00e3o, ou seja, a elimina\u00e7\u00e3o de fato de uma identidade nacional palestina. Tudo isto explica por que \u00e9 que o governo israelense quer ver o fim da UNRWA enquanto \u00f3rg\u00e3o. De acordo com um artigo de 2 de fevereiro no The Guardian, a UNRWA poder\u00e1 ser for\u00e7ada a encerrar as suas opera\u00e7\u00f5es em Gaza se o financiamento n\u00e3o for restaurado em breve. Para Israel, contudo, parece que mesmo conseguir o objetivo de suspender o financiamento da UNRWA n\u00e3o \u00e9 suficiente. Desde outubro, registrou-se 63 ataques diretos a instala\u00e7\u00f5es da UNRWA, tendo outras 69 instala\u00e7\u00f5es sofrido algum grau de danos. Um total de 319 pessoas abrigadas em instala\u00e7\u00f5es da UNRWA foram mortas, e mais de mil ficaram feridas. N\u00e3o satisfeito com isto, o ministro dos Neg\u00f3cios Estrangeiros de Israel, Israel Katz, declarou agora que ir\u00e1 tomar medidas para remover completamente a UNRWA da Faixa de Gaza ap\u00f3s a guerra.\n\n\n\nO controle israelense sobre a economia palestina\n\n\n\nQuando a Autoridade Palestina foi criada com base nos Acordos de Oslo, em 1994, foi estabelecido um acordo conhecido como Protocolo de Paris, atrav\u00e9s do qual Israel cobra imposto sobre o rendimento em nome da Autoridade Palestina e depois faz transfer\u00eancias mensais, enquanto aguarda a aprova\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio das Finan\u00e7as do governo israelenses.&nbsp;\n\n\n\nEste deveria ser um acordo tempor\u00e1rio de cinco anos, ap\u00f3s o qual o controle deveria passar para a Autoridade Palestina. Trinta anos depois, nenhuma transi\u00e7\u00e3o desse tipo foi realizada. A raz\u00e3o para isto \u00e9 perfeitamente clara: d\u00e1 a Israel uma importante alavanca para chantagear a Autoridade Palestina.\n\n\n\nMesmo depois de a Faixa de Gaza ter ca\u00eddo sob o controle do Hamas em 2007, muitos trabalhadores do setor p\u00fablico mantiveram os seus empregos e continuaram a receber os seus sal\u00e1rios, que eram pagos com as receitas fiscais transferidas do Minist\u00e9rio das Finan\u00e7as israelense. Atualmente, esse posto \u00e9 ocupado por Bezalel Smotrich, ele pr\u00f3prio um colono, e um dos sionistas de direita mais extremistas e ultraortodoxos do governo de Netanyahu.\n\n\n\nEm novembro, pouco depois do ataque do Hamas ao sul de Israel, em 7 de outubro, o governo de Netanyahu decidiu suspender os pagamentos \u2013 um total de US$ 275 milh\u00f5es, incluindo montantes recolhidos antes do ataque \u2013 que se destinavam a funcion\u00e1rios p\u00fablicos na Faixa de Gaza, argumentando que estes fundos poderiam acabar nas m\u00e3os do Hamas. Em rea\u00e7\u00e3o ao corte no financiamento, a Autoridade Palestina recusou-se a receber as receitas reduzidas, exigindo o pagamento da totalidade do montante devido.\n\n\n\nO desenvolvimento mais recente viu Israel reter estas receitas fiscais, recusando-se a envi\u00e1-las para a Autoridade Palestina. Em vez disso, enviou-as para a Noruega e elas n\u00e3o deveriam ser liberadas sem a aprova\u00e7\u00e3o do governo israelense. Foi o pr\u00f3prio Biden quem pediu a Netanyahu que enviasse as receitas fiscais para a Noruega para serem \u201cguardadas\u201d, como forma de acalmar os nervos dos seus ministros de extrema direita, os quais t\u00eam insistido em que nenhum dinheiro deveria chegar \u00e0s m\u00e3os do Hamas em Gaza.\n\n\n\nIsrael suspendeu autoriza\u00e7\u00e3o de trabalho para cerca de 130 mil trabalhadores palestinos \/ Imagem: Ted Eytan, Flickr \n\n\n\nDesde ent\u00e3o, a Noruega concordou em transferir fundos destinados \u00e0 Cisjord\u00e2nia, retendo ao mesmo tempo os destinados a Gaza. Gaza \u00e9 administrada pelo Hamas, mas a Autoridade Palestina tem financiado as despesas essenciais, incluindo, por exemplo, os sal\u00e1rios dos seus profissionais de sa\u00fade. Agora que o financiamento foi cortado, a situa\u00e7\u00e3o em Gaza continuar\u00e1 a piorar.\n\n\n\nTodos os meses, Israel arrecada cerca de US$ 188 milh\u00f5es em receitas fiscais em nome da Autoridade Palestina \u2013 US$ 2,25 bilh\u00f5es por ano. Este n\u00e3o \u00e9 um n\u00famero insignificante, representando 64% das receitas da Autoridade Palestina. Atualmente, existem cerca de 150 mil funcion\u00e1rios p\u00fablicos na massa salarial da Autoridade Palestina, tanto em Gaza quanto na Cisjord\u00e2nia.\n\n\n\nO resultado deste bloqueio de fundos significou que muitos destes trabalhadores n\u00e3o est\u00e3o recebendo o seu sal\u00e1rio integral. J\u00e1 em 2021, os seus sal\u00e1rios tinham sido reduzidos em 25% devido \u00e0s constantes restri\u00e7\u00f5es por parte do governo israelense. A Autoridade Palestina est\u00e1 em uma grave crise financeira, com um enorme ac\u00famulo de d\u00edvidas n\u00e3o pagas. A situa\u00e7\u00e3o tornou-se t\u00e3o ruim que, no in\u00edcio de fevereiro, a Autoridade Palestina foi for\u00e7ada a anunciar um corte de 40% nos sal\u00e1rios dos funcion\u00e1rios do setor p\u00fablico.\n\n\n\nO acordo da Noruega em liberar os fundos destinados \u00e0 Cisjord\u00e2nia pode ser explicado pelo receio dos imperialistas de que a Autoridade Palestina na Cisjord\u00e2nia possa estar enfrentando um colapso iminente. A situa\u00e7\u00e3o j\u00e1 est\u00e1 \u00e0 beira de uma grande explos\u00e3o social. Os ataques constantes dos colonos e das FDI contra a popula\u00e7\u00e3o local j\u00e1 levaram \u00e0 morte de cerca de 500 palestinos e a mais de 12 mil feridos s\u00f3 em 2023.\n\n\n\nPara piorar ainda mais a situa\u00e7\u00e3o na Cisjord\u00e2nia, h\u00e1 o fato de Israel ter suspendido as autoriza\u00e7\u00f5es de trabalho de cerca de 130 mil trabalhadores palestinos que viajavam da Cisjord\u00e2nia para Israel. Um total de aproximadamente 200 mil palestinos perderam os seus empregos. Mais da metade deles trabalhava na ind\u00fastria de constru\u00e7\u00e3o israelense. Um trabalhador palestino da constru\u00e7\u00e3o civil em Israel poderia ganhar mais de US$ 3.000 ao m\u00eas, o que permitia um n\u00edvel de vida razo\u00e1vel a algu\u00e9m que vivesse na Cisjord\u00e2nia.\n\n\n\nEsta fonte de rendimento secou subitamente. Agora, um grande n\u00famero de trabalhadores desempregados na Cisjord\u00e2nia est\u00e1 sendo for\u00e7ado a vender tudo o que puder, em uma tentativa desesperada de reunir dinheiro suficiente para alimentar os seus filhos e pagar as contas. Muitos tiveram a \u00e1gua e a eletricidade cortadas por causa de contas vencidas.\n\n\n\nO desemprego nos territ\u00f3rios palestinos aumentou de cerca de 25% para 47% desde outubro, enquanto a economia palestina como um todo diminuiu em 35%. Agora, uma grande parte da popula\u00e7\u00e3o vive literalmente um dia de cada vez, sem saber como ou se sobreviver\u00e1 at\u00e9 o final do m\u00eas.\n\n\n\nA situa\u00e7\u00e3o em Gaza est\u00e1 em um ponto cr\u00edtico\n\n\n\nEntretanto, em Gaza, a popula\u00e7\u00e3o enfrenta a amea\u00e7a da fome, segundo muitos observadores no terreno. Muitas fam\u00edlias passam horas todos os dias caminhando longas dist\u00e2ncias e fazendo filas para conseguir a pouca comida e \u00e1gua que ainda est\u00e3o dispon\u00edveis. No final de Dezembro, um relat\u00f3rio do Comit\u00ea de Revis\u00e3o da Fome (FRC, em suas siglas inglesas) revelou que pelo menos um quarto dos habitantes de Gaza (mais de 500 mil pessoas) enfrentava a perspectiva de uma escassez alimentar extrema.\n\n\n\nA situa\u00e7\u00e3o no norte de Gaza \u00e9 verdadeiramente dram\u00e1tica \/ Imagem: Wafa, Wikimedia Commons \n\n\n\nAs crian\u00e7as, em particular, s\u00e3o as mais vulner\u00e1veis nesta situa\u00e7\u00e3o, especialmente nos primeiros anos de vida, quando qualquer per\u00edodo prolongado de desnutri\u00e7\u00e3o pode prejudicar o desenvolvimento f\u00edsico e mental. Existem atualmente mais de 130 mil crian\u00e7as em Gaza com menos de dois anos de idade. Portanto, esta situa\u00e7\u00e3o pode ter impactos de longo prazo na sa\u00fade das crian\u00e7as, mesmo depois de a guerra terminar.\n\n\n\nA agricultura local, gra\u00e7as aos bombardeamentos constantes e massivos, entrou em colapso total. Muitas infraestruturas \u2013 como padarias e armaz\u00e9ns de alimentos \u2013 foram destru\u00eddas ou for\u00e7adas a fechar. Os fornecimentos de alimentos provenientes de fora de Gaza s\u00e3o tudo o que resta \u00e0s pessoas acampadas em Rafah, nas suas imedia\u00e7\u00f5es e noutras cidades.\n\n\n\nA Action Against Hunger, com sede em Washington D.C., afirmou em 17 de Fevereiro: \u201cSe esta situa\u00e7\u00e3o continuar, assistiremos a um dos maiores desastres que j\u00e1 enfrentamos como institui\u00e7\u00e3o humanit\u00e1ria. E ele ser\u00e1 devido \u00e0 fome, \u00e0s doen\u00e7as e ao ambiente muito polu\u00eddo e perigoso em Gaza, resultante dos res\u00edduos de milhares de bombas, do f\u00f3sforo branco, do esgoto sem tratamento, que flutua a c\u00e9u aberto por todo os lados, e da \u00e1gua polu\u00edda consumida pelas pessoas que n\u00e3o t\u00eam outras op\u00e7\u00f5es.\u201d\n\n\n\nA situa\u00e7\u00e3o no norte de Gaza \u00e9 verdadeiramente dram\u00e1tica. Ainda restam cerca de 300 mil pessoas sob as condi\u00e7\u00f5es mais horr\u00edveis. De acordo com uma reportagem recente da BBC, devido ao isolamento do norte de Gaza \u201cas crian\u00e7as ficam sem comida durante dias, enquanto a autoriza\u00e7\u00e3o de entrada \u00e9 negada cada vez mais aos comboios de ajuda\u201d. As pessoas agora est\u00e3o morrendo de fome.\n\n\n\nNestas condi\u00e7\u00f5es de colapso quase total das infraestruturas b\u00e1sicas, combinado com uma redu\u00e7\u00e3o maci\u00e7a da ajuda, as doen\u00e7as infecciosas est\u00e3o se espalhando a taxas alarmantes. A diarreia afetou mais de 100 mil pessoas desde Outubro, metade das quais eram crian\u00e7as com menos de cinco anos de idade, um aumento de 25 vezes em rela\u00e7\u00e3o aos n\u00edveis anteriores. Dezenas de milhares de infec\u00e7\u00f5es respirat\u00f3rias est\u00e3o sendo relatadas. A hepatite e in\u00fameras outras doen\u00e7as est\u00e3o se alastrando. O Global Nutrition Cluster, parceiro da Unicef, alertou que uma \u201cexplos\u00e3o da taxa de mortalidade infantil\u201d \u00e9 iminente.\n\n\n\nConcentrando as mentes dos imperialistas\n\n\n\nOs imperialistas t\u00eam boas raz\u00f5es para temer que a situa\u00e7\u00e3o possa estar atingindo um ponto de virada. O povo palestino est\u00e1 sendo pressionado muito al\u00e9m do que \u00e9 humanamente toler\u00e1vel. O que estamos vendo aqui \u00e9 a amea\u00e7a de um colapso total da Autoridade Palestina na Cisjord\u00e2nia, al\u00e9m da devasta\u00e7\u00e3o absoluta em Gaza.\n\n\n\nTudo isso come\u00e7a a preocupar seriamente os imperialistas que observam os territ\u00f3rios afundarem em um atoleiro. Eles podem ver a bomba-rel\u00f3gio tiquetaqueando e compreendem que, se a popula\u00e7\u00e3o atingir o limite do que pode suportar, poder\u00e3o se ver confrontados com uma revolta popular generalizada.\n\n\n\nEles entendem que, para manter algum grau de estabilidade na regi\u00e3o, deve ser garantido aos palestinos um m\u00ednimo b\u00e1sico de exist\u00eancia civilizada, com alimenta\u00e7\u00e3o, habita\u00e7\u00e3o, cuidados de sa\u00fade b\u00e1sicos, empregos e rendimentos, e pelo menos um fio de esperan\u00e7a de que um dia possam ter algum tipo de p\u00e1tria onde possam reconstruir as suas vidas. Na situa\u00e7\u00e3o atual, estas esperan\u00e7as est\u00e3o sendo destru\u00eddas n\u00e3o apenas em Gaza, mas tamb\u00e9m na Cisjord\u00e2nia.\n\n\n\nA \u00faltima reviravolta nos eventos, com o primeiro-ministro palestino, Mohammad Shtayyeh, renunciando, \u00e9 uma confirma\u00e7\u00e3o da crise pol\u00edtica enfrentada pela Autoridade Palestina \/ UNCTAD, Wikimedia Commons \n\n\n\nA \u00faltima reviravolta nos acontecimentos, com a demiss\u00e3o do primeiro-ministro palestino, Mohammad Shtayyeh, \u00e9 uma confirma\u00e7\u00e3o da crise pol\u00edtica que a Autoridade Palestina enfrenta. Parece que a sua demiss\u00e3o faz parte de um movimento em dire\u00e7\u00e3o a uma esp\u00e9cie de governo tecnocrata, que tamb\u00e9m governaria Gaza quando a guerra terminasse.\n\n\n\nO termo \u201cgoverno tecnocrata\u201d \u00e9 um eufemismo para um governo n\u00e3o eleito que ir\u00e1 impor o programa da elite dominante. A Autoridade Palestina liderada por Abbas est\u00e1 desacreditada aos olhos da maioria dos palestinos, por isso eles desejam impor-lhes os mesmos colaboracionistas, mas por tr\u00e1s de uma nova m\u00e1scara. Este \u00e9 o programa do imperialismo norte-americano para os palestinos.\n\n\n\nPor enquanto, por\u00e9m, Netanyahu n\u00e3o est\u00e1 ouvindo. Como explicamos em um artigo anterior, um ataque total a Rafah levaria a situa\u00e7\u00e3o ao limite. Poderia abrir um cen\u00e1rio em que centenas de milhares de pessoas desesperadas, atualmente acampadas em tendas \u2013 possivelmente at\u00e9 um milh\u00e3o \u2013, atravessassem a fronteira para o Egito.\n\n\n\nParece ter sido confirmado que as autoridades eg\u00edpcias est\u00e3o tomando medidas de precau\u00e7\u00e3o para o caso de tal cen\u00e1rio vir a se concretizar. As \u00faltimas imagens de sat\u00e9lite parecem indicar a realiza\u00e7\u00e3o de obras ao longo da fronteira do Egito com Gaza, a fim criar um interregno murado para receber os refugiados palestinos, caso Israel prossiga com a sua ofensiva terrestre em Rafah.\n\n\n\nAs mentes dos imperialistas est\u00e3o concentradas nisso tudo. Eles agora pressionam Netanyahu para que ele aceite um cessar-fogo tempor\u00e1rio e levante os bloqueios \u00e0 ajuda. Os EUA redigiram uma resolu\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria do Conselho de Seguran\u00e7a da ONU, apelando a um \u201ccessar-fogo tempor\u00e1rio\u201d em Gaza, mas com a ressalva adicional: \u201cassim que for poss\u00edvel\u201d.\n\n\n\nN\u00e3o devemos ter quaisquer ilus\u00f5es aqui. O imperialismo norte-americano n\u00e3o est\u00e1 trabalhando para p\u00f4r fim ao bombardeamento de Gaza. Procuram apenas uma cessa\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria \u2013 ou uma \u201cpausa\u201d, como chamam \u2013 para liberar alguma da press\u00e3o que est\u00e1 se acumulando. Isso foi confirmado pelo fato de os mesmos EUA terem vetado recentemente uma resolu\u00e7\u00e3o da Arg\u00e9lia no Conselho de Seguran\u00e7a da ONU que apelava a um cessar-fogo imediato.\n\n\n\nNo entanto, como comentou o Financial Times: \u201cA utiliza\u00e7\u00e3o de uma Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Seguran\u00e7a da ONU [pelos EUA] apelando por uma mudan\u00e7a na estrat\u00e9gia de Israel representa um grande marco diplom\u00e1tico para os EUA\u2026\u201d Sob tal press\u00e3o, o governo israelense adiou a sua ofensiva terrestre planejada em Gaza para 10 de Mar\u00e7o. Estabeleceu um prazo para que, caso o Hamas n\u00e3o liberte todos os ref\u00e9ns at\u00e9 l\u00e1, a ofensiva seja lan\u00e7ada.\n\n\n\nEssa data n\u00e3o foi escolhida por acaso. O Ramad\u00e3 deste ano come\u00e7ar\u00e1 na noite de domingo, 10 de mar\u00e7o! Lan\u00e7ar a ofensiva terrestre sobre Rafah nesse dia teria um significado extremamente simb\u00f3lico para os mu\u00e7ulmanos em todo o mundo, e em particular no Oriente M\u00e9dio. De fato, Netanyahu estaria cuspindo na cara de milh\u00f5es de mu\u00e7ulmanos na regi\u00e3o.\n\n\n\nNo contexto da crescente turbul\u00eancia social em muitos dos pa\u00edses do Oriente M\u00e9dio, isso poderia levar a revoltas massivas e a movimentos de dimens\u00f5es revolucion\u00e1rias. \u00c9 por isso que os imperialistas, com os EUA desempenhando um papel importante, est\u00e3o tentando sair do abismo.\n\n\n\nEles querem desesperadamente algu\u00e9m em quem sintam que podem confiar no comando de Israel. Gantz, o atual ministro da Defesa de Israel, \u00e9 aclamado como \u201ca pessoa adulta na sala do governo israelense\u201d, de acordo com o New York Times, e \u201co homem com maior probabilidade de substituir o Sr. Netanyahu e o seu desastroso governo\u201d.\n\n\n\nGantz, no entanto, n\u00e3o \u00e9 nenhum santo. Como Chefe do Estado-Maior General de Netanyahu, tornou-se conhecido pela forma como foi implac\u00e1vel durante a \u201cOpera\u00e7\u00e3o Margem Protetora\u201d, o bombardeamento de Gaza em 2014 que matou mais de 2.300 palestinos e mutilou mais de 10 mil.\n\n\n\nEle declarou recentemente que: \u201cO mundo deve saber, e os l\u00edderes do Hamas devem saber \u2013 se at\u00e9o Ramad\u00e3 os nossos ref\u00e9ns n\u00e3o estiverem em casa, os combates continuar\u00e3o por todos os lados, incluindo a \u00e1rea de Rafah\u201d. Isto \u00e9 a confirma\u00e7\u00e3o do fato de que, quando se trata de esmagar os palestinos, todos os principais pol\u00edticos sionistas t\u00eam a mesma posi\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nO que \u00e9 racional nem sempre \u00e9 poss\u00edvel\n\n\n\nA guerra em Gaza j\u00e1 desestabilizou a regi\u00e3o e corre o risco de desestabiliz\u00e1-la ainda mais. Se a ofensiva em Rafah prosseguir, ir\u00e1 minar dramaticamente os regimes \u00e1rabes circundantes, que enfrentar\u00e3o a amea\u00e7a de uma revolta revolucion\u00e1ria. Isso emitiria&nbsp; ondas de choque que reverberariam por todo o mundo.\n\n\n\nDo ponto de vista das necessidades objetivas da classe capitalista a n\u00edvel global nesta situa\u00e7\u00e3o, \u00e9 l\u00f3gico que os imperialistas procurem for\u00e7ar Netanyahu a recuar. Biden anunciou agora com confian\u00e7a que at\u00e9 segunda-feira, 4 de mar\u00e7o, um cessar-fogo \u2013 de at\u00e9 seis semanas, segundo alguns relatos \u2013 estar\u00e1 em vigor.&nbsp;\n\n\n\nO otimismo de Biden, contudo, n\u00e3o se reproduz nem dentro de Israel nem em Gaza. As raz\u00f5es para isto residem no fato de um cessar-fogo ser apresentado como uma medida tempor\u00e1ria, e n\u00e3o como o fim da guerra, uma das principais exig\u00eancias do Hamas.\n\n\n\nBiden anunciou com confian\u00e7a que at\u00e9 segunda-feira, 4 de mar\u00e7o, um cessar-fogo estar\u00e1 em vigor \/ Imagem: EUA Embaixada em Tel Aviv, Wikimedia Commons \n\n\n\nBasem Naim, chefe da divis\u00e3o pol\u00edtica do Hamas em Gaza, afirmou que os an\u00fancios de Biden eram \u201cprematuros\u201d e \u201cn\u00e3o correspondiam \u00e0 realidade no terreno\u201d, enquanto as autoridades israelenses afirmavam que o Hamas os continuava pressionando com \u201cexig\u00eancias excessivas\u201d.\n\n\n\nO acordo em discuss\u00e3o tamb\u00e9m permitiria apenas a liberta\u00e7\u00e3o de 40 ref\u00e9ns detidos pelo Hamas em troca de 400 prisioneiros palestinos. Isso ainda deixaria a maior parte dos ref\u00e9ns restantes nas m\u00e3os do Hamas. Isto significa que, mesmo que tal acordo fosse firmado, apenas daria ao povo palestino em Gaza uma tr\u00e9gua tempor\u00e1ria e n\u00e3o o fim da guerra.\n\n\n\nNetanyahu continua a insistir que, mesmo que haja um acordo de cessar-fogo, ele prosseguir\u00e1 com os preparativos para um ataque a Rafah, o que n\u00e3o \u00e9 um bom press\u00e1gio. O problema aqui \u00e9 que os interesses mais amplos e gerais do capitalismo global n\u00e3o correspondem aos interesses de Netanyahu, de seus colegas de gabinete de extrema-direita, e tamb\u00e9m de uma se\u00e7\u00e3o significativa da classe dominante sionista.\n\n\n\nMesmo o suposto \u201cmoderado\u201d Gantz difere de Netanyahu, n\u00e3o quanto a continuar expulsando os palestinos do pouco que resta da sua p\u00e1tria hist\u00f3rica, mas quanto a em que ritmo e em como faz\u00ea-lo. Ele tamb\u00e9m pode ser um pouco mais sens\u00edvel \u00e0 press\u00e3o dos apoiadores imperialistas de Israel.\n\n\n\nPara Netanyahu, por outro lado, recuar e deixar o Hamas no poder em Gaza marcaria o fim da sua carreira pol\u00edtica. A extrema-direita provocaria o colapso do seu governo. Isto seria seguido por elei\u00e7\u00f5es, nas quais Netanyahu sairia derrotado, e os seus problemas jur\u00eddicos em casa poderiam levar a graves consequ\u00eancias pessoais.\n\n\n\nIsto explica as suas \u00faltimas manobras, que visam a destruir as tentativas de se chegar a um acordo com o Hamas sobre os ref\u00e9ns em curso. Ele est\u00e1 impondo condi\u00e7\u00f5es cujo objetivo espec\u00edfico \u00e9 serem rejeitadas pelo&nbsp; Hamas, porque inaceit\u00e1veis. De acordo com o The Times of Israel de 25 de fevereiro, as autoridades acusaram Netanyahu \u201cde tentar torpedear o nascente acordo dos ref\u00e9ns, a fim de apaziguar os elementos de extrema-direita do seu governo\u201d.\n\n\n\nNetanyahu poder\u00e1, em algum momento, passar dos limites, abrindo a perspectiva de um conflito mais amplo com o Egito e outros regimes \u00e1rabes. As crescentes escaramu\u00e7as armadas na fronteira libanesa tamb\u00e9m poder\u00e3o levar a uma escalada ali. Tudo isso imporia um enorme obst\u00e1culo ao processo de normaliza\u00e7\u00e3o que os imperialistas tanto desejavam entre Israel e a Ar\u00e1bia Saudita, e outros pa\u00edses da regi\u00e3o. Elementos importantes dentro do establishment israelense poderiam, portanto, concluir, a certa altura, que Netanyahu deve sair. Ainda n\u00e3o chegamos l\u00e1, mas seus dias claramente est\u00e3o contados.\n\n\n\nO problema que os imperialistas enfrentam \u00e9 que, por vezes, o que \u00e9 racional no abstrato pode nem sempre ser poss\u00edvel nas condi\u00e7\u00f5es concretas no terreno. Vivemos uma \u00e9poca de crise sem precedentes do sistema capitalista global. A margem de manobra dos poderes individuais, grandes e pequenos, \u00e9 severamente reduzida. Isso pode conferir aos indiv\u00edduos em posi\u00e7\u00f5es-chave de comando um poder desproporcional durante um per\u00edodo tempor\u00e1rio. Entretanto, os conflitos sobre os mercados e as esferas de influ\u00eancia tornam-se cada vez mais agu\u00e7ados, com as situa\u00e7\u00f5es sendo levadas ao limite, descambando para uma guerra aberta, onde as contradi\u00e7\u00f5es s\u00e3o mais acentuadas.\n\n\n\nCom isso, s\u00e3o os trabalhadores de todos os pa\u00edses que sofrem. Os palestinos est\u00e3o envolvidos nesta contradi\u00e7\u00e3o, mas o seu intenso sofrimento tamb\u00e9m coloca em evid\u00eancia o pr\u00f3prio impasse de todo o sistema. E explica por que a esmagadora maioria dos trabalhadores e jovens de todo o mundo simpatiza instintivamente com eles e apoia a sua causa. A luta de classes corre como uma espessa linha vermelha atrav\u00e9s da quest\u00e3o palestina e afeta todos os pa\u00edses.\n\n\n\nCabe aos trabalhadores de todos os pa\u00edses resolver esta contradi\u00e7\u00e3o, n\u00e3o corrigindo este ou aquele detalhe, mas cortando pelas ra\u00edzes todo o sistema capitalista.\n\n\n\nTRADU\u00c7\u00c3O DE FABIANO LEITE.\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/Israeli_bulldozer_Image_public_domain1.jpg?fit=1024%2C768&ssl=1","width":1024,"height":768}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<style id='core-block-supports-inline-css' type='text/css'>
.wp-elements-8ad33ab8e7ca76f6b50c77deed4fc39b a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-f678f392dcd6f1581aafe625ee933415 a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-e00b6e63b819fd32c86c7fe8f7e65acf a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-d31ccf98b0bab6ca62b19067b26dedfe a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-a97b09c7db1e7f0dd9c1adf7f7754997 a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-fb8af414ef4d9919f9c7bb7ad4668d63 a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}
</style>
<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"51266\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "51266" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/o-estrangulamento-economico-do-povo-palestino/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:41 GMT -->
</html>