<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/o-abc-da-dialetica-materialista/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:48 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>O ABC da dialética materialista &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/36424" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/o-abc-da-dialetica-materialista/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fo-abc-da-dialetica-materialista%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fo-abc-da-dialetica-materialista%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="O ABC da dialética materialista" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/o-abc-da-dialetica-materialista/" />
<meta property="og:description" content="O &#8220;ABC da dialética materialista&#8221; de Trotsky é uma breve e brilhante explicação da filosofia marxista. Foi escrito como parte de uma defesa do marxismo contra uma tendência revisionista…" />
<meta property="article:published_time" content="2021-01-25T19:44:13+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2021-02-02T22:16:56+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/01/trotsky-2.jpg?fit=682%2C446&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="682" />
<meta property="og:image:height" content="446" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="O ABC da dialética materialista" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/01/trotsky-2.jpg?fit=682%2C446&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-36424 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-36424 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-dialetica-e-materialismo category-indicacoes tag-classicos tag-dialetica tag-filosofia tag-filosofia-marxista tag-hegel tag-idealismo tag-marx tag-marxismo tag-materialismo tag-materialismo-dialetico tag-qualidade tag-quantidade tag-socialismo-cientifico tag-trotsky" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/01/trotsky-2.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" />		</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">O ABC da dialética materialista</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/leon-trotsky/" title="">Leon Trotsky </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>25/01/2021</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					<p>O <a href="#abc">&#8220;ABC da dialética materialista&#8221;</a> de Trotsky é uma breve e brilhante explicação da filosofia marxista. Foi escrito como parte de uma defesa do marxismo contra uma tendência revisionista de classe média no movimento trotskista norte-americano no final dos anos 1930, que tentava desafiar seus princípios básicos. Em oposição ao pragmatismo e ao empirismo, Trotsky defendeu o materialismo dialético como uma visão mais rica, completa e abrangente da sociedade e da vida em geral.</p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<h4><strong>Introdução</strong></h4>
<p>Durante o período anterior, em particular desde a queda do Muro de Berlim, houve um ataque sistemático e odioso às ideias do marxismo. Das cidadelas do ensino superior ao púlpito, das instituições de livre mercado à imprensa venal, uma torrente ensurdecedora desabou sobre o ponto de vista marxista. A fim de confundir e desorientar o trabalhador com consciência de classe, nada é poupado pelos defensores do capitalismo para desacreditar o socialismo científico. Mas, dado que o capitalismo significou o retorno do desemprego em massa e dos males sociais do período entre as guerras, uma camada de trabalhadores e jovens está procurando respostas para os seus problemas. São cada vez mais impelidos pela dura realidade da vida sob o capitalismo a procurar uma saída.</p>
<p>O marxismo oferece aos trabalhadores e aos jovens que pensam uma compreensão clara da sociedade e de seu lugar nela. Oferece-lhes uma nova perspectiva de mundo. Oferece-lhes um futuro. Nas palavras de Lenin, &#8220;<em>A doutrina marxista é onipotente porque é verdadeira. É completa e harmoniosa, e fornece aos homens uma concepção de mundo integral que é irreconciliável com qualquer forma de superstição, reação ou defesa da opressão burguesa</em>&#8221; (As três fontes e as três partes constitutivas do marxismo). As teorias do marxismo fornecem aos trabalhadores uma compreensão clara – um fio que é capaz de conduzi-los através do confuso labirinto dos acontecimentos, da turbulência da luta de classes e das complexidades da sociedade capitalista.</p>
<p>O marxismo não foi simplesmente arrancado da cabeça de Marx. Suas teorias representaram um grande desenvolvimento dos ensinamentos dos maiores representantes da filosofia, do pensamento econômico e do socialismo. Em essência, foi a fusão da filosofia alemã, da teoria econômica clássica inglesa e do melhor do socialismo francês. Essa combinação forneceu a base para uma revolução na compreensão. Foi o nascimento de uma nova visão de mundo, enriquecida e aprofundada pela experiência histórica da classe trabalhadora. Transformou as várias tendências do socialismo utópico em um socialismo científico enraizado na sociedade e na luta de classes.</p>
<figure id="attachment_36430" aria-describedby="caption-attachment-36430" style="width: 900px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-36430" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/01/10nov1989-queda-do-muro-de-berlim-alemaes-orientais-aglomeram-se-sobre-o-muro-de-berlim-um-dia-depois-de-o-governo-comunista-liberar-a-passagem-para-o-ocidente-1573247809713_v2_900x506.jpg?resize=618%2C347&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="347" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/01/10nov1989-queda-do-muro-de-berlim-alemaes-orientais-aglomeram-se-sobre-o-muro-de-berlim-um-dia-depois-de-o-governo-comunista-liberar-a-passagem-para-o-ocidente-1573247809713_v2_900x506.jpg?w=900&amp;ssl=1 900w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/01/10nov1989-queda-do-muro-de-berlim-alemaes-orientais-aglomeram-se-sobre-o-muro-de-berlim-um-dia-depois-de-o-governo-comunista-liberar-a-passagem-para-o-ocidente-1573247809713_v2_900x506.jpg?resize=300%2C169&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/01/10nov1989-queda-do-muro-de-berlim-alemaes-orientais-aglomeram-se-sobre-o-muro-de-berlim-um-dia-depois-de-o-governo-comunista-liberar-a-passagem-para-o-ocidente-1573247809713_v2_900x506.jpg?resize=150%2C84&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/01/10nov1989-queda-do-muro-de-berlim-alemaes-orientais-aglomeram-se-sobre-o-muro-de-berlim-um-dia-depois-de-o-governo-comunista-liberar-a-passagem-para-o-ocidente-1573247809713_v2_900x506.jpg?resize=768%2C432&amp;ssl=1 768w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-36430" class="wp-caption-text">Após a queda do Muro de Berlim, houve um ataque sistemático e odioso às ideias do marxismo <strong>Foto: Andreas Von Lintel, AFP</strong></figcaption></figure>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>&#8220;O ABC da dialética materialista&#8221; de Trotsky é uma breve e brilhante explicação da filosofia marxista. Foi escrito como parte de uma defesa do marxismo contra uma tendência revisionista de classe média no movimento trotskista americano no final dos anos 1930, que tentava desafiar seus princípios básicos. Em oposição ao pragmatismo e ao empirismo, Trotsky defendeu o materialismo dialético como uma visão mais rica, completa e abrangente da sociedade e da vida em geral.</p>
<p>Ele explicou que a dialética &#8220;<em>é a lógica da evolução. Assim como uma oficina mecânica em uma fábrica fornece instrumentos para todos os departamentos, a lógica é indispensável para todas as esferas do conhecimento humano &#8230; Conheço dois sistemas lógicos dignos de atenção: a lógica de Aristóteles (a lógica formal) e a lógica de Hegel (a dialética)</em>&#8220;.</p>
<p>Os antigos gregos, há mais de 2.000 anos, deram uma contribuição notável ao desenvolvimento do pensamento humano. Eles procuraram entender o universo, a sociedade e o lugar do homem dentro dela. Como Engels explicou, &#8220;<em>Os antigos filósofos gregos eram todos dialéticos natos e Aristóteles, o intelecto mais enciclopédico entre eles, já havia analisado as formas mais essenciais do pensamento dialético</em>&#8220;. Eles começaram a ver as coisas não como fixas e sem vida, mas em seu desenvolvimento e movimento reais. Nas palavras de Heráclito: &#8220;<em>Tudo é e não é, pois tudo está em fluxo, está em constante mudança, em constante existência e desaparecimento</em>&#8220;. Esta descrição gráfica é o núcleo básico da dialética. Isso correspondia à visão de Engels:</p>
<blockquote><p>&#8220;Para a filosofia dialética nada é final, absoluto, sagrado. Ela revela o caráter transitório de tudo e em tudo: nada pode perdurar diante dela, exceto o processo ininterrupto de vir a ser e desaparecer, de ascendência infinita do inferior para o mais alto&#8221; (Anti-Dühring).</p></blockquote>
<p>No entanto, com os gregos, o pensamento dialético foi apenas uma antecipação. Sua principal contribuição, particularmente de Aristóteles, foi o desenvolvimento da lógica formal, que dominou por mais de dois mil anos. Suas três leis básicas são: a lei da identidade (uma coisa é sempre igual a si mesma, ou A é igual a A); a lei da contradição (se uma coisa é sempre idêntica a si mesma, não pode ser diferente de si mesma, ou se A é igual a A, nunca pode ser igual a não-A); a lei do terceiro excluído (tudo deve ser uma de duas coisas; quando duas afirmações opostas se confrontam, ambas não podem ser verdadeiras ou falsas; a correção de uma implica na incorreção de seu contrário). Essas leis inseparáveis, deduzidas da argumentação, eram os axiomas do sistema de pensamento de Aristóteles.</p>
<p>Essa concepção do raciocínio foi um grande salto para o pensamento e a compreensão humana e é a base de nossas percepções do dia a dia. Neste nível cotidiano, assumimos que as coisas são estáticas e imóveis. E, desse ponto de vista, a lógica formal nos serve bem. A compreensão dialética, por outro lado, &#8220;<em>não se limita aos problemas diários da vida, mas tenta chegar a uma compreensão de processos mais complicados e profundos</em>&#8221; (Trotsky).</p>
<p>Para fins do dia a dia e cálculos simples, a lógica formal ou o &#8220;bom senso&#8221; é suficiente. Porém, tem seus limites e, além deles, a aplicação do &#8220;bom senso&#8221; transforma a verdade em seu oposto. No fundo, é incapaz de avaliar a mudança e tenta se livrar de todas as contradições (que são inerentes à mudança). Se tentarmos compreender mais do que &#8220;coisas do dia a dia&#8221;, a lógica formal (ou vulgar) torna-se completamente inadequada. &#8220;<em>O defeito fundamental do pensamento vulgar reside no fato de que deseja se contentar com impressões imóveis de uma realidade que consiste em movimento eterno</em>&#8221; (Trotsky). Para fins cotidianos, é possível dizer se uma coisa está viva ou morta. Mas na realidade não é tão simples. Em que ponto está morto? Em que ponto a vida começou? Não é um único &#8220;evento&#8221;, mas um processo demorado.</p>
<p>Isso não quer dizer que a lógica formal seja inútil. Ao contrário, foi historicamente progressiva e necessária. Este método permitiu enormes avanços na ciência e no conhecimento. No entanto, ele atingiu seus limites. Embora subordinada ao pensamento dialético, é, no entanto, fora da lógica formal que a dialética surgiu. &#8220;<em>O pensamento dialético</em>&#8220;, explicou Trotsky, &#8220;<em>está para o pensamento vulgar assim como um filme está para uma fotografia. O filme não proíbe a fotografia estática, mas combina uma série delas de acordo com as leis do movimento</em>”. No entanto, a aproximação mais verdadeira e completa da realidade está contida no filme.</p>
<p>Essas leis da lógica, do pensamento, embora usadas por bilhões de pessoas, não são necessariamente reconhecidas por elas como tais. Por exemplo, todo mundo come de acordo com as leis definidas da fisiologia, mas nem todo mundo conhece essas leis ou como elas funcionam. Da mesma forma, em uma das peças de Molière, há um homem que aprende prosa pela primeira vez. Quando lhe explicam o que é, ele exclama: &#8220;<em>Ora, tenho falado em prosa por toda a minha vida!</em>&#8221;</p>
<p>No entanto, os limites da lógica formal podem ser vistos claramente em relação à evolução. De acordo com a lei da identidade, um homem é essencialmente um homem e nada mais. Mas sabemos que não é esse o caso. De acordo com a evolução natural, o homem é um animal. No entanto, isso deve ser ampliado para dizer que o homem é mais do que um animal; o homem é uma espécie diferente de todos os outros animais. Somos, na realidade, duas coisas exclusivamente diferentes ao mesmo tempo. Esta é uma contradição que a lógica vulgar é incapaz de compreender. Só a dialética pode explicar esse fenômeno.</p>
<p>A contribuição de Hegel (1770-1831), o notável filósofo alemão, sob o impacto da Grande Revolução Francesa, foi o desenvolvimento de um novo sistema superior de lógica conhecido como dialética. Como já mencionado, os pensadores dialéticos originais foram os gregos antigos que tentaram compreender o universo e o lugar do homem nele. Mas, dado o baixo nível da ciência e da técnica, sua perspectiva se assemelha mais à natureza de conjecturas inspiradas ou antecipações de desenvolvimentos posteriores. Hegel estudou os grandes pensadores gregos e extraiu e desenvolveu seu método dialético, combinando-o com o conhecimento posterior e produzindo uma análise abrangente das leis da dialética.</p>
<p>A fraqueza fundamental da dialética hegeliana estava em que Hegel a combinava com uma visão idealista mística da vida. Foi a grande contribuição de Marx e Engels que libertou o método dialético de sua concha mística. A dialética de Hegel estava de ponta-cabeça, acreditando que o mundo material era um reflexo de uma “ideia universal” ou Deus. Marx explicou, ao contrário, que os pensamentos e ideias eram simplesmente o reflexo do mundo material. Portanto, a dialética hegeliana foi fundida ao materialismo moderno para produzir uma compreensão mais elevada do materialismo dialético.</p>
<p>Essas leis do materialismo dialético foram capazes de explicar as coisas em seu movimento e desenvolvimento. Enquanto a lógica formal era essencialmente a lógica de relações sem vida, rígidas e estáticas, a dialética era precisamente uma compreensão dos processos de movimento, contradição e mudança da vida real.</p>
<p>Segundo Engels, “<em>Tudo tem sua existência no eterno via a ser e desaparecimento, em incessante fluxo, em inquietante movimento e mudança&#8230;</em>” (Dialética da Natureza, p. 130). A dialética é a lógica da evolução, do movimento e da mudança. Seu ponto de partida é a própria realidade. Uma série de leis gerais da dialética, delineadas por Hegel, centradas em torno da lei da quantidade em qualidade (e da qualidade em quantidade), da unidade de opostos e da negação da negação, que operam em todo o mundo material. Cada um está organicamente ligado aos demais.</p>
<p>No entanto, essas leis não são eternas nem abarcam tudo. Como explicou Trotsky: “<em>O materialismo dialético não é, obviamente, uma filosofia eterna e imutável. Pensar de outra forma é contradizer o espírito da dialética. O desenvolvimento posterior do pensamento científico criará, sem dúvida, uma doutrina mais profunda, na qual o materialismo dialético entrará apenas como estrutura material</em>” (Em defesa do marxismo, p. 76). Já observamos que o pensamento dialético teve suas origens básicas há 2.000 anos. Foi desenvolvido sistematicamente por Hegel e, depois, aprofundado por Marx e Engels. Neste momento, a dialética marxista moderna é a compreensão e a aproximação mais cuidadosa da realidade, apreciando plenamente todas as suas contradições internas.</p>
<blockquote><p>“&#8217;A dialética dá expressão a uma lei que se faz sentir em todos os graus de consciência e na experiência geral&#8217;, afirmou Hegel. &#8216;Tudo o que nos rodeia pode ser visto como uma instância da dialética. Temos consciência de que tudo o que é finito, em vez de ser inflexível, é bastante mutável e transitório; e é exatamente diferente do que é, e forçado a entregar seu próprio ser imediato ou natural e se transformar repentinamente em seu oposto'&#8221; (Enciclopédia, p. 128).</p></blockquote>
<p>Movimento e mudança resultam de causas inerentes aos processos e coisas, de contradições internas. Essas tendências contraditórias dentro dos fenômenos representam, na realidade, uma unidade de opostos. Os opostos estão ligados em uma relação de dependência mútua, onde cada um é uma condição de existência do outro. Na sociedade de classes, por exemplo, o antagonismo de classe entre exploradores e explorados é um aspecto fundamental. Um não pode existir sem o outro. Essa contradição é a força motriz da mudança. No entanto, essas contradições não são estáticas, mas em processo de resolução. A derrubada da sociedade de classes levará à abolição das próprias classes. Novas contradições inevitavelmente se desdobrarão, mas serão de caráter fundamentalmente diferente, em um novo nível superior. Como observou Lenin: “<em>antagonismo e contradição são totalmente diferentes. Sob o socialismo, o antagonismo desaparece, mas a contradição permanece</em>” (Notas críticas sobre a economia de Bukharin do período de transição). Os elementos de antagonismo e conflito entre os homens desaparecem e dão lugar ao planejamento consciente e harmonioso da sociedade. As contradições permanecem, mas como não mais assumem a forma de antagonismos de classe, não exigem a dominação forçada de um conjunto de interesses materiais sobre outro.</p>
<p>A mudança ocorre não em linha reta e em um desenvolvimento contínuo gradual e suave, mas em saltos e revoluções. Toda mudança tem um elemento quantitativo, mas isso chega a um certo ponto, quando as mudanças graduais dão lugar a um salto qualitativo. Algo novo nasce, totalmente diferente de antes. Para explicar os desenvolvimentos, precisamos estudar os fatos. “<em>A dialética não é uma chave-mestra mágica para todas as questões</em>”, explicou Trotsky. “<em>Não substitui a análise científica concreta. Mas direciona essa análise ao longo do caminho correto, protegendo-a contra andanças estéreis no deserto do subjetivismo e da escolástica</em>” (Em defesa do marxismo, p. 52).</p>
<p>A mudança não é simplesmente uma repetição do passado. A resolução das contradições não significa que os estágios anteriores de desenvolvimento sejam repetidos exatamente, mas que se desenvolvem em um nível superior. Esta é uma das leis mais gerais da dialética, a negação da negação. Uma “<em>lei importante e de grande alcance</em>”, diz Engels. Movimento, mudança e desenvolvimento passam por uma série ininterrupta de negações. Mas o passado não é totalmente obliterado, mas superado e preservado ao mesmo tempo. Características do passado podem reaparecer, mas de forma nova e enriquecida. Como Marx explicou, o capitalismo surgiu através da ruína dos produtores individuais pré-capitalistas (sua negação). A abolição do capitalismo (sua negação) é realizada, a propriedade individual dos produtores é restaurada, mas em nível superior. O produtor, como partícipe da produção socializada, desfruta, então, como sua propriedade individual, de uma parte do produto social.</p>
<p>A tarefa do marxismo é desnudar as contradições e processos reais que se desenvolvem na sociedade, na economia e na política. Para traçar uma distinção clara entre a aparência e a essência das coisas. Para descobrir a verdade. Somente assim a classe trabalhadora e, em particular, suas camadas avançadas, verá claramente sua tarefa e missão históricas.</p>
<p>No entanto, como já explicamos, existem obstáculos no caminho da luta do trabalhador pela teoria e pela compreensão muito mais consideráveis dos que os rabiscos de padres e professores. Os homens e as mulheres obrigados a trabalhar muitas horas na indústria, que não tiveram o benefício de uma educação digna e, em consequência, não têm o hábito da leitura, encontram grandes dificuldades para absorver algumas das ideias mais complexas, particularmente no início. Porém, foi para os trabalhadores que Marx e Engels escreveram, e não para os estudantes “inteligentes” e para as pessoas de classe média. “Todo começo é difícil”, não importa de que ciência estejamos falando. O marxismo é uma ciência e, portanto, exige muito do iniciante. Mas todo trabalhador que atua nos sindicatos ou no Partido Trabalhista sabe que nada vale a pena se for alcançado sem um certo grau de luta e sacrifício. São os ativistas do movimento operário os visados pelo presente artigo. O trabalhador ativo que está preparado para perseverar. Uma promessa pode ser feita: uma vez que o esforço inicial seja feito para o enfrentamento de novas e desconhecidas ideias, as teorias do marxismo serão consideradas basicamente como diretas e simples. Além disso – e isso deve ser enfatizado – o trabalhador que adquire, através do esforço paciente, uma compreensão do marxismo se revelará um teórico melhor do que a maioria dos estudantes, apenas porque ele ou ela pode apreender as ideias não só no abstrato, mas de forma concreta, como aplicado à sua própria vida e trabalho.</p>
<p>Em última análise, a filosofia marxista é um guia para a ação. “<em>Os filósofos apenas interpretaram o mundo de várias maneiras; a questão, no entanto, é mudá-lo</em>” (Karl Marx, Teses sobre Feuerbach).</p>
<p style="text-align: right;"><strong><em>Rob Sewell,<br />
</em></strong><strong><em>18 de abril de 1994.</em></strong></p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<h3 id="abc"><strong>O ABC da dialética materialista</strong></h3>
<p>A dialética não é ficção nem misticismo, mas uma ciência das formas de nosso pensamento, na medida em que não se limita aos problemas cotidianos da vida, mas tenta chegar a uma compreensão dos processos mais complicados e profundos. A dialética e a lógica formal mantêm uma relação semelhante àquela entre as matemáticas superiores e as matemáticas elementares.</p>
<p>Tentarei aqui esboçar a essência do problema de uma forma muito esquemática. A lógica aristotélica do silogismo simples parte da proposição de que “A” é igual a “A”. Este postulado é aceito como um axioma para uma infinidade de ações humanas práticas e generalizações elementares. Mas, na realidade, “A” não é igual a “A”. Isso é fácil de provar se observarmos essas duas letras sob uma lupa – elas são bastante diferentes uma da outra. Mas, pode-se objetar, a questão não está no tamanho ou na forma das letras, uma vez que são apenas símbolos para quantidades iguais, por exemplo, um quilo de açúcar. A objeção não vem ao caso; na realidade, um quilo de açúcar nunca é igual a um quilo de açúcar – uma balança mais precisa sempre revela a diferença. Novamente, pode-se objetar: mas um quilo de açúcar é igual a si mesmo. Isso também não é verdade – todos os corpos mudam ininterruptamente em tamanho, peso, cor etc. Eles nunca são iguais a si mesmos. Um sofista responderá que um quilo de açúcar é igual a si mesmo &#8220;em dado momento&#8221;.</p>
<p>Além do valor prático extremamente duvidoso desse “axioma”, ele também não resiste à crítica teórica. Como devemos realmente conceber a palavra “momento”? Se for um intervalo infinitesimal de tempo, então um quilo de açúcar está sujeito, durante o curso desse &#8220;momento&#8221;, a mudanças inevitáveis. Ou o momento é uma abstração puramente matemática, ou seja, um tempo zero? Mas tudo existe no tempo; e a própria existência é um processo ininterrupto de transformação; o tempo é, portanto, um elemento fundamental da existência. Assim, o axioma “A” é igual a “A” significa que uma coisa é igual a si mesma se não mudar, isto é, se não existir.</p>
<p>À primeira vista, pode parecer que essas “sutilezas” são inúteis. Na realidade, têm um significado decisivo. O axioma “A” é igual a “A” parece, por um lado, ser o ponto de partida de todo o nosso conhecimento e, por outro, o ponto de partida de todos os nossos erros. Fazer uso do axioma “A” é igual a &#8220;A” com impunidade só é possível dentro de certos limites. Quando as mudanças quantitativas em “A” são insignificantes para a tarefa em questão, podemos presumir que “A” é igual a “A”. Essa é, por exemplo, a maneira pela qual um comprador e um vendedor consideram um quilo de açúcar. Consideramos a temperatura do sol da mesma forma. Até recentemente, considerávamos o poder de compra do dólar da mesma forma. Mas as mudanças quantitativas além de certos limites se convertem em qualitativas. Um quilo de açúcar submetido à ação da água ou do querosene deixa de ser um quilo de açúcar. Um dólar nas mãos de um presidente deixa de ser um dólar. Determinar no momento certo o ponto crítico onde a quantidade se transforma em qualidade é uma das tarefas mais importantes e difíceis em todas as esferas do conhecimento, incluindo a sociologia.</p>
<p>Todo trabalhador sabe que é impossível fazer dois objetos completamente iguais. Na elaboração de rolamentos de bronze em rolamentos de cone, um certo desvio é permitido para os cones, mas não deve, entretanto, ir além de certos limites (isso é chamado de tolerância). Ao se observar as normas de tolerância, os núcleos são considerados iguais (“A” é igual a “A”). Quando a tolerância é excedida, a quantidade se converte em qualidade; em outras palavras, os rolamentos de cone tornam-se inferiores ou completamente inúteis.</p>
<p>Nosso pensamento científico é apenas uma parte de nossa prática geral, inclusive da técnica. Para os conceitos também existe “tolerância”, que é estabelecida não pela lógica formal que surge do axioma “A” é igual a “A”, mas pela lógica dialética proveniente do axioma de que tudo está sempre mudando. O “senso comum” se caracteriza pelo fato de que excede sistematicamente a “tolerância” dialética.</p>
<p>O pensamento vulgar opera com conceitos como capitalismo, moral, liberdade, Estado dos trabalhadores etc., como abstrações fixas, presumindo que o capitalismo é igual ao capitalismo, a moral é igual à moral etc. O pensamento dialético analisa todas as coisas e fenômenos em sua mudança contínua, embora determinando, nas condições materiais dessas mudanças, aquele limite crítico além do qual “A” deixa de ser “A”, um Estado operário deixa de ser um Estado operário.</p>
<p>O defeito fundamental do pensamento vulgar reside no fato de que deseja se contentar com as impressões imóveis de uma realidade que consiste em movimento eterno. O pensamento dialético dá aos conceitos, por meio de aproximações sucessivas, correções, concretizações, uma riqueza de conteúdo e de flexibilidade; diria mesmo, certa suculência que, até certo ponto, os aproxima dos fenômenos vivos. Não o capitalismo em geral, mas um determinado capitalismo em uma determinada etapa de desenvolvimento. Não um Estado operário em geral, mas um determinado Estado operário em um país atrasado e sob cerco imperialista etc.</p>
<p>O pensamento dialético está para o pensamento vulgar assim como um filme está para uma fotografia fixa. O filme não exclui a fotografia fixa, mas combina uma série delas de acordo com as leis do movimento. A dialética não nega o silogismo, mas nos ensina a combinar os silogismos de forma que nos levem o mais próximo possível da compreensão de uma realidade em eterna mudança. Hegel em sua Lógica estabeleceu uma série de leis: mudança da quantidade em qualidade, desenvolvimento através da contradição, conflito entre forma e conteúdo, interrupção da continuidade, mudança de possibilidade em inevitabilidade etc., que são tão importantes para o pensamento teórico quanto o silogismo simples para as tarefas mais elementares.</p>
<p>Hegel escreveu antes de Darwin e antes de Marx. Graças ao poderoso impulso dado ao pensamento pela Revolução Francesa, Hegel antecipou o movimento geral da ciência. Mas, por ser apenas uma antecipação, embora de um gênio, recebeu, de Hegel, um caráter idealista. Hegel operou com sombras ideológicas como a realidade última. Marx demonstrou que o movimento dessas sombras ideológicas não refletia nada além do movimento de corpos materiais.</p>
<p>Chamamos nossa dialética de materialista porque suas raízes não estão no céu nem nas profundezas de nosso “livre arbítrio”, mas na realidade objetiva, na natureza. A consciência surgiu do inconsciente, a psicologia da fisiologia, o mundo orgânico do inorgânico, o sistema solar das nebulosas. Em cada degrau dessa escada de desenvolvimento, as mudanças quantitativas foram transformadas em qualitativas. Nosso pensamento, incluindo o pensamento dialético, é apenas uma das formas de expressão da matéria em mutação. Não há lugar neste sistema nem para Deus nem para o Diabo, nem para a alma imortal, nem para as leis e normas morais eternas. A dialética do pensamento, tendo surgido da dialética da natureza, possui, consequentemente, um caráter inteiramente materialista.</p>
<p>O darwinismo, que explicou a evolução das espécies por meio de transformações quantitativas passando a qualitativas, foi o maior triunfo da dialética em todo o campo da matéria orgânica. Outro grande triunfo foi a descoberta da tabela de pesos atômicos dos elementos químicos e, posteriormente, a transformação de uma elemento em outro.</p>
<p>A essas transformações (espécies, elementos etc.) está intimamente ligada a questão da classificação, tão importante nas ciências naturais quanto nas sociais. O sistema de Linnaeus (século 18), partindo da imutabilidade das espécies, limitava-se à descrição e classificação das plantas de acordo com suas características externas. O período infantil da botânica é análogo ao período infantil da lógica, uma vez que as formas de nosso pensamento se desenvolvem como tudo o que vive. Apenas o repúdio decisivo à ideia de espécies fixas, apenas o estudo da história da evolução das plantas e de sua anatomia, preparou a base para uma classificação realmente científica.</p>
<p>Marx, que, diferentemente de Darwin, era um dialético consciente, descobriu as bases para a classificação científica das sociedades humanas no desenvolvimento de suas forças produtivas e na estrutura das relações de propriedade que constituem a anatomia da sociedade. O marxismo substituiu a classificação descritiva vulgar das sociedades e dos Estados, que ainda hoje floresce nas universidades, por uma classificação dialética materialista. Só através do método de Marx é possível determinar corretamente tanto o conceito de um Estado operário quanto o momento de sua queda.</p>
<p>Tudo isso, como vemos, não contém nada de &#8220;metafísico&#8221; ou &#8220;escolástico&#8221;, como afirma a ignorância presunçosa. A lógica dialética expressa as leis do movimento no pensamento científico contemporâneo. A luta contra a dialética materialista, ao contrário, expressa um passado distante, o conservadorismo da pequena burguesia, a presunção de universitários rotineiros e&#8230; uma centelha de esperança por uma vida após a morte.</p>
<p style="text-align: right;"><em><strong>Leon Trotsky,<br />
</strong></em><em><strong>13 de dezembro de 1939.</strong></em></p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<p>TRADUÇÃO DE FABIANO LEITE.</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/o-abc-da-dialetica-materialista/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/o-abc-da-dialetica-materialista/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/o-abc-da-dialetica-materialista/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/o-abc-da-dialetica-materialista/" data-text="O ABC da dialética materialista" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/o-abc-da-dialetica-materialista/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2021-01-25T16:44:13-03:00","datePublished":"2021-01-25T16:44:13-03:00","dateModified":"2021-02-02T19:16:56-03:00","headline":"O ABC da dial\u00e9tica materialista","name":"O ABC da dial\u00e9tica materialista","keywords":"cl\u00e1ssicos,dial\u00e9tica,filosofia,filosofia marxista,Hegel,idealismo,Marx,marxismo,materialismo,materialismo dial\u00e9tico,qualidade,quantidade,Socialismo Cient\u00edfico,Trotsky","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/o-abc-da-dialetica-materialista\/","description":"O \"ABC da dial\u00e9tica materialista\" de Trotsky \u00e9 uma breve e brilhante explica\u00e7\u00e3o da filosofia marxista. Foi escrito como parte de uma defesa do marxismo contra uma tend\u00eancia revisionista de classe m\u00e9di","copyrightYear":"2021","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/o-abc-da-dialetica-materialista/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/o-abc-da-dialetica-materialista/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/o-abc-da-dialetica-materialista/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/o-abc-da-dialetica-materialista\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Leon Trotsky","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/leon-trotsky\/"},"articleSection":"Dial\u00e9tica e Materialismo,Indica\u00e7\u00f5es da Reda\u00e7\u00e3o | Ver Mais","articleBody":"O \"ABC da dial\u00e9tica materialista\" de Trotsky \u00e9 uma breve e brilhante explica\u00e7\u00e3o da filosofia marxista. Foi escrito como parte de uma defesa do marxismo contra uma tend\u00eancia revisionista de classe m\u00e9dia no movimento trotskista norte-americano no final dos anos 1930, que tentava desafiar seus princ\u00edpios b\u00e1sicos. Em oposi\u00e7\u00e3o ao pragmatismo e ao empirismo, Trotsky defendeu o materialismo dial\u00e9tico como uma vis\u00e3o mais rica, completa e abrangente da sociedade e da vida em geral.\r\n\r\n\r\nIntrodu\u00e7\u00e3o\r\nDurante o per\u00edodo anterior, em particular desde a queda do Muro de Berlim, houve um ataque sistem\u00e1tico e odioso \u00e0s ideias do marxismo. Das cidadelas do ensino superior ao p\u00falpito, das institui\u00e7\u00f5es de livre mercado \u00e0 imprensa venal, uma torrente ensurdecedora desabou sobre o ponto de vista marxista. A fim de confundir e desorientar o trabalhador com consci\u00eancia de classe, nada \u00e9 poupado pelos defensores do capitalismo para desacreditar o socialismo cient\u00edfico. Mas, dado que o capitalismo significou o retorno do desemprego em massa e dos males sociais do per\u00edodo entre as guerras, uma camada de trabalhadores e jovens est\u00e1 procurando respostas para os seus problemas. S\u00e3o cada vez mais impelidos pela dura realidade da vida sob o capitalismo a procurar uma sa\u00edda.\r\n\r\nO marxismo oferece aos trabalhadores e aos jovens que pensam uma compreens\u00e3o clara da sociedade e de seu lugar nela. Oferece-lhes uma nova perspectiva de mundo. Oferece-lhes um futuro. Nas palavras de Lenin, \"A doutrina marxista \u00e9 onipotente porque \u00e9 verdadeira. \u00c9 completa e harmoniosa, e fornece aos homens uma concep\u00e7\u00e3o de mundo integral que \u00e9 irreconcili\u00e1vel com qualquer forma de supersti\u00e7\u00e3o, rea\u00e7\u00e3o ou defesa da opress\u00e3o burguesa\" (As tr\u00eas fontes e as tr\u00eas partes constitutivas do marxismo). As teorias do marxismo fornecem aos trabalhadores uma compreens\u00e3o clara \u2013 um fio que \u00e9 capaz de conduzi-los atrav\u00e9s do confuso labirinto dos acontecimentos, da turbul\u00eancia da luta de classes e das complexidades da sociedade capitalista.\r\n\r\nO marxismo n\u00e3o foi simplesmente arrancado da cabe\u00e7a de Marx. Suas teorias representaram um grande desenvolvimento dos ensinamentos dos maiores representantes da filosofia, do pensamento econ\u00f4mico e do socialismo. Em ess\u00eancia, foi a fus\u00e3o da filosofia alem\u00e3, da teoria econ\u00f4mica cl\u00e1ssica inglesa e do melhor do socialismo franc\u00eas. Essa combina\u00e7\u00e3o forneceu a base para uma revolu\u00e7\u00e3o na compreens\u00e3o. Foi o nascimento de uma nova vis\u00e3o de mundo, enriquecida e aprofundada pela experi\u00eancia hist\u00f3rica da classe trabalhadora. Transformou as v\u00e1rias tend\u00eancias do socialismo ut\u00f3pico em um socialismo cient\u00edfico enraizado na sociedade e na luta de classes.\r\n\r\n\r\n\r\n\"O ABC da dial\u00e9tica materialista\" de Trotsky \u00e9 uma breve e brilhante explica\u00e7\u00e3o da filosofia marxista. Foi escrito como parte de uma defesa do marxismo contra uma tend\u00eancia revisionista de classe m\u00e9dia no movimento trotskista americano no final dos anos 1930, que tentava desafiar seus princ\u00edpios b\u00e1sicos. Em oposi\u00e7\u00e3o ao pragmatismo e ao empirismo, Trotsky defendeu o materialismo dial\u00e9tico como uma vis\u00e3o mais rica, completa e abrangente da sociedade e da vida em geral.\r\n\r\nEle explicou que a dial\u00e9tica \"\u00e9 a l\u00f3gica da evolu\u00e7\u00e3o. Assim como uma oficina mec\u00e2nica em uma f\u00e1brica fornece instrumentos para todos os departamentos, a l\u00f3gica \u00e9 indispens\u00e1vel para todas as esferas do conhecimento humano ... Conhe\u00e7o dois sistemas l\u00f3gicos dignos de aten\u00e7\u00e3o: a l\u00f3gica de Arist\u00f3teles (a l\u00f3gica formal) e a l\u00f3gica de Hegel (a dial\u00e9tica)\".\r\n\r\nOs antigos gregos, h\u00e1 mais de 2.000 anos, deram uma contribui\u00e7\u00e3o not\u00e1vel ao desenvolvimento do pensamento humano. Eles procuraram entender o universo, a sociedade e o lugar do homem dentro dela. Como Engels explicou, \"Os antigos fil\u00f3sofos gregos eram todos dial\u00e9ticos natos e Arist\u00f3teles, o intelecto mais enciclop\u00e9dico entre eles, j\u00e1 havia analisado as formas mais essenciais do pensamento dial\u00e9tico\". Eles come\u00e7aram a ver as coisas n\u00e3o como fixas e sem vida, mas em seu desenvolvimento e movimento reais. Nas palavras de Her\u00e1clito: \"Tudo \u00e9 e n\u00e3o \u00e9, pois tudo est\u00e1 em fluxo, est\u00e1 em constante mudan\u00e7a, em constante exist\u00eancia e desaparecimento\". Esta descri\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica \u00e9 o n\u00facleo b\u00e1sico da dial\u00e9tica. Isso correspondia \u00e0 vis\u00e3o de Engels:\r\n\"Para a filosofia dial\u00e9tica nada \u00e9 final, absoluto, sagrado. Ela revela o car\u00e1ter transit\u00f3rio de tudo e em tudo: nada pode perdurar diante dela, exceto o processo ininterrupto de vir a ser e desaparecer, de ascend\u00eancia infinita do inferior para o mais alto\" (Anti-D\u00fchring).\r\nNo entanto, com os gregos, o pensamento dial\u00e9tico foi apenas uma antecipa\u00e7\u00e3o. Sua principal contribui\u00e7\u00e3o, particularmente de Arist\u00f3teles, foi o desenvolvimento da l\u00f3gica formal, que dominou por mais de dois mil anos. Suas tr\u00eas leis b\u00e1sicas s\u00e3o: a lei da identidade (uma coisa \u00e9 sempre igual a si mesma, ou A \u00e9 igual a A); a lei da contradi\u00e7\u00e3o (se uma coisa \u00e9 sempre id\u00eantica a si mesma, n\u00e3o pode ser diferente de si mesma, ou se A \u00e9 igual a A, nunca pode ser igual a n\u00e3o-A); a lei do terceiro exclu\u00eddo (tudo deve ser uma de duas coisas; quando duas afirma\u00e7\u00f5es opostas se confrontam, ambas n\u00e3o podem ser verdadeiras ou falsas; a corre\u00e7\u00e3o de uma implica na incorre\u00e7\u00e3o de seu contr\u00e1rio). Essas leis insepar\u00e1veis, deduzidas da argumenta\u00e7\u00e3o, eram os axiomas do sistema de pensamento de Arist\u00f3teles.\r\n\r\nEssa concep\u00e7\u00e3o do racioc\u00ednio foi um grande salto para o pensamento e a compreens\u00e3o humana e \u00e9 a base de nossas percep\u00e7\u00f5es do dia a dia. Neste n\u00edvel cotidiano, assumimos que as coisas s\u00e3o est\u00e1ticas e im\u00f3veis. E, desse ponto de vista, a l\u00f3gica formal nos serve bem. A compreens\u00e3o dial\u00e9tica, por outro lado, \"n\u00e3o se limita aos problemas di\u00e1rios da vida, mas tenta chegar a uma compreens\u00e3o de processos mais complicados e profundos\" (Trotsky).\r\n\r\nPara fins do dia a dia e c\u00e1lculos simples, a l\u00f3gica formal ou o \"bom senso\" \u00e9 suficiente. Por\u00e9m, tem seus limites e, al\u00e9m deles, a aplica\u00e7\u00e3o do \"bom senso\" transforma a verdade em seu oposto. No fundo, \u00e9 incapaz de avaliar a mudan\u00e7a e tenta se livrar de todas as contradi\u00e7\u00f5es (que s\u00e3o inerentes \u00e0 mudan\u00e7a). Se tentarmos compreender mais do que \"coisas do dia a dia\", a l\u00f3gica formal (ou vulgar) torna-se completamente inadequada. \"O defeito fundamental do pensamento vulgar reside no fato de que deseja se contentar com impress\u00f5es im\u00f3veis de uma realidade que consiste em movimento eterno\" (Trotsky). Para fins cotidianos, \u00e9 poss\u00edvel dizer se uma coisa est\u00e1 viva ou morta. Mas na realidade n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o simples. Em que ponto est\u00e1 morto? Em que ponto a vida come\u00e7ou? N\u00e3o \u00e9 um \u00fanico \"evento\", mas um processo demorado.\r\n\r\nIsso n\u00e3o quer dizer que a l\u00f3gica formal seja in\u00fatil. Ao contr\u00e1rio, foi historicamente progressiva e necess\u00e1ria. Este m\u00e9todo permitiu enormes avan\u00e7os na ci\u00eancia e no conhecimento. No entanto, ele atingiu seus limites. Embora subordinada ao pensamento dial\u00e9tico, \u00e9, no entanto, fora da l\u00f3gica formal que a dial\u00e9tica surgiu. \"O pensamento dial\u00e9tico\", explicou Trotsky, \"est\u00e1 para o pensamento vulgar assim como um filme est\u00e1 para uma fotografia. O filme n\u00e3o pro\u00edbe a fotografia est\u00e1tica, mas combina uma s\u00e9rie delas de acordo com as leis do movimento\u201d. No entanto, a aproxima\u00e7\u00e3o mais verdadeira e completa da realidade est\u00e1 contida no filme.\r\n\r\nEssas leis da l\u00f3gica, do pensamento, embora usadas por bilh\u00f5es de pessoas, n\u00e3o s\u00e3o necessariamente reconhecidas por elas como tais. Por exemplo, todo mundo come de acordo com as leis definidas da fisiologia, mas nem todo mundo conhece essas leis ou como elas funcionam. Da mesma forma, em uma das pe\u00e7as de Moli\u00e8re, h\u00e1 um homem que aprende prosa pela primeira vez. Quando lhe explicam o que \u00e9, ele exclama: \"Ora, tenho falado em prosa por toda a minha vida!\"\r\n\r\nNo entanto, os limites da l\u00f3gica formal podem ser vistos claramente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o. De acordo com a lei da identidade, um homem \u00e9 essencialmente um homem e nada mais. Mas sabemos que n\u00e3o \u00e9 esse o caso. De acordo com a evolu\u00e7\u00e3o natural, o homem \u00e9 um animal. No entanto, isso deve ser ampliado para dizer que o homem \u00e9 mais do que um animal; o homem \u00e9 uma esp\u00e9cie diferente de todos os outros animais. Somos, na realidade, duas coisas exclusivamente diferentes ao mesmo tempo. Esta \u00e9 uma contradi\u00e7\u00e3o que a l\u00f3gica vulgar \u00e9 incapaz de compreender. S\u00f3 a dial\u00e9tica pode explicar esse fen\u00f4meno.\r\n\r\nA contribui\u00e7\u00e3o de Hegel (1770-1831), o not\u00e1vel fil\u00f3sofo alem\u00e3o, sob o impacto da Grande Revolu\u00e7\u00e3o Francesa, foi o desenvolvimento de um novo sistema superior de l\u00f3gica conhecido como dial\u00e9tica. Como j\u00e1 mencionado, os pensadores dial\u00e9ticos originais foram os gregos antigos que tentaram compreender o universo e o lugar do homem nele. Mas, dado o baixo n\u00edvel da ci\u00eancia e da t\u00e9cnica, sua perspectiva se assemelha mais \u00e0 natureza de conjecturas inspiradas ou antecipa\u00e7\u00f5es de desenvolvimentos posteriores. Hegel estudou os grandes pensadores gregos e extraiu e desenvolveu seu m\u00e9todo dial\u00e9tico, combinando-o com o conhecimento posterior e produzindo uma an\u00e1lise abrangente das leis da dial\u00e9tica.\r\n\r\nA fraqueza fundamental da dial\u00e9tica hegeliana estava em que Hegel a combinava com uma vis\u00e3o idealista m\u00edstica da vida. Foi a grande contribui\u00e7\u00e3o de Marx e Engels que libertou o m\u00e9todo dial\u00e9tico de sua concha m\u00edstica. A dial\u00e9tica de Hegel estava de ponta-cabe\u00e7a, acreditando que o mundo material era um reflexo de uma \u201cideia universal\u201d ou Deus. Marx explicou, ao contr\u00e1rio, que os pensamentos e ideias eram simplesmente o reflexo do mundo material. Portanto, a dial\u00e9tica hegeliana foi fundida ao materialismo moderno para produzir uma compreens\u00e3o mais elevada do materialismo dial\u00e9tico.\r\n\r\nEssas leis do materialismo dial\u00e9tico foram capazes de explicar as coisas em seu movimento e desenvolvimento. Enquanto a l\u00f3gica formal era essencialmente a l\u00f3gica de rela\u00e7\u00f5es sem vida, r\u00edgidas e est\u00e1ticas, a dial\u00e9tica era precisamente uma compreens\u00e3o dos processos de movimento, contradi\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7a da vida real.\r\n\r\nSegundo Engels, \u201cTudo tem sua exist\u00eancia no eterno via a ser e desaparecimento, em incessante fluxo, em inquietante movimento e mudan\u00e7a...\u201d (Dial\u00e9tica da Natureza, p. 130). A dial\u00e9tica \u00e9 a l\u00f3gica da evolu\u00e7\u00e3o, do movimento e da mudan\u00e7a. Seu ponto de partida \u00e9 a pr\u00f3pria realidade. Uma s\u00e9rie de leis gerais da dial\u00e9tica, delineadas por Hegel, centradas em torno da lei da quantidade em qualidade (e da qualidade em quantidade), da unidade de opostos e da nega\u00e7\u00e3o da nega\u00e7\u00e3o, que operam em todo o mundo material. Cada um est\u00e1 organicamente ligado aos demais.\r\n\r\nNo entanto, essas leis n\u00e3o s\u00e3o eternas nem abarcam tudo. Como explicou Trotsky: \u201cO materialismo dial\u00e9tico n\u00e3o \u00e9, obviamente, uma filosofia eterna e imut\u00e1vel. Pensar de outra forma \u00e9 contradizer o esp\u00edrito da dial\u00e9tica. O desenvolvimento posterior do pensamento cient\u00edfico criar\u00e1, sem d\u00favida, uma doutrina mais profunda, na qual o materialismo dial\u00e9tico entrar\u00e1 apenas como estrutura material\u201d (Em defesa do marxismo, p. 76). J\u00e1 observamos que o pensamento dial\u00e9tico teve suas origens b\u00e1sicas h\u00e1 2.000 anos. Foi desenvolvido sistematicamente por Hegel e, depois, aprofundado por Marx e Engels. Neste momento, a dial\u00e9tica marxista moderna \u00e9 a compreens\u00e3o e a aproxima\u00e7\u00e3o mais cuidadosa da realidade, apreciando plenamente todas as suas contradi\u00e7\u00f5es internas.\r\n\u201c'A dial\u00e9tica d\u00e1 express\u00e3o a uma lei que se faz sentir em todos os graus de consci\u00eancia e na experi\u00eancia geral', afirmou Hegel. 'Tudo o que nos rodeia pode ser visto como uma inst\u00e2ncia da dial\u00e9tica. Temos consci\u00eancia de que tudo o que \u00e9 finito, em vez de ser inflex\u00edvel, \u00e9 bastante mut\u00e1vel e transit\u00f3rio; e \u00e9 exatamente diferente do que \u00e9, e for\u00e7ado a entregar seu pr\u00f3prio ser imediato ou natural e se transformar repentinamente em seu oposto'\" (Enciclop\u00e9dia, p. 128).\r\nMovimento e mudan\u00e7a resultam de causas inerentes aos processos e coisas, de contradi\u00e7\u00f5es internas. Essas tend\u00eancias contradit\u00f3rias dentro dos fen\u00f4menos representam, na realidade, uma unidade de opostos. Os opostos est\u00e3o ligados em uma rela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia m\u00fatua, onde cada um \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o de exist\u00eancia do outro. Na sociedade de classes, por exemplo, o antagonismo de classe entre exploradores e explorados \u00e9 um aspecto fundamental. Um n\u00e3o pode existir sem o outro. Essa contradi\u00e7\u00e3o \u00e9 a for\u00e7a motriz da mudan\u00e7a. No entanto, essas contradi\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o est\u00e1ticas, mas em processo de resolu\u00e7\u00e3o. A derrubada da sociedade de classes levar\u00e1 \u00e0 aboli\u00e7\u00e3o das pr\u00f3prias classes. Novas contradi\u00e7\u00f5es inevitavelmente se desdobrar\u00e3o, mas ser\u00e3o de car\u00e1ter fundamentalmente diferente, em um novo n\u00edvel superior. Como observou Lenin: \u201cantagonismo e contradi\u00e7\u00e3o s\u00e3o totalmente diferentes. Sob o socialismo, o antagonismo desaparece, mas a contradi\u00e7\u00e3o permanece\u201d (Notas cr\u00edticas sobre a economia de Bukharin do per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o). Os elementos de antagonismo e conflito entre os homens desaparecem e d\u00e3o lugar ao planejamento consciente e harmonioso da sociedade. As contradi\u00e7\u00f5es permanecem, mas como n\u00e3o mais assumem a forma de antagonismos de classe, n\u00e3o exigem a domina\u00e7\u00e3o for\u00e7ada de um conjunto de interesses materiais sobre outro.\r\n\r\nA mudan\u00e7a ocorre n\u00e3o em linha reta e em um desenvolvimento cont\u00ednuo gradual e suave, mas em saltos e revolu\u00e7\u00f5es. Toda mudan\u00e7a tem um elemento quantitativo, mas isso chega a um certo ponto, quando as mudan\u00e7as graduais d\u00e3o lugar a um salto qualitativo. Algo novo nasce, totalmente diferente de antes. Para explicar os desenvolvimentos, precisamos estudar os fatos. \u201cA dial\u00e9tica n\u00e3o \u00e9 uma chave-mestra m\u00e1gica para todas as quest\u00f5es\u201d, explicou Trotsky. \u201cN\u00e3o substitui a an\u00e1lise cient\u00edfica concreta. Mas direciona essa an\u00e1lise ao longo do caminho correto, protegendo-a contra andan\u00e7as est\u00e9reis no deserto do subjetivismo e da escol\u00e1stica\u201d (Em defesa do marxismo, p. 52).\r\n\r\nA mudan\u00e7a n\u00e3o \u00e9 simplesmente uma repeti\u00e7\u00e3o do passado. A resolu\u00e7\u00e3o das contradi\u00e7\u00f5es n\u00e3o significa que os est\u00e1gios anteriores de desenvolvimento sejam repetidos exatamente, mas que se desenvolvem em um n\u00edvel superior. Esta \u00e9 uma das leis mais gerais da dial\u00e9tica, a nega\u00e7\u00e3o da nega\u00e7\u00e3o. Uma \u201clei importante e de grande alcance\u201d, diz Engels. Movimento, mudan\u00e7a e desenvolvimento passam por uma s\u00e9rie ininterrupta de nega\u00e7\u00f5es. Mas o passado n\u00e3o \u00e9 totalmente obliterado, mas superado e preservado ao mesmo tempo. Caracter\u00edsticas do passado podem reaparecer, mas de forma nova e enriquecida. Como Marx explicou, o capitalismo surgiu atrav\u00e9s da ru\u00edna dos produtores individuais pr\u00e9-capitalistas (sua nega\u00e7\u00e3o). A aboli\u00e7\u00e3o do capitalismo (sua nega\u00e7\u00e3o) \u00e9 realizada, a propriedade individual dos produtores \u00e9 restaurada, mas em n\u00edvel superior. O produtor, como part\u00edcipe da produ\u00e7\u00e3o socializada, desfruta, ent\u00e3o, como sua propriedade individual, de uma parte do produto social.\r\n\r\nA tarefa do marxismo \u00e9 desnudar as contradi\u00e7\u00f5es e processos reais que se desenvolvem na sociedade, na economia e na pol\u00edtica. Para tra\u00e7ar uma distin\u00e7\u00e3o clara entre a apar\u00eancia e a ess\u00eancia das coisas. Para descobrir a verdade. Somente assim a classe trabalhadora e, em particular, suas camadas avan\u00e7adas, ver\u00e1 claramente sua tarefa e miss\u00e3o hist\u00f3ricas.\r\n\r\nNo entanto, como j\u00e1 explicamos, existem obst\u00e1culos no caminho da luta do trabalhador pela teoria e pela compreens\u00e3o muito mais consider\u00e1veis dos que os rabiscos de padres e professores. Os homens e as mulheres obrigados a trabalhar muitas horas na ind\u00fastria, que n\u00e3o tiveram o benef\u00edcio de uma educa\u00e7\u00e3o digna e, em consequ\u00eancia, n\u00e3o t\u00eam o h\u00e1bito da leitura, encontram grandes dificuldades para absorver algumas das ideias mais complexas, particularmente no in\u00edcio. Por\u00e9m, foi para os trabalhadores que Marx e Engels escreveram, e n\u00e3o para os estudantes \u201cinteligentes\u201d e para as pessoas de classe m\u00e9dia. \u201cTodo come\u00e7o \u00e9 dif\u00edcil\u201d, n\u00e3o importa de que ci\u00eancia estejamos falando. O marxismo \u00e9 uma ci\u00eancia e, portanto, exige muito do iniciante. Mas todo trabalhador que atua nos sindicatos ou no Partido Trabalhista sabe que nada vale a pena se for alcan\u00e7ado sem um certo grau de luta e sacrif\u00edcio. S\u00e3o os ativistas do movimento oper\u00e1rio os visados pelo presente artigo. O trabalhador ativo que est\u00e1 preparado para perseverar. Uma promessa pode ser feita: uma vez que o esfor\u00e7o inicial seja feito para o enfrentamento de novas e desconhecidas ideias, as teorias do marxismo ser\u00e3o consideradas basicamente como diretas e simples. Al\u00e9m disso \u2013 e isso deve ser enfatizado \u2013 o trabalhador que adquire, atrav\u00e9s do esfor\u00e7o paciente, uma compreens\u00e3o do marxismo se revelar\u00e1 um te\u00f3rico melhor do que a maioria dos estudantes, apenas porque ele ou ela pode apreender as ideias n\u00e3o s\u00f3 no abstrato, mas de forma concreta, como aplicado \u00e0 sua pr\u00f3pria vida e trabalho.\r\n\r\nEm \u00faltima an\u00e1lise, a filosofia marxista \u00e9 um guia para a a\u00e7\u00e3o. \u201cOs fil\u00f3sofos apenas interpretaram o mundo de v\u00e1rias maneiras; a quest\u00e3o, no entanto, \u00e9 mud\u00e1-lo\u201d (Karl Marx, Teses sobre Feuerbach).\r\nRob Sewell,\r\n18 de abril de 1994.\r\n\r\nO ABC da dial\u00e9tica materialista\r\nA dial\u00e9tica n\u00e3o \u00e9 fic\u00e7\u00e3o nem misticismo, mas uma ci\u00eancia das formas de nosso pensamento, na medida em que n\u00e3o se limita aos problemas cotidianos da vida, mas tenta chegar a uma compreens\u00e3o dos processos mais complicados e profundos. A dial\u00e9tica e a l\u00f3gica formal mant\u00eam uma rela\u00e7\u00e3o semelhante \u00e0quela entre as matem\u00e1ticas superiores e as matem\u00e1ticas elementares.\r\n\r\nTentarei aqui esbo\u00e7ar a ess\u00eancia do problema de uma forma muito esquem\u00e1tica. A l\u00f3gica aristot\u00e9lica do silogismo simples parte da proposi\u00e7\u00e3o de que \u201cA\u201d \u00e9 igual a \u201cA\u201d. Este postulado \u00e9 aceito como um axioma para uma infinidade de a\u00e7\u00f5es humanas pr\u00e1ticas e generaliza\u00e7\u00f5es elementares. Mas, na realidade, \u201cA\u201d n\u00e3o \u00e9 igual a \u201cA\u201d. Isso \u00e9 f\u00e1cil de provar se observarmos essas duas letras sob uma lupa \u2013 elas s\u00e3o bastante diferentes uma da outra. Mas, pode-se objetar, a quest\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 no tamanho ou na forma das letras, uma vez que s\u00e3o apenas s\u00edmbolos para quantidades iguais, por exemplo, um quilo de a\u00e7\u00facar. A obje\u00e7\u00e3o n\u00e3o vem ao caso; na realidade, um quilo de a\u00e7\u00facar nunca \u00e9 igual a um quilo de a\u00e7\u00facar \u2013 uma balan\u00e7a mais precisa sempre revela a diferen\u00e7a. Novamente, pode-se objetar: mas um quilo de a\u00e7\u00facar \u00e9 igual a si mesmo. Isso tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 verdade \u2013 todos os corpos mudam ininterruptamente em tamanho, peso, cor etc. Eles nunca s\u00e3o iguais a si mesmos. Um sofista responder\u00e1 que um quilo de a\u00e7\u00facar \u00e9 igual a si mesmo \"em dado momento\".\r\n\r\nAl\u00e9m do valor pr\u00e1tico extremamente duvidoso desse \u201caxioma\u201d, ele tamb\u00e9m n\u00e3o resiste \u00e0 cr\u00edtica te\u00f3rica. Como devemos realmente conceber a palavra \u201cmomento\u201d? Se for um intervalo infinitesimal de tempo, ent\u00e3o um quilo de a\u00e7\u00facar est\u00e1 sujeito, durante o curso desse \"momento\", a mudan\u00e7as inevit\u00e1veis. Ou o momento \u00e9 uma abstra\u00e7\u00e3o puramente matem\u00e1tica, ou seja, um tempo zero? Mas tudo existe no tempo; e a pr\u00f3pria exist\u00eancia \u00e9 um processo ininterrupto de transforma\u00e7\u00e3o; o tempo \u00e9, portanto, um elemento fundamental da exist\u00eancia. Assim, o axioma \u201cA\u201d \u00e9 igual a \u201cA\u201d significa que uma coisa \u00e9 igual a si mesma se n\u00e3o mudar, isto \u00e9, se n\u00e3o existir.\r\n\r\n\u00c0 primeira vista, pode parecer que essas \u201csutilezas\u201d s\u00e3o in\u00fateis. Na realidade, t\u00eam um significado decisivo. O axioma \u201cA\u201d \u00e9 igual a \u201cA\u201d parece, por um lado, ser o ponto de partida de todo o nosso conhecimento e, por outro, o ponto de partida de todos os nossos erros. Fazer uso do axioma \u201cA\u201d \u00e9 igual a \"A\u201d com impunidade s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel dentro de certos limites. Quando as mudan\u00e7as quantitativas em \u201cA\u201d s\u00e3o insignificantes para a tarefa em quest\u00e3o, podemos presumir que \u201cA\u201d \u00e9 igual a \u201cA\u201d. Essa \u00e9, por exemplo, a maneira pela qual um comprador e um vendedor consideram um quilo de a\u00e7\u00facar. Consideramos a temperatura do sol da mesma forma. At\u00e9 recentemente, consider\u00e1vamos o poder de compra do d\u00f3lar da mesma forma. Mas as mudan\u00e7as quantitativas al\u00e9m de certos limites se convertem em qualitativas. Um quilo de a\u00e7\u00facar submetido \u00e0 a\u00e7\u00e3o da \u00e1gua ou do querosene deixa de ser um quilo de a\u00e7\u00facar. Um d\u00f3lar nas m\u00e3os de um presidente deixa de ser um d\u00f3lar. Determinar no momento certo o ponto cr\u00edtico onde a quantidade se transforma em qualidade \u00e9 uma das tarefas mais importantes e dif\u00edceis em todas as esferas do conhecimento, incluindo a sociologia.\r\n\r\nTodo trabalhador sabe que \u00e9 imposs\u00edvel fazer dois objetos completamente iguais. Na elabora\u00e7\u00e3o de rolamentos de bronze em rolamentos de cone, um certo desvio \u00e9 permitido para os cones, mas n\u00e3o deve, entretanto, ir al\u00e9m de certos limites (isso \u00e9 chamado de toler\u00e2ncia). Ao se observar as normas de toler\u00e2ncia, os n\u00facleos s\u00e3o considerados iguais (\u201cA\u201d \u00e9 igual a \u201cA\u201d). Quando a toler\u00e2ncia \u00e9 excedida, a quantidade se converte em qualidade; em outras palavras, os rolamentos de cone tornam-se inferiores ou completamente in\u00fateis.\r\n\r\nNosso pensamento cient\u00edfico \u00e9 apenas uma parte de nossa pr\u00e1tica geral, inclusive da t\u00e9cnica. Para os conceitos tamb\u00e9m existe \u201ctoler\u00e2ncia\u201d, que \u00e9 estabelecida n\u00e3o pela l\u00f3gica formal que surge do axioma \u201cA\u201d \u00e9 igual a \u201cA\u201d, mas pela l\u00f3gica dial\u00e9tica proveniente do axioma de que tudo est\u00e1 sempre mudando. O \u201csenso comum\u201d se caracteriza pelo fato de que excede sistematicamente a \u201ctoler\u00e2ncia\u201d dial\u00e9tica.\r\n\r\nO pensamento vulgar opera com conceitos como capitalismo, moral, liberdade, Estado dos trabalhadores etc., como abstra\u00e7\u00f5es fixas, presumindo que o capitalismo \u00e9 igual ao capitalismo, a moral \u00e9 igual \u00e0 moral etc. O pensamento dial\u00e9tico analisa todas as coisas e fen\u00f4menos em sua mudan\u00e7a cont\u00ednua, embora determinando, nas condi\u00e7\u00f5es materiais dessas mudan\u00e7as, aquele limite cr\u00edtico al\u00e9m do qual \u201cA\u201d deixa de ser \u201cA\u201d, um Estado oper\u00e1rio deixa de ser um Estado oper\u00e1rio.\r\n\r\nO defeito fundamental do pensamento vulgar reside no fato de que deseja se contentar com as impress\u00f5es im\u00f3veis de uma realidade que consiste em movimento eterno. O pensamento dial\u00e9tico d\u00e1 aos conceitos, por meio de aproxima\u00e7\u00f5es sucessivas, corre\u00e7\u00f5es, concretiza\u00e7\u00f5es, uma riqueza de conte\u00fado e de flexibilidade; diria mesmo, certa sucul\u00eancia que, at\u00e9 certo ponto, os aproxima dos fen\u00f4menos vivos. N\u00e3o o capitalismo em geral, mas um determinado capitalismo em uma determinada etapa de desenvolvimento. N\u00e3o um Estado oper\u00e1rio em geral, mas um determinado Estado oper\u00e1rio em um pa\u00eds atrasado e sob cerco imperialista etc.\r\n\r\nO pensamento dial\u00e9tico est\u00e1 para o pensamento vulgar assim como um filme est\u00e1 para uma fotografia fixa. O filme n\u00e3o exclui a fotografia fixa, mas combina uma s\u00e9rie delas de acordo com as leis do movimento. A dial\u00e9tica n\u00e3o nega o silogismo, mas nos ensina a combinar os silogismos de forma que nos levem o mais pr\u00f3ximo poss\u00edvel da compreens\u00e3o de uma realidade em eterna mudan\u00e7a. Hegel em sua L\u00f3gica estabeleceu uma s\u00e9rie de leis: mudan\u00e7a da quantidade em qualidade, desenvolvimento atrav\u00e9s da contradi\u00e7\u00e3o, conflito entre forma e conte\u00fado, interrup\u00e7\u00e3o da continuidade, mudan\u00e7a de possibilidade em inevitabilidade etc., que s\u00e3o t\u00e3o importantes para o pensamento te\u00f3rico quanto o silogismo simples para as tarefas mais elementares.\r\n\r\nHegel escreveu antes de Darwin e antes de Marx. Gra\u00e7as ao poderoso impulso dado ao pensamento pela Revolu\u00e7\u00e3o Francesa, Hegel antecipou o movimento geral da ci\u00eancia. Mas, por ser apenas uma antecipa\u00e7\u00e3o, embora de um g\u00eanio, recebeu, de Hegel, um car\u00e1ter idealista. Hegel operou com sombras ideol\u00f3gicas como a realidade \u00faltima. Marx demonstrou que o movimento dessas sombras ideol\u00f3gicas n\u00e3o refletia nada al\u00e9m do movimento de corpos materiais.\r\n\r\nChamamos nossa dial\u00e9tica de materialista porque suas ra\u00edzes n\u00e3o est\u00e3o no c\u00e9u nem nas profundezas de nosso \u201clivre arb\u00edtrio\u201d, mas na realidade objetiva, na natureza. A consci\u00eancia surgiu do inconsciente, a psicologia da fisiologia, o mundo org\u00e2nico do inorg\u00e2nico, o sistema solar das nebulosas. Em cada degrau dessa escada de desenvolvimento, as mudan\u00e7as quantitativas foram transformadas em qualitativas. Nosso pensamento, incluindo o pensamento dial\u00e9tico, \u00e9 apenas uma das formas de express\u00e3o da mat\u00e9ria em muta\u00e7\u00e3o. N\u00e3o h\u00e1 lugar neste sistema nem para Deus nem para o Diabo, nem para a alma imortal, nem para as leis e normas morais eternas. A dial\u00e9tica do pensamento, tendo surgido da dial\u00e9tica da natureza, possui, consequentemente, um car\u00e1ter inteiramente materialista.\r\n\r\nO darwinismo, que explicou a evolu\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies por meio de transforma\u00e7\u00f5es quantitativas passando a qualitativas, foi o maior triunfo da dial\u00e9tica em todo o campo da mat\u00e9ria org\u00e2nica. Outro grande triunfo foi a descoberta da tabela de pesos at\u00f4micos dos elementos qu\u00edmicos e, posteriormente, a transforma\u00e7\u00e3o de uma elemento em outro.\r\n\r\nA essas transforma\u00e7\u00f5es (esp\u00e9cies, elementos etc.) est\u00e1 intimamente ligada a quest\u00e3o da classifica\u00e7\u00e3o, t\u00e3o importante nas ci\u00eancias naturais quanto nas sociais. O sistema de Linnaeus (s\u00e9culo 18), partindo da imutabilidade das esp\u00e9cies, limitava-se \u00e0 descri\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o das plantas de acordo com suas caracter\u00edsticas externas. O per\u00edodo infantil da bot\u00e2nica \u00e9 an\u00e1logo ao per\u00edodo infantil da l\u00f3gica, uma vez que as formas de nosso pensamento se desenvolvem como tudo o que vive. Apenas o rep\u00fadio decisivo \u00e0 ideia de esp\u00e9cies fixas, apenas o estudo da hist\u00f3ria da evolu\u00e7\u00e3o das plantas e de sua anatomia, preparou a base para uma classifica\u00e7\u00e3o realmente cient\u00edfica.\r\n\r\nMarx, que, diferentemente de Darwin, era um dial\u00e9tico consciente, descobriu as bases para a classifica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica das sociedades humanas no desenvolvimento de suas for\u00e7as produtivas e na estrutura das rela\u00e7\u00f5es de propriedade que constituem a anatomia da sociedade. O marxismo substituiu a classifica\u00e7\u00e3o descritiva vulgar das sociedades e dos Estados, que ainda hoje floresce nas universidades, por uma classifica\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica materialista. S\u00f3 atrav\u00e9s do m\u00e9todo de Marx \u00e9 poss\u00edvel determinar corretamente tanto o conceito de um Estado oper\u00e1rio quanto o momento de sua queda.\r\n\r\nTudo isso, como vemos, n\u00e3o cont\u00e9m nada de \"metaf\u00edsico\" ou \"escol\u00e1stico\", como afirma a ignor\u00e2ncia presun\u00e7osa. A l\u00f3gica dial\u00e9tica expressa as leis do movimento no pensamento cient\u00edfico contempor\u00e2neo. A luta contra a dial\u00e9tica materialista, ao contr\u00e1rio, expressa um passado distante, o conservadorismo da pequena burguesia, a presun\u00e7\u00e3o de universit\u00e1rios rotineiros e... uma centelha de esperan\u00e7a por uma vida ap\u00f3s a morte.\r\nLeon Trotsky,\r\n13 de dezembro de 1939.\r\n\r\n\r\nTRADU\u00c7\u00c3O DE FABIANO LEITE.","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2021\/01\/trotsky-2.jpg?fit=682%2C446&ssl=1","width":696,"height":446}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"36424\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "36424" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/o-abc-da-dialetica-materialista/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:48 GMT -->
</html>