<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/sobre-as-tres-fontes-e-as-tres-partes-constitutivas-do-marxismo/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:42 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Sobre As Três Fontes e as Três Partes Constitutivas do Marxismo &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/50141" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/sobre-as-tres-fontes-e-as-tres-partes-constitutivas-do-marxismo/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fsobre-as-tres-fontes-e-as-tres-partes-constitutivas-do-marxismo%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fsobre-as-tres-fontes-e-as-tres-partes-constitutivas-do-marxismo%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Sobre As Três Fontes e as Três Partes Constitutivas do Marxismo" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/sobre-as-tres-fontes-e-as-tres-partes-constitutivas-do-marxismo/" />
<meta property="og:description" content="Lênin apresentará resumidamente neste texto, os três pontos fundamentais do pensamento de Marx, que são, ao mesmo tempo, fontes e partes constitutivas dessa estrutura, são elas: o materialismo hist…" />
<meta property="article:published_time" content="2023-10-23T21:58:40+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2023-10-24T12:44:35+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Captura-de-tela-2023-10-23-152447.png?fit=615%2C369&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="615" />
<meta property="og:image:height" content="369" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Sobre As Três Fontes e as Três Partes Constitutivas do Marxismo" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Captura-de-tela-2023-10-23-152447.png?fit=615%2C369&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-50141 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-50141 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-teoria tag-226 tag-comunismo tag-comunista tag-lenin tag-livro tag-marxismo tag-marxista tag-revolucao tag-revolucao-russa tag-revolucionario tag-teoria" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="615" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Captura-de-tela-2023-10-23-152447.png?resize=615%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Captura-de-tela-2023-10-23-152447.png?resize=310%2C165&amp;ssl=1 310w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Captura-de-tela-2023-10-23-152447.png?resize=615%2C330&amp;ssl=1 615w" sizes="(max-width: 615px) 100vw, 615px" />		</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Sobre As Três Fontes e as Três Partes Constitutivas do Marxismo</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/luis-bytner/" title="">Luis Bytner </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>23/10/2023</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					
<p>O texto de Lênin<sup>1</sup> se inicia com uma afirmação basilar para aqueles que entendem o que Marx e Engels apontaram no Manifesto do Partido Comunista, que a história de todas as sociedades é a história da luta de classes<sup>2</sup>, e sobre esse aspecto o autor é enfático: se as sociedades são assim baseadas “não pode haver ciência social ‘imparcial’”. Seu imperativo a respeito dessa imparcialidade está ancorado no fato de que essa luta de classes, na sociedade capitalista, tem como premissa aquilo que ele chama de “escravidão assalariada”, fato que a ciência oficial e liberal defende e ao que a teoria marxista se posiciona de forma totalmente contrária. Lênin apresentará resumidamente neste texto, os três pontos fundamentais do pensamento de Marx, que são, ao mesmo tempo, fontes e partes constitutivas dessa estrutura, são elas: (i) o materialismo histórico-dialético, cujo desenvolvimento Marx estruturou a partir do materialismo de Feuerbach e de sua compreensão e crítica do complexo sistema filosófico de Hegel; (ii) o estudo do regime econômico, com a continuação das investigações de Smith e Ricardo, e o desenvolvimento de sua teoria da mais-valia como fonte de lucro dos acumuladores capitalistas e (iii) a doutrina da luta de classes, que Marx foi capaz de deduzir em suas incursões históricas, superando as doutrinas socialistas anteriores, consideradas utópicas.</p>



<p>Com a escrita de quem compreendeu perfeitamente a estrutura desse pensamento filosófico e com a autoridade de quem o colocou em prática, Lênin afirma a materialidade do marxismo no sentido de que não é uma doutrina separada da realidade, como uma estrutura de ideias que não se aplica no cotidiano e na vida das pessoas, ao contrário, sua concepção é de que essa é uma doutrina exata e por isso onipotente. A descrição que ele faz parece sugerir à filosofia marxista a estatura de disciplinas como a matemática e a física, às quais não cabe o acréscimo de coisas sobrenaturais. Ele afirma:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>A doutrina de Marx é onipotente porque é exata. É completa e harmoniosa, dando aos homens uma concepção integral do mundo, inconciliável com toda superstição, com toda reação, com toda a defesa da opressão burguesa. (Lênin, 1913)</p>
</blockquote>



<p>Ele ainda acrescenta que ela é a sucessora legítima de tudo de melhor que a humanidade criou no século XIX, como a clássica filosofia alemã, a economia política inglesa e o socialismo francês.</p>



<p>Ao expor as três fontes, Lênin começa pelo <strong>materialismo</strong>, afirmando que essa é a filosofia de Marx. Assim, por ser essa uma base tão firme de análise e exposição das condições da sociedade moderna, que vinha superando “as velharias medievais” e o “feudalismo nas instituições e nas ideias” – ao que podemos pontuar o ensinamento dogmático dos escolásticos e o poder soberano da Igreja Católica –, é que se tentava de todas as formas refutá-la e desacreditá-la, caluniando e defendendo o idealismo filosófico que sempre se reduz “à defesa ou ao apoio da religião”. Lênin chama a esses caluniadores de inimigos da democracia, pois certamente eram eles admiradores de todo tipo de regime absolutista, onde a religião da Igreja de Roma tinha a principal influência e concedia os seus privilégios. O grande revolucionário garante que Marx e Engels defenderam o materialismo filosófico e que eles “explicaram repetidas vezes quão profundamente errado era tudo quanto fosse desviar-se dele” (Lênin, 1913).</p>



<p>Ainda sobre o mesmo tema, Lênin aponta que Marx não se limitou ao materialismo do século XVIII, mas que o enriqueceu com aquilo que adquiriu da filosofia clássica alemã, como a dialética hegeliana (a qual afirmou ser coerente, mas que estava invertida) e o materialismo de Feuerbach, que foi importante para Marx no sentido de teorizar a ideia de Deus, sobretudo o Deus cristão, como uma ideia do próprio ser humano e a representação superlativa de suas maiores qualidades. Lênin afirma que a dialética, “que nos dá um reflexo da matéria em constante desenvolvimento”, foi a principal aquisição dos estudos e conhecimentos de Marx. Neste ponto vale ressaltar que Marx era um estudioso contumaz, que criticou a filosofia de Hegel somente depois de analisá-la inteiramente para, a partir dela, formular o <strong>materialismo histórico-dialético</strong>, que não é a simples inversão do sistema hegeliano, mas a sua readequação à realidade e à história de todas as sociedades humanas: enquanto Hegel afirmava a predominância da consciência sobre aquilo que é efetivo, Marx ensinou que é o contexto da realidade objetiva que molda a consciência das pessoas.</p>



<p>O conhecimento da natureza, Marx estendeu até o conhecimento da sociedade humana, por meio do aprofundamento do materialismo, ao que Lênin considera como “uma conquista formidável do pensamento científico”. Essa teoria científica, ele julga “notavelmente integral e harmoniosa” e demonstra o desenvolvimento das formas de vida sociais a partir do crescimento das forças produtivas. Além disso, o conhecimento social do ser humano reflete o regime econômico da comunidade em que está inserido e esse regime é a base que dá origem à superestrutura das instituições políticas que, juntamente com outras superestruturas, moldam seus hábitos e costumes, enfim, seu modo de vida. Lênin cita as formas políticas dos Estados europeus como reforço da dominação da burguesia sobre o proletariado e finaliza esse ponto dizendo que “a filosofia de Marx é o materialismo filosófico acabado, que deu à humanidade, à classe operária sobretudo, poderosos instrumentos de conhecimento” (Lênin, 1913).</p>



<p>O segundo ponto do texto apresenta <strong>o estudo do regime econômico capitalista que se sustenta na extração da mais-valia</strong>, que, como aponta Lênin, é a teoria que “constitui a pedra angular da teoria econômica de Marx” (1913). A obra prima da teoria marxista – O Capital, de 1867 – apresenta esse estudo do regime baseado na acumulação de capital, em contraposição ao regime feudal que constituía a materialidade da sociedade antes da atual forma de exploração da força de trabalho e de apropriação dos meios de produção.</p>



<p>Adam Smith e David Ricardo, que fizeram a economia política clássica e foram citados pelo autor do nosso texto, teorizaram os fundamentos do <em>valor-trabalho</em>, porém foi Marx quem aprofundou e desenvolveu essa ideia de forma precisa, apresentando a sua consequência prática na vida das pessoas, quando determinou o que seria aquilo que nomeou como “tempo de trabalho socialmente necessário”, demonstrando como isso estabelece o valor de qualquer mercadoria. Em condições normais de produção, o tempo de trabalho que se gasta para produzir algum produto é o que determina o valor que ele terá na sua finalização e isso impacta o trabalhador diretamente, porque não é o tempo que ele gasta para a produção, mas o tempo de <em>trabalho socialmente necessário</em> e isso é fundamental, segundo Marx, para compreender a exploração da mais-valia no modo de produção capitalista.</p>



<p>As consequências disso são verificadas na exploração da força de trabalho, quando o capitalista procura reduzir o tempo de trabalho necessário na produção de mercadorias, por meio da automação e da intensificação do trabalho, aumentando a sua taxa de mais-valia. Os trabalhadores acabam trabalhando mais horas, em meios de produção mais rápidos, produzindo uma quantidade muito maior de mercadoria e ganhando salários menores. A pressão por aumento de produtividade é outra consequência para o trabalhador, levando a condições de trabalho estressantes e jornadas de trabalhos mais longas, o que afeta sua saúde física e mental.</p>



<p>Além destes pontos destacados, o que a teoria de Marx apresenta como maior agravo à vida dos trabalhadores é a desigualdade econômica e a alienação, pois aquilo que uma pessoa recebe como pagamento pelo seu trabalho corresponde a uma ínfima fração do valor daquilo que produziu, pois quando negocia a venda da sua força de trabalho com o capitalista, acaba aceitando condições que favorecem apenas àquele que tem condições de comprá-la em sua acumulação. É assim que o trabalhador se torna alienado com relação ao seu próprio trabalho, pois não se identifica com aquilo que produz e muitas vezes tampouco conhece a finalidade do que está produzindo. A alienação também se estabelece na ausência de controle do trabalhador sobre os meios de produção de suas mercadorias.</p>



<p>Lênin argumenta, portanto, que através desse estudo, Marx identificou que as relações entre objetos defendida pelos economistas burgueses, na verdade era uma relação entre pessoas e que a troca de mercadorias estabelece a relação entre diferentes produtores onde o dinheiro acaba por assumir a forma de ligação dessa relação. É assim, portanto, que a força de trabalho se torna uma mercadoria, pois, enquanto alguns poucos detêm, por expropriação abusiva, os meios de produção, a imensa maioria acaba por ter apenas a sua força de trabalho para vender e sobreviver.</p>



<p>Nessa troca, o operário emprega uma pequena parte do seu dia para o seu sustento e em todo o restante trabalha gratuitamente para o capitalista, produzindo, assim, a mais-valia, que é a sua fonte de lucro e riqueza. A fim de que se possa visualizar a exploração da força de trabalho na prática, abaixo é possível conferir as tabelas com os dados coletados e compilados em 2021 pelo Instituto Latino-americano de Estudos Socioeconômicos (ILAESE), onde se apresenta as empresas com a maior taxa de exploração do Brasil, aqui reproduzidas apenas em parte.</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>Apresentamos as 250 empre¬sas com a maior taxa de explora¬ção do Brasil dentre as centenas pesquisadas pelo ILAESE. A taxa de exploração indica a divisão da riqueza produzida pela empresa entre os proprietários e os tra¬balhadores. Assim, uma taxa de exploração de 100% significa que, do total de valor agregado às mer¬cadorias ou aos serviços vendidos, metade foi apropriada pelos trabalhadores e a outra metade apropriada gratuitamente pelos proprietários da empresa e/ou Estado.</p>



<p>Para melhor visualização dos resultados, a taxa de exploração é indicada, também, da forma de trabalho não pago em uma jorna¬da de 8 horas. Se este trabalho não pago é, por exemplo, de 6 horas em uma dada empresa, significa que, durante uma jornada de 8 horas, em média, duas horas de trabalho foram usadas para pagar o salário e os benefícios dos trabalhadores, enquanto as outras 6 horas foram apropriadas pela empresa sem qualquer contrapartida. Este dado é apresentado em série história, de 2014 a 2020 (ILAESE, 2021, p. 27).</p>
</blockquote>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="809" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Captura-de-tela-2023-10-23-150701.png?resize=618%2C809&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-50155" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Captura-de-tela-2023-10-23-150701.png?w=635&amp;ssl=1 635w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Captura-de-tela-2023-10-23-150701.png?resize=229%2C300&amp;ssl=1 229w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Captura-de-tela-2023-10-23-150701.png?resize=115%2C150&amp;ssl=1 115w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">Fonte: Anuário Estatístico Ilaese 2021 <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="506" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Captura-de-tela-2023-10-23-150723.png?resize=618%2C506&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-50156" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Captura-de-tela-2023-10-23-150723.png?w=818&amp;ssl=1 818w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Captura-de-tela-2023-10-23-150723.png?resize=300%2C246&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Captura-de-tela-2023-10-23-150723.png?resize=150%2C123&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/Captura-de-tela-2023-10-23-150723.png?resize=768%2C629&amp;ssl=1 768w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">Fonte: Anuário Estatístico Ilaese 2021 <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="942" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/grafico-01-672x1024.jpg?resize=618%2C942&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-50172" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/grafico-01.jpg?resize=672%2C1024&amp;ssl=1 672w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/grafico-01.jpg?resize=197%2C300&amp;ssl=1 197w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/grafico-01.jpg?resize=98%2C150&amp;ssl=1 98w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/grafico-01.jpg?resize=768%2C1170&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/grafico-01.jpg?w=1000&amp;ssl=1 1000w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">Fonte: Anuário Estatístico Ilaese 2021 <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="914" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/grafico-02-692x1024.jpg?resize=618%2C914&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-50173" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/grafico-02.jpg?resize=692%2C1024&amp;ssl=1 692w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/grafico-02.jpg?resize=203%2C300&amp;ssl=1 203w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/grafico-02.jpg?resize=101%2C150&amp;ssl=1 101w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/grafico-02.jpg?resize=768%2C1137&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/10/grafico-02.jpg?w=1000&amp;ssl=1 1000w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">Fonte: Anuário Estatístico Ilaese 2021 <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>Ao suprimir a força de trabalho do pequeno produtor, os capitalistas aumentam potencialmente a capacidade produtiva de seus meios de produção, criando uma horda de desempregados e reunindo “centenas de milhares e milhões de operários” (Lênin, 1913) em sua rede de acumulação. A grande força do trabalho unida é gerada pelo aumento da acumulação, quando mais e mais trabalhadores se tornam dependentes do capital que, por sua vez, se encontra nas mãos de uma mínima parte de vagabundos expropriadores.</p>



<p>Lênin conclui essa segunda etapa afirmando que “o capitalismo venceu no mundo inteiro, mas esta vitória não é mais do que o prelúdio do triunfo do trabalho sobre o capital” (1913). Isso nos faz perceber a sua competência visionária, baseada totalmente na filosofia marxista que, por sua vez, afirma que o capitalismo é a pré-história da humanidade e que a sua consequente superação representará a concretização da liberdade real dos trabalhadores.</p>



<p>A terceira e última parte do texto se dedica à breve apresentação do que significa a <strong>luta de classes</strong> que, como já foi citado, constitui a história das sociedades humanas. Foi no apagar das luzes do regime feudal, quando os indivíduos se viram livres das amarras dos regimes absolutistas, é que emergiu uma nova classe social, a burguesia, e com ela um novo sistema de opressão e exploração dos trabalhadores. Foi assim, no bojo do surgimento de um novo sistema, que surgiram diversas doutrinas socialistas. Porém, as primeiras dessas teorias foram consideradas utópicas, porque apresentavam críticas ao regime capitalista, acreditando que apenas isso convenceria os capitalistas da “imoralidade da exploração”. Essas utopias não eram capazes de indicar um caminho consistente de solução para a opressão, tampouco explicavam a origem e a leis que geriam a escravidão dos assalariados no capitalismo. Pior do que isso, não eram aptas a identificar qual era a “força social capaz de se tornar criadora de uma nova sociedade” (Lênin, 1913).</p>



<p>Todas as revoluções que se sucederam na Europa, após a queda do feudalismo, demonstravam que a luta de classes era aquilo que movia o desenvolvimento. Lênin afirma:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>Nenhuma vitória da liberdade política sobre a classe feudal foi alcançada sem uma resistência desesperada. Nenhum país capitalista se formou sobre uma base mais ou menos livre, mais ou menos democrática, sem uma luta de morte entre as diversas classes da sociedade capitalista (1913).</p>
</blockquote>



<p>Foi Marx quem teve a capacidade de identificar a luta de classes e teorizá-la a ponto de identificar suas leis, seu germe e qual ente constituinte dela poderia vencê-la definitivamente. Nesse sentido não podemos nos enganar, a classe burguesa nunca foi e nunca será vitoriosa pois ela apenas segue resistindo à pressão que exerce sobre si a classe dos explorados e oprimidos. Diante disso, é importante que saibamos que aqueles que resistem demonstram que a pauta da luta está sendo apresentada pela parte que os faz resistir. </p>



<p>A alienação é o trunfo da classe dominante – dominante, mas não vitoriosa. As pessoas precisam, segundo o que nos mostra Lênin, aprender “a descobrir por trás de todas as frases, declarações e promessas morais, religiosas, políticas e sociais, os interesses de uma ou de outra classe” (1913, grifo do autor). É por esse motivo que a educação e a organização são prementes, para que possamos encontrar, por meio da consciência de nossa própria situação social, “a força capaz de varrer o velho e criar o novo” (Lênin, 1913).</p>



<p>O proletariado não precisa mais procurar, pois é na teoria marxista que pode encontrar os meios de vencer a escravidão espiritual a que está submetido. “Só a teoria econômica de Marx explicou a situação real do proletariado no conjunto do regime capitalista” (Lênin, 1913). </p>



<p>Para finalizar, Lênin enfatiza a força das organizações independentes do proletariado, que se organizam pelo mundo inteiro. É por meio dessas organizações que se torna possível educar e instruir os trabalhadores a respeito da luta de classes; é assim que se pode realizar a libertação dos preconceitos da sociedade burguesa e alcançar uma coesão cada vez maior, medindo o alcance de suas conquistas, aumentando as forças em conjunto e crescendo “irresistivelmente”.</p>



<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>



<p><strong>Notas:</strong></p>



<p><sup>1</sup> Texto de Lênin, publicado em março de 1913.</p>



<p><sup>2</sup> Conforme nota escrita por Engels nas versões subsequentes à original do MPC, quando se fala em “história de todas as sociedades” trata-se do período da história escrita, após a dissolução das comunidades primitivas que fazem parte da pré-história humana (Max, Engels, 1998, p. 9).</p>



<p><strong>Referências:</strong></p>



<p>ANUÁRIO Estatístico do ILAESE: trabalho &amp; exploração. v. 1, nº 03, outubro, 2021<br>São Paulo: ILAESE, 2021.</p>



<p>LÉNINE, V. <strong>As três fontes e as três partes constitutivas do marxismo</strong>. Disponível em: <a href="https://www.marxists.org/portugues/lenin/1913/03/tresfont.htm" target="_blank" rel="noreferrer noopener">https://www.marxists.org/portugues/lenin/1913/03/tresfont.htm</a> Acesso em: 14 out. 2023.</p>



<p>MARX, K. ENGELS, F. <strong>O manifesto comunista</strong>. Tradução: Maria Lucia Como. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1998.</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/sobre-as-tres-fontes-e-as-tres-partes-constitutivas-do-marxismo/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/sobre-as-tres-fontes-e-as-tres-partes-constitutivas-do-marxismo/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/sobre-as-tres-fontes-e-as-tres-partes-constitutivas-do-marxismo/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/sobre-as-tres-fontes-e-as-tres-partes-constitutivas-do-marxismo/" data-text="Sobre As Três Fontes e as Três Partes Constitutivas do Marxismo" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/sobre-as-tres-fontes-e-as-tres-partes-constitutivas-do-marxismo/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2023-10-23T18:58:40-03:00","datePublished":"2023-10-23T18:58:40-03:00","dateModified":"2023-10-24T09:44:35-03:00","headline":"Sobre As Tr\u00eas Fontes e as Tr\u00eas Partes Constitutivas do Marxismo","name":"Sobre As Tr\u00eas Fontes e as Tr\u00eas Partes Constitutivas do Marxismo","keywords":"1917,comunismo,comunista,L\u00eanin,livro,marxismo,marxista,revolu\u00e7\u00e3o,revolu\u00e7\u00e3o russa,revolucion\u00e1rio,teoria","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/sobre-as-tres-fontes-e-as-tres-partes-constitutivas-do-marxismo\/","description":"O texto de L\u00eanin1 se inicia com uma afirma\u00e7\u00e3o basilar para aqueles que entendem o que Marx e Engels apontaram no Manifesto do Partido Comunista, que a hist\u00f3ria de todas as sociedades \u00e9 a hist\u00f3ria da l","copyrightYear":"2023","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/sobre-as-tres-fontes-e-as-tres-partes-constitutivas-do-marxismo/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/sobre-as-tres-fontes-e-as-tres-partes-constitutivas-do-marxismo/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/sobre-as-tres-fontes-e-as-tres-partes-constitutivas-do-marxismo/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/sobre-as-tres-fontes-e-as-tres-partes-constitutivas-do-marxismo\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Luis Bytner","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/luis-bytner\/"},"articleSection":"Teoria","articleBody":"\nO texto de L\u00eanin1 se inicia com uma afirma\u00e7\u00e3o basilar para aqueles que entendem o que Marx e Engels apontaram no Manifesto do Partido Comunista, que a hist\u00f3ria de todas as sociedades \u00e9 a hist\u00f3ria da luta de classes2, e sobre esse aspecto o autor \u00e9 enf\u00e1tico: se as sociedades s\u00e3o assim baseadas \u201cn\u00e3o pode haver ci\u00eancia social \u2018imparcial\u2019\u201d. Seu imperativo a respeito dessa imparcialidade est\u00e1 ancorado no fato de que essa luta de classes, na sociedade capitalista, tem como premissa aquilo que ele chama de \u201cescravid\u00e3o assalariada\u201d, fato que a ci\u00eancia oficial e liberal defende e ao que a teoria marxista se posiciona de forma totalmente contr\u00e1ria. L\u00eanin apresentar\u00e1 resumidamente neste texto, os tr\u00eas pontos fundamentais do pensamento de Marx, que s\u00e3o, ao mesmo tempo, fontes e partes constitutivas dessa estrutura, s\u00e3o elas: (i) o materialismo hist\u00f3rico-dial\u00e9tico, cujo desenvolvimento Marx estruturou a partir do materialismo de Feuerbach e de sua compreens\u00e3o e cr\u00edtica do complexo sistema filos\u00f3fico de Hegel; (ii) o estudo do regime econ\u00f4mico, com a continua\u00e7\u00e3o das investiga\u00e7\u00f5es de Smith e Ricardo, e o desenvolvimento de sua teoria da mais-valia como fonte de lucro dos acumuladores capitalistas e (iii) a doutrina da luta de classes, que Marx foi capaz de deduzir em suas incurs\u00f5es hist\u00f3ricas, superando as doutrinas socialistas anteriores, consideradas ut\u00f3picas.\n\n\n\nCom a escrita de quem compreendeu perfeitamente a estrutura desse pensamento filos\u00f3fico e com a autoridade de quem o colocou em pr\u00e1tica, L\u00eanin afirma a materialidade do marxismo no sentido de que n\u00e3o \u00e9 uma doutrina separada da realidade, como uma estrutura de ideias que n\u00e3o se aplica no cotidiano e na vida das pessoas, ao contr\u00e1rio, sua concep\u00e7\u00e3o \u00e9 de que essa \u00e9 uma doutrina exata e por isso onipotente. A descri\u00e7\u00e3o que ele faz parece sugerir \u00e0 filosofia marxista a estatura de disciplinas como a matem\u00e1tica e a f\u00edsica, \u00e0s quais n\u00e3o cabe o acr\u00e9scimo de coisas sobrenaturais. Ele afirma:\n\n\n\n\nA doutrina de Marx \u00e9 onipotente porque \u00e9 exata. \u00c9 completa e harmoniosa, dando aos homens uma concep\u00e7\u00e3o integral do mundo, inconcili\u00e1vel com toda supersti\u00e7\u00e3o, com toda rea\u00e7\u00e3o, com toda a defesa da opress\u00e3o burguesa. (L\u00eanin, 1913)\n\n\n\n\nEle ainda acrescenta que ela \u00e9 a sucessora leg\u00edtima de tudo de melhor que a humanidade criou no s\u00e9culo XIX, como a cl\u00e1ssica filosofia alem\u00e3, a economia pol\u00edtica inglesa e o socialismo franc\u00eas.\n\n\n\nAo expor as tr\u00eas fontes, L\u00eanin come\u00e7a pelo materialismo, afirmando que essa \u00e9 a filosofia de Marx. Assim, por ser essa uma base t\u00e3o firme de an\u00e1lise e exposi\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es da sociedade moderna, que vinha superando \u201cas velharias medievais\u201d e o \u201cfeudalismo nas institui\u00e7\u00f5es e nas ideias\u201d \u2013 ao que podemos pontuar o ensinamento dogm\u00e1tico dos escol\u00e1sticos e o poder soberano da Igreja Cat\u00f3lica \u2013, \u00e9 que se tentava de todas as formas refut\u00e1-la e desacredit\u00e1-la, caluniando e defendendo o idealismo filos\u00f3fico que sempre se reduz \u201c\u00e0 defesa ou ao apoio da religi\u00e3o\u201d. L\u00eanin chama a esses caluniadores de inimigos da democracia, pois certamente eram eles admiradores de todo tipo de regime absolutista, onde a religi\u00e3o da Igreja de Roma tinha a principal influ\u00eancia e concedia os seus privil\u00e9gios. O grande revolucion\u00e1rio garante que Marx e Engels defenderam o materialismo filos\u00f3fico e que eles \u201cexplicaram repetidas vezes qu\u00e3o profundamente errado era tudo quanto fosse desviar-se dele\u201d (L\u00eanin, 1913).\n\n\n\nAinda sobre o mesmo tema, L\u00eanin aponta que Marx n\u00e3o se limitou ao materialismo do s\u00e9culo XVIII, mas que o enriqueceu com aquilo que adquiriu da filosofia cl\u00e1ssica alem\u00e3, como a dial\u00e9tica hegeliana (a qual afirmou ser coerente, mas que estava invertida) e o materialismo de Feuerbach, que foi importante para Marx no sentido de teorizar a ideia de Deus, sobretudo o Deus crist\u00e3o, como uma ideia do pr\u00f3prio ser humano e a representa\u00e7\u00e3o superlativa de suas maiores qualidades. L\u00eanin afirma que a dial\u00e9tica, \u201cque nos d\u00e1 um reflexo da mat\u00e9ria em constante desenvolvimento\u201d, foi a principal aquisi\u00e7\u00e3o dos estudos e conhecimentos de Marx. Neste ponto vale ressaltar que Marx era um estudioso contumaz, que criticou a filosofia de Hegel somente depois de analis\u00e1-la inteiramente para, a partir dela, formular o materialismo hist\u00f3rico-dial\u00e9tico, que n\u00e3o \u00e9 a simples invers\u00e3o do sistema hegeliano, mas a sua readequa\u00e7\u00e3o \u00e0 realidade e \u00e0 hist\u00f3ria de todas as sociedades humanas: enquanto Hegel afirmava a predomin\u00e2ncia da consci\u00eancia sobre aquilo que \u00e9 efetivo, Marx ensinou que \u00e9 o contexto da realidade objetiva que molda a consci\u00eancia das pessoas.\n\n\n\nO conhecimento da natureza, Marx estendeu at\u00e9 o conhecimento da sociedade humana, por meio do aprofundamento do materialismo, ao que L\u00eanin considera como \u201cuma conquista formid\u00e1vel do pensamento cient\u00edfico\u201d. Essa teoria cient\u00edfica, ele julga \u201cnotavelmente integral e harmoniosa\u201d e demonstra o desenvolvimento das formas de vida sociais a partir do crescimento das for\u00e7as produtivas. Al\u00e9m disso, o conhecimento social do ser humano reflete o regime econ\u00f4mico da comunidade em que est\u00e1 inserido e esse regime \u00e9 a base que d\u00e1 origem \u00e0 superestrutura das institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas que, juntamente com outras superestruturas, moldam seus h\u00e1bitos e costumes, enfim, seu modo de vida. L\u00eanin cita as formas pol\u00edticas dos Estados europeus como refor\u00e7o da domina\u00e7\u00e3o da burguesia sobre o proletariado e finaliza esse ponto dizendo que \u201ca filosofia de Marx \u00e9 o materialismo filos\u00f3fico acabado, que deu \u00e0 humanidade, \u00e0 classe oper\u00e1ria sobretudo, poderosos instrumentos de conhecimento\u201d (L\u00eanin, 1913).\n\n\n\nO segundo ponto do texto apresenta o estudo do regime econ\u00f4mico capitalista que se sustenta na extra\u00e7\u00e3o da mais-valia, que, como aponta L\u00eanin, \u00e9 a teoria que \u201cconstitui a pedra angular da teoria econ\u00f4mica de Marx\u201d (1913). A obra prima da teoria marxista \u2013 O Capital, de 1867 \u2013 apresenta esse estudo do regime baseado na acumula\u00e7\u00e3o de capital, em contraposi\u00e7\u00e3o ao regime feudal que constitu\u00eda a materialidade da sociedade antes da atual forma de explora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho e de apropria\u00e7\u00e3o dos meios de produ\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nAdam Smith e David Ricardo, que fizeram a economia pol\u00edtica cl\u00e1ssica e foram citados pelo autor do nosso texto, teorizaram os fundamentos do valor-trabalho, por\u00e9m foi Marx quem aprofundou e desenvolveu essa ideia de forma precisa, apresentando a sua consequ\u00eancia pr\u00e1tica na vida das pessoas, quando determinou o que seria aquilo que nomeou como \u201ctempo de trabalho socialmente necess\u00e1rio\u201d, demonstrando como isso estabelece o valor de qualquer mercadoria. Em condi\u00e7\u00f5es normais de produ\u00e7\u00e3o, o tempo de trabalho que se gasta para produzir algum produto \u00e9 o que determina o valor que ele ter\u00e1 na sua finaliza\u00e7\u00e3o e isso impacta o trabalhador diretamente, porque n\u00e3o \u00e9 o tempo que ele gasta para a produ\u00e7\u00e3o, mas o tempo de trabalho socialmente necess\u00e1rio e isso \u00e9 fundamental, segundo Marx, para compreender a explora\u00e7\u00e3o da mais-valia no modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista.\n\n\n\nAs consequ\u00eancias disso s\u00e3o verificadas na explora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho, quando o capitalista procura reduzir o tempo de trabalho necess\u00e1rio na produ\u00e7\u00e3o de mercadorias, por meio da automa\u00e7\u00e3o e da intensifica\u00e7\u00e3o do trabalho, aumentando a sua taxa de mais-valia. Os trabalhadores acabam trabalhando mais horas, em meios de produ\u00e7\u00e3o mais r\u00e1pidos, produzindo uma quantidade muito maior de mercadoria e ganhando sal\u00e1rios menores. A press\u00e3o por aumento de produtividade \u00e9 outra consequ\u00eancia para o trabalhador, levando a condi\u00e7\u00f5es de trabalho estressantes e jornadas de trabalhos mais longas, o que afeta sua sa\u00fade f\u00edsica e mental.\n\n\n\nAl\u00e9m destes pontos destacados, o que a teoria de Marx apresenta como maior agravo \u00e0 vida dos trabalhadores \u00e9 a desigualdade econ\u00f4mica e a aliena\u00e7\u00e3o, pois aquilo que uma pessoa recebe como pagamento pelo seu trabalho corresponde a uma \u00ednfima fra\u00e7\u00e3o do valor daquilo que produziu, pois quando negocia a venda da sua for\u00e7a de trabalho com o capitalista, acaba aceitando condi\u00e7\u00f5es que favorecem apenas \u00e0quele que tem condi\u00e7\u00f5es de compr\u00e1-la em sua acumula\u00e7\u00e3o. \u00c9 assim que o trabalhador se torna alienado com rela\u00e7\u00e3o ao seu pr\u00f3prio trabalho, pois n\u00e3o se identifica com aquilo que produz e muitas vezes tampouco conhece a finalidade do que est\u00e1 produzindo. A aliena\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m se estabelece na aus\u00eancia de controle do trabalhador sobre os meios de produ\u00e7\u00e3o de suas mercadorias.\n\n\n\nL\u00eanin argumenta, portanto, que atrav\u00e9s desse estudo, Marx identificou que as rela\u00e7\u00f5es entre objetos defendida pelos economistas burgueses, na verdade era uma rela\u00e7\u00e3o entre pessoas e que a troca de mercadorias estabelece a rela\u00e7\u00e3o entre diferentes produtores onde o dinheiro acaba por assumir a forma de liga\u00e7\u00e3o dessa rela\u00e7\u00e3o. \u00c9 assim, portanto, que a for\u00e7a de trabalho se torna uma mercadoria, pois, enquanto alguns poucos det\u00eam, por expropria\u00e7\u00e3o abusiva, os meios de produ\u00e7\u00e3o, a imensa maioria acaba por ter apenas a sua for\u00e7a de trabalho para vender e sobreviver.\n\n\n\nNessa troca, o oper\u00e1rio emprega uma pequena parte do seu dia para o seu sustento e em todo o restante trabalha gratuitamente para o capitalista, produzindo, assim, a mais-valia, que \u00e9 a sua fonte de lucro e riqueza. A fim de que se possa visualizar a explora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho na pr\u00e1tica, abaixo \u00e9 poss\u00edvel conferir as tabelas com os dados coletados e compilados em 2021 pelo Instituto Latino-americano de Estudos Socioecon\u00f4micos (ILAESE), onde se apresenta as empresas com a maior taxa de explora\u00e7\u00e3o do Brasil, aqui reproduzidas apenas em parte.\n\n\n\n\nApresentamos as 250 empre\u00acsas com a maior taxa de explora\u00ac\u00e7\u00e3o do Brasil dentre as centenas pesquisadas pelo ILAESE. A taxa de explora\u00e7\u00e3o indica a divis\u00e3o da riqueza produzida pela empresa entre os propriet\u00e1rios e os tra\u00acbalhadores. Assim, uma taxa de explora\u00e7\u00e3o de 100% significa que, do total de valor agregado \u00e0s mer\u00accadorias ou aos servi\u00e7os vendidos, metade foi apropriada pelos trabalhadores e a outra metade apropriada gratuitamente pelos propriet\u00e1rios da empresa e\/ou Estado.\n\n\n\nPara melhor visualiza\u00e7\u00e3o dos resultados, a taxa de explora\u00e7\u00e3o \u00e9 indicada, tamb\u00e9m, da forma de trabalho n\u00e3o pago em uma jorna\u00acda de 8 horas. Se este trabalho n\u00e3o pago \u00e9, por exemplo, de 6 horas em uma dada empresa, significa que, durante uma jornada de 8 horas, em m\u00e9dia, duas horas de trabalho foram usadas para pagar o sal\u00e1rio e os benef\u00edcios dos trabalhadores, enquanto as outras 6 horas foram apropriadas pela empresa sem qualquer contrapartida. Este dado \u00e9 apresentado em s\u00e9rie hist\u00f3ria, de 2014 a 2020 (ILAESE, 2021, p. 27).\n\n\n\n\nFonte: Anu\u00e1rio Estat\u00edstico Ilaese 2021 \n\n\n\nFonte: Anu\u00e1rio Estat\u00edstico Ilaese 2021 \n\n\n\nFonte: Anu\u00e1rio Estat\u00edstico Ilaese 2021 \n\n\n\nFonte: Anu\u00e1rio Estat\u00edstico Ilaese 2021 \n\n\n\nAo suprimir a for\u00e7a de trabalho do pequeno produtor, os capitalistas aumentam potencialmente a capacidade produtiva de seus meios de produ\u00e7\u00e3o, criando uma horda de desempregados e reunindo \u201ccentenas de milhares e milh\u00f5es de oper\u00e1rios\u201d (L\u00eanin, 1913) em sua rede de acumula\u00e7\u00e3o. A grande for\u00e7a do trabalho unida \u00e9 gerada pelo aumento da acumula\u00e7\u00e3o, quando mais e mais trabalhadores se tornam dependentes do capital que, por sua vez, se encontra nas m\u00e3os de uma m\u00ednima parte de vagabundos expropriadores.\n\n\n\nL\u00eanin conclui essa segunda etapa afirmando que \u201co capitalismo venceu no mundo inteiro, mas esta vit\u00f3ria n\u00e3o \u00e9 mais do que o prel\u00fadio do triunfo do trabalho sobre o capital\u201d (1913). Isso nos faz perceber a sua compet\u00eancia vision\u00e1ria, baseada totalmente na filosofia marxista que, por sua vez, afirma que o capitalismo \u00e9 a pr\u00e9-hist\u00f3ria da humanidade e que a sua consequente supera\u00e7\u00e3o representar\u00e1 a concretiza\u00e7\u00e3o da liberdade real dos trabalhadores.\n\n\n\nA terceira e \u00faltima parte do texto se dedica \u00e0 breve apresenta\u00e7\u00e3o do que significa a luta de classes que, como j\u00e1 foi citado, constitui a hist\u00f3ria das sociedades humanas. Foi no apagar das luzes do regime feudal, quando os indiv\u00edduos se viram livres das amarras dos regimes absolutistas, \u00e9 que emergiu uma nova classe social, a burguesia, e com ela um novo sistema de opress\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o dos trabalhadores. Foi assim, no bojo do surgimento de um novo sistema, que surgiram diversas doutrinas socialistas. Por\u00e9m, as primeiras dessas teorias foram consideradas ut\u00f3picas, porque apresentavam cr\u00edticas ao regime capitalista, acreditando que apenas isso convenceria os capitalistas da \u201cimoralidade da explora\u00e7\u00e3o\u201d. Essas utopias n\u00e3o eram capazes de indicar um caminho consistente de solu\u00e7\u00e3o para a opress\u00e3o, tampouco explicavam a origem e a leis que geriam a escravid\u00e3o dos assalariados no capitalismo. Pior do que isso, n\u00e3o eram aptas a identificar qual era a \u201cfor\u00e7a social capaz de se tornar criadora de uma nova sociedade\u201d (L\u00eanin, 1913).\n\n\n\nTodas as revolu\u00e7\u00f5es que se sucederam na Europa, ap\u00f3s a queda do feudalismo, demonstravam que a luta de classes era aquilo que movia o desenvolvimento. L\u00eanin afirma:\n\n\n\n\nNenhuma vit\u00f3ria da liberdade pol\u00edtica sobre a classe feudal foi alcan\u00e7ada sem uma resist\u00eancia desesperada. Nenhum pa\u00eds capitalista se formou sobre uma base mais ou menos livre, mais ou menos democr\u00e1tica, sem uma luta de morte entre as diversas classes da sociedade capitalista (1913).\n\n\n\n\nFoi Marx quem teve a capacidade de identificar a luta de classes e teoriz\u00e1-la a ponto de identificar suas leis, seu germe e qual ente constituinte dela poderia venc\u00ea-la definitivamente. Nesse sentido n\u00e3o podemos nos enganar, a classe burguesa nunca foi e nunca ser\u00e1 vitoriosa pois ela apenas segue resistindo \u00e0 press\u00e3o que exerce sobre si a classe dos explorados e oprimidos. Diante disso, \u00e9 importante que saibamos que aqueles que resistem demonstram que a pauta da luta est\u00e1 sendo apresentada pela parte que os faz resistir. \n\n\n\nA aliena\u00e7\u00e3o \u00e9 o trunfo da classe dominante \u2013 dominante, mas n\u00e3o vitoriosa. As pessoas precisam, segundo o que nos mostra L\u00eanin, aprender \u201ca descobrir por tr\u00e1s de todas as frases, declara\u00e7\u00f5es e promessas morais, religiosas, pol\u00edticas e sociais, os interesses de uma ou de outra classe\u201d (1913, grifo do autor). \u00c9 por esse motivo que a educa\u00e7\u00e3o e a organiza\u00e7\u00e3o s\u00e3o prementes, para que possamos encontrar, por meio da consci\u00eancia de nossa pr\u00f3pria situa\u00e7\u00e3o social, \u201ca for\u00e7a capaz de varrer o velho e criar o novo\u201d (L\u00eanin, 1913).\n\n\n\nO proletariado n\u00e3o precisa mais procurar, pois \u00e9 na teoria marxista que pode encontrar os meios de vencer a escravid\u00e3o espiritual a que est\u00e1 submetido. \u201cS\u00f3 a teoria econ\u00f4mica de Marx explicou a situa\u00e7\u00e3o real do proletariado no conjunto do regime capitalista\u201d (L\u00eanin, 1913). \n\n\n\nPara finalizar, L\u00eanin enfatiza a for\u00e7a das organiza\u00e7\u00f5es independentes do proletariado, que se organizam pelo mundo inteiro. \u00c9 por meio dessas organiza\u00e7\u00f5es que se torna poss\u00edvel educar e instruir os trabalhadores a respeito da luta de classes; \u00e9 assim que se pode realizar a liberta\u00e7\u00e3o dos preconceitos da sociedade burguesa e alcan\u00e7ar uma coes\u00e3o cada vez maior, medindo o alcance de suas conquistas, aumentando as for\u00e7as em conjunto e crescendo \u201cirresistivelmente\u201d.\n\n\n\n\n\n\n\nNotas:\n\n\n\n1 Texto de L\u00eanin, publicado em mar\u00e7o de 1913.\n\n\n\n2 Conforme nota escrita por Engels nas vers\u00f5es subsequentes \u00e0 original do MPC, quando se fala em \u201chist\u00f3ria de todas as sociedades\u201d trata-se do per\u00edodo da hist\u00f3ria escrita, ap\u00f3s a dissolu\u00e7\u00e3o das comunidades primitivas que fazem parte da pr\u00e9-hist\u00f3ria humana (Max, Engels, 1998, p. 9).\n\n\n\nRefer\u00eancias:\n\n\n\nANU\u00c1RIO Estat\u00edstico do ILAESE: trabalho &amp; explora\u00e7\u00e3o. v. 1, n\u00ba 03, outubro, 2021S\u00e3o Paulo: ILAESE, 2021.\n\n\n\nL\u00c9NINE, V. As tr\u00eas fontes e as tr\u00eas partes constitutivas do marxismo. Dispon\u00edvel em: https:\/\/www.marxists.org\/portugues\/lenin\/1913\/03\/tresfont.htm Acesso em: 14 out. 2023.\n\n\n\nMARX, K. ENGELS, F. O manifesto comunista. Tradu\u00e7\u00e3o: Maria Lucia Como. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1998.\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2023\/10\/Captura-de-tela-2023-10-23-152447.png?fit=615%2C369&ssl=1","width":696,"height":369}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"50141\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "50141" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/sobre-as-tres-fontes-e-as-tres-partes-constitutivas-do-marxismo/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:42 GMT -->
</html>