<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/para-onde-vao-boulos-e-o-psol-sp/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:32 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Para onde vão Boulos e o PSOL-SP? &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/34890" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/para-onde-vao-boulos-e-o-psol-sp/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fpara-onde-vao-boulos-e-o-psol-sp%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fpara-onde-vao-boulos-e-o-psol-sp%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Para onde vão Boulos e o PSOL-SP?" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/para-onde-vao-boulos-e-o-psol-sp/" />
<meta property="og:description" content="A candidatura do PSOL para a prefeitura de SP cresce, principalmente entre os jovens da classe trabalhadora. Segundo o Datafolha (5/11), entre os jovens de 16 a 24 anos a intenção de voto em Boulos…" />
<meta property="article:published_time" content="2020-11-10T12:59:31+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2020-11-10T13:55:03+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/11/frgtr.jpg?fit=1200%2C670&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1200" />
<meta property="og:image:height" content="670" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Para onde vão Boulos e o PSOL-SP?" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/11/frgtr.jpg?fit=1200%2C670&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-34890 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-34890 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-brasil tag-boulos tag-candidato tag-pesquisa tag-prefeito tag-prefeitura tag-psol tag-sao-paulo tag-sp" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/11/frgtr.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/11/frgtr.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1 660w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/11/frgtr.jpg?resize=1050%2C525&amp;ssl=1 1050w" sizes="(max-width: 660px) 100vw, 660px" />		</div>
	
		<div class="single-post-caption">Foto: Twitter</div> 


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Para onde vão Boulos e o PSOL-SP?</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/vinicius-camargo/" title="">Vinícius Camargo </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>10/11/2020</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					<p>A candidatura do PSOL para a prefeitura de SP cresce, principalmente entre os jovens da classe trabalhadora. Segundo o Datafolha (5/11), entre os jovens de 16 a 24 anos a intenção de voto em Boulos já alcança 29%, mais de um quarto do eleitorado, e segue aumentando.</p>
<p>Boulos é a melhor alternativa para a classe trabalhadora e para a juventude enfrentar os candidatos da burguesia no terreno eleitoral. E a disposição da juventude de votar no PSOL é um dos elementos políticos mais importantes e explosivos da atual situação. O setor da sociedade que abre as portas para as grandes explosões da luta de classes está dando seus sinais por meio das “eleições” no regime burguês, mas certamente não ficará restrito a esse limite institucional. Entre esses milhões que se colocam a questão sobre como resolver seus problemas no campo da política encontraremos diversos militantes com os quais construiremos a organização revolucionária.</p>
<p>Por outro lado, nos últimos dias, Boulos afirmou na Associação Comercial de SP que “não esperem de mim demonização da iniciativa privada” após, no mesmo evento, ter escutado de um dos membros da associação que “seu discurso é tão redondo, parece até candidato de direita”. Ele falava sobre a questão das OS(s), dando a entender que não faria uma reversão imediata da entrega dos serviços públicos a essas organizações que, mesmo que oficialmente sem fins lucrativos, são privadas e servem ao mercado e ao capital. Embora tenha tentado se defender, é fato que a burguesia capta com facilidade seu esforço conciliatório, sem no entanto cogitá-lo como alternativa. Trata-se mais de manter controle para o caso de um uso emergencial no futuro.</p>
<p>Por isso, Boulos argumenta diuturnamente que os Sem-Teto não “invadem” qualquer propriedade, mas apenas aquelas que pela lei atual já deveriam ter sido objeto de ação do Estado por não cumprirem a função social da propriedade, argumento com o qual chega a conquistar a simpatia de youtubers jovens de direita e outros influenciadores. Em resumo, segundo ele, o MTST aplica a legislação atual de garantia da “função social da propriedade privada” (e, portanto, lei que garante a manutenção da propriedade privada) melhor que os gestores burgueses que atualmente governam. Tenta mostrar que o movimento é inofensivo para o sistema. O absoluto inverso do que poderia levá-lo ao segundo turno.</p>
<p>Para quem o acompanha há algum tempo não há surpresa. É o mesmo que na campanha presidencial deixou claro no Roda Viva – sem ser perguntado – que não é contra a propriedade privada e que pretendia governar com os bancos, mas com os que queriam o desenvolvimento nacional (!).</p>
<p>Num momento em que a última trincheira da luta contra a reabertura total da economia é o combate contra a volta às aulas presenciais nas escolas públicas, tal assunto praticamente não existe na campanha do PSOL! Boulos deveria estar na linha de frente de tal combate com a consigna “Volta às aulas só com vacina”. No lugar disso, silêncio e imobilidade. Muito cuidado para não confrontar a classe média e a burguesia paulistana.</p>
<p>A questão é que o mundo todo vive um forte sentimento antissistema. É para se contrapor ao que existe hoje que os jovens começam a ver em Boulos uma saída no campo eleitoral. E quanto mais eles procuram, menos Boulos permite que encontrem.</p>
<p>Nós, da Esquerda Marxista, buscamos o mesmo que esses jovens: uma saída para esta crise. Buscamos a reorganização da classe trabalhadora com independência de classe, contra o sistema, buscamos uma saída para essa crise, que para nós só pode ocorrer por uma via revolucionária, começando com a derrubada do governo, com um governo dos trabalhadores, sem patrões e nem generais. Buscamos o mesmo que esses jovens e trabalhadores e, por isso mesmo, temos obrigatoriamente que estar junto com eles nesse combate.</p>
<p>As eleições expressam de maneira deformada a situação da luta de classes. Mas ainda que deformada, é sempre uma expressão dessa luta, da correlação de força entre as classes, do nível de organização e da clareza (ou a falta de) política de seus dirigentes.</p>
<p>As eleições na Bolívia que reconduziram o Movimento ao Socialismo (MAS) ao governo após um golpe de Estado organizado pelos EUA, o referendo no Chile pela revogação da constituição de Pinochet ou mesmo as eleições norte-americanas em que Trump viu seu apoio derreter após quatro anos de crise e deterioração da economia são provas disso. O voto é usado como arma, na falta de uma organização revolucionária que possa resolver definitivamente as questões nas ruas. E a unidade internacional da luta de classes obriga a que as eleições brasileiras sejam vistas neste contexto. As intenções de voto em Boulos são expressão do sentimento antissistema, ainda que o PSOL relute e não assuma uma postura antissistêmica. A roda da história é mais forte que os aparatos burocráticos e vemos um apoio eleitoral aumentar não em função da direção do partido, mas apesar dela.</p>
<p>As eleições não mudarão nada, apenas a luta pode trazer as mudanças. Na Bolívia, a eleição do MAS significa um rechaço ao golpe, porém o MAS é um governo de conciliação e logo se mostrará um obstáculo aos trabalhadores e exigirá um novo ciclo de luta de classes. No Chile, a anulação da constituição de Pinochet é um passo, mas uma constituição socialista só poderá ser fruto de um levante revolucionário. Nos EUA, a eleição de Biden não é um avanço, pois é apenas uma das frações do partido do capital. Em todos os casos, é preciso e falta uma organização revolucionária.</p>
<p>Nenhuma ilusão no regime burguês. Denunciamos a farsa do regime burguês e seu processo eleitoral, que apenas escolhe a cada quatro anos quem aplicará os planos do capital.</p>
<p>A Esquerda Marxista, em São Paulo, lança o camarada Prof. Pedro Bernardes 50800 como um candidato “Contra o sistema! Fora Bolsonaro!”, e no âmbito da eleição para prefeito chama a votar em Guilherme Boulos, do PSOL, a votar 50 contra os candidatos que sustentam o sistema e que são os responsáveis diretos pela tragédia que vive a classe trabalhadora. Mas deixamos clara nossa posição: O PSOL deve romper com o sistema se quiser ser o instrumento de luta dessa juventude e dos trabalhadores que confiam seu voto para derrotar os governos do capital.</p>
<h4><strong>O que dizem as pesquisas de opinião</strong></h4>
<p>As pesquisas dos Institutos da burguesia são perigosas para nós, pois são contraditórias. A burguesia precisa delas para orientar seus agentes, mas ao mesmo tempo pode utilizá-las para nos confundir. De qualquer maneira, dado que eles precisam de dados, ainda que estejam frequentemente distorcidas, se não refletem completamente a verdade, refletem em parte o que querem que se pense. Em ambos os casos, devemos analisar como um importante dado da realidade.</p>
<figure id="attachment_34894" aria-describedby="caption-attachment-34894" style="width: 743px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="wp-image-34894 size-full" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/11/candidatos-sp.jpg?resize=618%2C482&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="482" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/11/candidatos-sp.jpg?w=743&amp;ssl=1 743w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/11/candidatos-sp.jpg?resize=300%2C234&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/11/candidatos-sp.jpg?resize=150%2C117&amp;ssl=1 150w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-34894" class="wp-caption-text">Russomanno (Republicanos), Bruno Covas (PSDB) e Guilherme Boulos (PSOL) lideram as pesquisas</figcaption></figure>
<p>Boulos expressa entusiasmo e esperança de figurar como segundo colocado e estar no segundo turno das eleições para a Prefeitura de SP. Com isso, tenta elevar a moral da tropa do PSOL que faz uma campanha eleitoral num período bastante difícil de pandemia, quando as atividades presenciais exigem cuidados especiais e boa parte da propaganda se dá pela internet e pelas redes sociais.</p>
<p>Na última pesquisa do Datafolha, feita na primeira semana de novembro, Boulos está com 14% das intenções de voto, saindo de 10% quinze dias atrás. Covas (PSDB) tem 28%; Russomanno (Republicanos), 16%; Márcio França (PSB), 13%. No “segundo bloco” vem Jilmar Tatto, candidato do PT, com 6%; Arthur do Val &#8211; Mamãe Falei tem 4%; Joice Hasselmann e Andrea Matarazzo têm 3%; Levy Fidelix, Orlando Silva e Maria Helou têm 1% cada um. Levantamento foi feito entre os dias 3 e 4 de novembro.</p>
<p>Ainda mais recentemente, em pesquisa realizada pelo IBOPE entre os dias 7 e 8 de novembro, Russomano apresenta nova queda (12%). Boulos se manteve com 13% da pesquisa anterior realizada pela instituição, ultrapassando assim, pela primeira vez Russomano na pesquisa de intenções de voto para as eleições deste ano.</p>
<p>Em São Paulo, o partido mais tradicional da burguesia paulista e do atual prefeito, o PSDB, segue na dianteira das intenções de voto (28% no Datafolha e 32% na última pesquisa do Ibope).</p>
<p>Após, em plena campanha eleitoral, cimentar todo o Vale Anhangabaú e causar uma enorme enchente – é verdade, diga-se de passagem, que tal projeto vem do governo de Fernando Haddad, selando mais uma parceria “genial” entre PT e PSDB em mais um episódio criminoso – Bruno Covas consegue ainda figurar na frente das pesquisas. Durante uma pandemia, esse elemento não só negligenciou completamente a necessidade de um lockdown, como reabriu a economia expondo ao risco de vida a massa da população, negou-se a proteger os servidores em diversos ramos, extinguiu serviços de amparo e assistência social básica, terceirizou, precarizou, cortou investimentos, fez intensa campanha pelo retorno às aulas presenciais na rede pública, colocando em risco a vida dos funcionários, professores, estudantes e suas famílias. Só em São Paulo são quase 40 mil mortos pela Covid. Em suma, é o responsável por parte considerável da situação trágica em que vive a classe trabalhadora na cidade.</p>
<p>Porém, diante da ausência de uma candidatura com enraizamento na classe trabalhadora, nas periferias da cidade, com vínculos concretos com o movimento operário, estudantil e popular, a burguesia e pequena-burguesia conseguem, agrupando-se em torno de seu representante mais leal e experimentado, manter o domínio eleitoral. Enquanto não houver  uma alternativa concreta de ruptura, a burguesia encontrará meios de manter-se, ora com seu representante preferido, ora com um representante de ocasião.</p>
<p>Em segundo lugar esteve durante semanas Celso Russomano, Deputado Federal, apresentador de TV, suposto jornalista e advogado do direito do consumidor. Boulos, numa boa tirada, o chama de “cavalo paraguaio”, o conhecido corredor que passa a corrida toda na frente, mas se cansa antes de chegar à reta final e acaba sempre decepcionando. Boulos disse isso antes da primeira pesquisa do Datafolha que após demonstração de apoio do presidente Jair Bolsonaro mostrou Russomano em primeiro, com 27% das intenções de voto, o que gerou receio nos que repetiam sua piada. Mas parece que Boulos acertou em alguma coisa, agora com a queda vertiginosa nessa reta final de campanha por parte de Russomano. Ele segue caindo semana após semana e mesmo o site da Veja e outros grandes veículos de informação da burguesia avaliam que pode nem chegar ao segundo turno. Por outro lado, os mesmos noticiam que Covas prefere enfrentar Boulos do que Russomano no segundo turno. Com isso, fica difícil saber se avaliam ser possível ou se na verdade querem uma disputa entre Covas e Boulos. Em ambos os casos, fica claro que a grande burguesia em São Paulo quer o PSDB no governo e trabalha para isso.</p>
<p>Além disso, é essencial destacar que o apoio do presidente Bolsonaro, se num primeiro momento levou a que Russomano aparecesse melhor colocado nas pesquisas por ter ativado a base de apoio bolsonarista mais convicta, num segundo momento gerou cada vez maior rejeição e abandono do candidato na classe trabalhadora. O descontentamento com o governo, o grito de “Fora Bolsonaro” que segue latente nas massas é que mais destruiu do que desenvolveu essa candidatura. A derrota de Trump também pode cumprir certo papel nesse derretimento.</p>
<p>Boulos, por sua vez, se não cresce, mantém uma taxa de intenções de voto regular semana a semana, que pode o colocar no segundo turno das eleições municipais. Nos dados de pesquisa espontânea, ou seja, quando a pessoa entrevistada responde de memória, sem que sejam lidos ou mostrados os nomes dos candidatos, ele chegou a figurar em primeiro lugar em semanas anteriores. Na pesquisa estimulada, porém, segue com 13% segundo o Ibope e 14% segundo o Datafolha.</p>
<p>Atrás dele está Márcio França, colega de partido de Erundina até 2016, do PSB, e ex-vice-governador do Estado na chapa de Geraldo Alckmin (PSDB), agora com 13% (Datafolha) e na última pesquisa do Ibope, até a publicação desse artigo, caiu de 11 para 10%.</p>
<p>O PT, que por tantos anos foi o principal rival do PSDB no município e que já governou a cidade em três oportunidades, após crescer bastante e sextuplicar as intenções de voto, alcançou míseros 6% na referida pesquisa, demonstrando um enfraquecimento e desgaste enorme do partido, fruto das últimas décadas de traições.</p>
<p>Por fim, candidaturas de Joice ou o Arthur Mamãe Falei não decolam, porque colar-se ao discurso ultra-direitista que elegeu Bolsonaro não cola mais. Na outra asa, os ultra-esquerdistas como o PSTU seguem incapazes de se fazer ouvir, isolados e sectários em sua auto-proclamação.  Não basta gritar um programa revolucionário e esperar que as massas venham até nós. É preciso lutar no campo de batalha em que os jovens e trabalhadores mais avançados se encontram neste momento e, durante a batalha, ombro a ombro, explicar pacientemente. Hoje, eles buscam se apoiar na candidatura do PSOL em SP.</p>
<h4><strong>O que significam os números?</strong></h4>
<p>Grande parte da “esquerda” seguirá usando tais dados para repetir seu chavão de que o “paulistano” é conservador. O próprio Boulos repete em diversas ocasiões que devemos “enfrentar o conservadorismo”.  Mas com exceção dos jovens com menos de 26 anos, temos o mesmo eleitorado que oito anos atrás elegeu Haddad, e devemos lembrar que parte desse eleitorado cerca de duas décadas atrás elegeu Marta Suplicy e cerca de 30 anos atrás elegeu Erundina, vice na sua chapa. A cada 10 anos esse paulistano conservador deu pelo menos uma chance à “esquerda”.</p>
<p>A verdade é que o paulistano é que precisa enfrentar o conservadorismo dessa esquerda. Afinal, Erundina como prefeita não aplicou um programa socialista e, pintada agora como o modelo de militante histórica da esquerda, após o impeachment de Collor aceitou ser ministra de Itamar Franco, mesmo com a posição pública – embora cínica, pois não só consentiu como operou para que Itamar assumisse sem novas eleições e sem disputa – do PT de fazer oposição ao governo, sendo suspensa. Em 1998 saiu do partido e foi para o Partido Socialista Brasileiro, um partido burguês que de socialista só tem nome. Lá passou por apoios a Ciro Gomes, Marina Silva, Antony Garotinho e outros nomes menores no grande rol de demagogos da burguesia e pequena-burguesia e traidores da classe trabalhadora.</p>
<p>Como esperar tal “coerência” do trabalhador paulistano no processo eleitoral se, contra Doria, organizações diversas e mesmo algumas correntes internas do PSOL chamaram voto no Márcio França em 2018? Aliás, o Resistência, para ficar num único exemplo elucidativo, agora precisou publicar em seu próprio site um artigo explicando que “Márcio França é de direita”. E o trabalhador paulistano é que “não sabe” votar?</p>
<p>Ao mesmo tempo em que vemos claramente que colar-se à imagem de Bolsonaro fez Russomano cair, Boulos e o PSOL abandonam completamente a palavra de ordem “Fora Bolsonaro”, quando é justamente a repulsa ao governo que faz o adversário cair e seu próprio apoio aumentar. Como explicar tal paradoxo? Apenas se pode explicar entendendo que, a queda do governo pelas mãos do proletariado nas ruas abalaria fortemente as estruturas e as instituições burguesas, abalaria o sistema. A atual direção do PSOL, defensora da democracia burguesa, não vê nisso vitória. São seus dirigentes e principais parlamentares que após a queda de Trump publicam notas e memes que indicam que Bolsonaro terá o mesmo destino – a derrota eleitoral – em 2022. Mas isso quer dizer que, se dependermos deles, devemos esperar até 2022 para derrotar Bolsonaro nas regras do próprio jogo burguês?</p>
<p>Aqui mora nosso problema e também daqui depreendemos nossa tarefa.</p>
<h4><strong>Boulos, o PSOL e a situação do PT</strong></h4>
<p>Em 2015, com o intuito de analisar o papel que vinha assumindo o MTST no cenário político nacional, acabamos por ter que analisar o papel de Boulos e seu significado político. <a href="https://www.marxismo.org.br/o-mtst-e-a-questao-da-habitacao/">Assim explicamos</a>:</p>
<blockquote><p><em>“Desde as jornadas de junho de 2013, a situação política brasileira mudou e abriu-se uma nova etapa. Milhões saíram às ruas, primeiro em luta por redução em preços das passagens de ônibus, mas rapidamente por outras diversas reivindicações. Grande parte da juventude descobria, pela primeira vez, o sabor de tomar as ruas e discutir política. De forma muito confusa, a juventude levantou a cabeça e decidiu lutar.</em></p>
<p><em>(&#8230;)</em></p>
<p><em>A juventude que só conhece o PT do governo, e que se conhece seu passado de lutas é pelos livros de história e relatos dos mais velhos, lutou contra ele como luta contra qualquer outro governo. Depois que os jovens foram para casa, o ano de 2014 trouxe consigo importantes movimentos grevistas, que vêm até hoje mostrando a crescente disposição de luta dos trabalhadores. Em muitas ocasiões, as bases estão atropelando as direções sindicais burocráticas e impondo greves em assembleias massivas.</em></p>
<p><em>Diante da grande mudança no estado de ânimo do povo e seu cada vez maior descontentamento com o governo federal dirigido pelo PT, o Partido dos Trabalhadores viu sua autoridade frente aos movimentos sociais afundar. Com isso, a burguesia levantou a cabeça. Desde então, sem encarar o PT como um instrumento de resistência do povo, ela vem lançando ataque após ataque.</em></p>
<p><em>Com a ruptura cada vez mais acelerada com as direções tradicionais dos trabalhadores, movimentos que não se identificam claramente com os mais conhecidos líderes petistas e que não estão alinhados com o governo federal, ganham evidência. Atualmente, um dos principais deles é certamente o MTST, do qual o líder, Guilherme Boulos, assumiu um papel destacado no cenário político nacional.</em></p>
<p><em>As maiores manifestações de rua promovidas por organizações dos trabalhadores e movimentos sociais no último período tiveram importante contribuição do MTST. Nas manifestações, Boulos fala diretamente a dezenas de milhares de pessoas e suas posições reverberam em grande parte do movimento dos trabalhadores. Pela internet, são muitas as entrevistas e artigos de sua autoria ou sobre suas declarações. O site da UOL, ligado à Folha de São Paulo, reserva-lhe uma coluna regular. Grande parte dos jovens que saíram em 2013 às ruas para lutar por suas reivindicações e não encontraram amparo nas organizações tradicionais da classe trabalhadora brasileira viram e veem neste movimento um ponto de apoio independente.” </em></p></blockquote>
<p>Boulos, durante os últimos anos, vendo o destaque assumido, decidiu-se a converter tal popularidade em base para tentar eleger-se primeiro nas eleições presidenciais – quando obteve o pior resultado da história do PSOL – e agora para a Prefeitura de SP.</p>
<p>Tendo construído sua imagem como de aparente combate aos governos do PT, criticando pela esquerda e entrando em acordo pela direita, Boulos buscou o PSOL. Esse último, por sua vez, sem uma base operária como sempre teve o PT, buscava de todas as formas um caminho para “as massas”. Diferente do caminho da luta do proletariado organizado  contra a burguesia, a direção do PSOL buscou o atalho da coligação PSOL-MTST. Mas a conexão de um partido com a classe trabalhadora não permite atalhos. Não se pode substituir o enraizamento no movimento sindical – de caráter classista – e no movimento estudantil – de onde se extraem sempre quadros essenciais – por uma aliança eleitoral com o movimento dos sem-teto, onde uma base policlassista cria contradições complexas e enorme fragilidade política diante dos grandes desafios que o partido enfrenta na luta de classes atual.</p>
<p>O próprio MTST perdeu grande parte de sua força de massas. A crise e a impossibilidade de arrancar do Estado, sem romper com o capital, concessões em políticas habitacionais não permite que esse movimento siga sendo o que foi. Grande parte de sua “vida” era justamente devida ao governo de conciliação.</p>
<p>O PT, após 13 anos de governo federal atacando a classe trabalhadora e governando com o capital financeiro, dando aos banqueiros recordes atrás de recordes de lucros, tendo aplicado reformas como a da previdência de 2003 a privatizações e “concessões diversas (incluindo o Pré-sal), após Dilma ser eleita com um último voto do trabalhador brasileiro para evitar a volta do PSDB e a própria aplicar o programa político do inimigo derrotado nas urnas, não se pode admirar que a votação em seus candidatos às principais prefeituras sejam desastrosas.</p>
<p>Em São Paulo, centro econômico e político do país não seria diferente. Pelo contrário, é um dos quadros mais claros de esvaziamento. E Boulos, que em 2018 fez tudo o que podia para ser o candidato mais próximo de Lula, agora vive a contradição de ser uma alternativa justamente porque é visto como a única alternativa possível à esquerda do PT.</p>
<p>Nesse contexto, muitos são os que pressionam para que o PT abandone sua candidatura para apoiar Boulos, mais um reflexo do tão difundido ideário de unidade da esquerda, sem qualquer base programática que ampare tal debate.</p>
<p>O argumento bastante usado de que o PT escolheu um candidato inexpressivo propositadamente (uns dizem que para dar espaço ao Boulos e outros para resguardar as figuras de maior renome do rechaço eleitoral) e que isso causa a baixa intenção de voto ignora o histórico de golpes do partido contra sua própria base e não leva em conta que Jilmar Tatto é um antigo burocrata bastante experiente e que, tanto seu grupo quanto as demais correntes internas  do PT se utilizam da candidatura para disputar espaço e o aparelho partidário.</p>
<p>A baixa intenção de voto no PT é fruto da experiência da classe trabalhadora com seus governos. Qualquer outra explicação subestima o processo subterrâneo que ocorre na consciência da classe trabalhadora nas últimas décadas e, principalmente, após 2013.</p>
<p>Lula deixou claro que o PT só apoiará Boulos num possível segundo turno. Dessa forma, busca guardar posição para recompor-se num futuro pleito, para o que não vale a pena ser ofuscado por uma liderança nova. Em São Paulo é possível e necessário para ele. Mas em muitos lugares PSOL e PT estão coligados. Sem entender corretamente o que move o eleitorado jovem em direção a suas candidaturas e sem romper com a conciliação de classes, o PSOL segue coligando-se não apenas com PT, mas com partidos da burguesia (PSB, Rede, PDT etc).</p>
<p>Em São Paulo, uma candidatura própria e em separado do PT mostra o potencial que teria  como ferramenta da classe trabalhadora e da juventude se sua direção adotasse uma linha de ruptura com o sistema.</p>
<h4><strong>O segundo turno. Voto útil ou voto de classe</strong></h4>
<p>Temos três cenários possíveis. O mais otimista, supondo um avanço da campanha de Boulos na classe trabalhadora, levando-o ao segundo turno contra Bruno Covas, o que colocaria a questão de forma mais simples. Boulos é o candidato da classe trabalhadora e a “esquerda”, de forma geral, se agruparia em torno de seu nome. Se a palavra de Lula valer – e sabemos que não se pode cotá-la em cifras altas – o próprio PT deverá apoiá-lo.</p>
<p>Mas outros dois cenários são possíveis. O primeiro, que ainda é o que mostra a fotografia das intenções de voto do dia 4, seria um segundo turno com Covas e Russomano. Neste caso, a postura ultra-reacionária de Russomano não permite espaço para tergiversações dos reformistas quanto à sua figura. Mas, se Russomano demonstrar alguma chance de avançar nas pesquisas do segundo turno, há um perigo real de parte da dita “esquerda” discutir e mesmo decidir pelo liberal engomado Bruno Covas para impedir a ascensão do “fascista” e bolsonarista Russomano. Dada a alta rejeição e a tendência de queda de Russomano nas pesquisas, consideramos a possibilidade de Russomano liderar no segundo turno como remota.</p>
<p>A outra possibilidade, que ganha força, é a candidatura de Márcio França alcançar a segunda posição, levando-o a um segundo turno com Covas. Neste caso, o perigo da confusão na esquerda é mais iminente.</p>
<p>Nas eleições para o governo do Estado de São Paulo em 2018, uma parte considerável da “esquerda” defendeu – aberta ou veladamente – o voto em Márcio França (PSB) para derrotar Doria (PSDB), que à época colou sua imagem à de Bolsonaro criando o BolsoDoria. Segundo parte destes, tratava-se de combater o avanço do fascismo no Estado. Diante de tal ameaça, seria “útil” votar mesmo num candidato burguês.</p>
<p>Entre eles estavam correntes como o Resistência, de Valério Arcary, que neste dia 4 postou em sua página no Facebook um texto em que explica que nos EUA, diante do risco do bonapartismo de Trump – que “não é um blefe” – seria possível o voto em Biden. Sim, em Biden, do Partido Democrata, ex-vice de Obama que bombardeou a Síria e promoveu a guerra em tantos cantos do mundo, além de tantas e tamanhas atrocidades contra a classe trabalhadora estadunidense, latino-americana e do mundo inteiro. Outras correntes do PSOL, como o MES de Luciana Genro, ou parlamentares como Marcelo Freixo também comemoram a vitória de Biden. Boulos anda na mesma linha. Um equívoco sem tamanho.</p>
<p>Nessas eleições, Valério Arcary precisou correr para explicar que, apesar de terem chamado voto em França dois anos antes, ninguém deve pensar que ele é de esquerda. Talvez nos aliviássemos por saber que não pensam isso, mas sabemos que a chance de repetirem o erro se apresenta logo após o dia 16 e preferimos esperar. Também poderíamos nos aliviar se nos esquecêssemos que o PSOL está aliado com o PSB, partido de Márcio França, em muitas cidades do Brasil e que essa mesma corrente, junto com quase todas as outras, defenderam com unhas e dentes o aliancismo eleitoral com diversos inimigos para enfrentar o “conservadorismo”.</p>
<p>Não existe capitalista bonzinho. Não existe capitalismo “menos ruim”. Em certos momentos o capital precisa de violência explícita, declarada, aberta, para garantir o lucro. Em outros precisa de diplomacia e conciliação de classes para o mesmo objetivo. Em ambos os casos, o cerne do problema não é o método usado – embora isso tenha, obviamente, suas consequências – mas o fim: o lucro. Para a produção do lucro é necessária a exploração e a opressão, sempre. O problema é o modo de produção baseado no lucro, na extração da mais-valia, em todas as suas variáveis. Por vezes, o mesmo governante do capital que se mostra dócil agora será violento se uma crise lhe exigir mais à frente.</p>
<h4><strong>“Fascismo”, bonapartismo e o oportunismo eleitoral</strong></h4>
<p>Não vivemos num governo fascista. A Esquerda Marxista já explicou o caráter bonapartista do governo Bolsonaro.</p>
<p>Mas ainda que vivêssemos, nem mesmo o fascismo justificaria tal malabarismo teórico e político.</p>
<p>Trotsky e os revolucionários de seu tempo nunca combateram o fascismo defendendo democracia, mas sempre defendendo socialismo.</p>
<p>Nas eleições participamos para divulgar nosso programa, para construir nossa organização, para denunciar a farsa da democracia burguesa, para denunciar o sistema, para contar nossas forças.</p>
<p>Em que alcançamos qualquer destes objetivos defendendo o voto em Márcio França ou em Mário Covas?</p>
<p>Covas na cidade de São Paulo e Márcio França como vice-governador aplicaram que política senão a de privatizações, de destruição de serviços públicos, de pagamento da dívida pública, de violência e repressão contra os movimentos sociais, contra os trabalhadores, os pobres e negros das periferias etc? Que política senão a mesmíssima política de Paulo Guedes e Bolsonaro?</p>
<p>A Esquerda Marxista, num eventual segundo turno de Covas contra França ou Russomano, chamará a votar nulo. Nenhum voto na burguesia, nenhum voto no inimigo de classe. O mesmo fizeram nossos camaradas da seção estadunidense da Corrente Marxista Internacional que entre Biden e Trump mantiveram sua independência de classe e não cederam ao chamado voto no burguês menos pior.</p>
<p>Nem mesmo quando Sanders se propunha candidato pelo Partido Democrata apoiávamos o movimento que se reunia em torno dele para defender saúde pública, para defender direitos para os trabalhadores. Mas nunca se poderia chamar a votar no Partido Democrata. Para Sanders merecer o voto do trabalhador, deveria romper com os democratas. Nos EUA, nossos camaradas agitam a bandeira de <a href="https://www.marxismo.org.br/trump-biden-e-a-democracia-nos-eua/">luta por um Partido Socialista de massas</a> como alternativa aos dois países do capital.</p>
<h4><strong>Que caminho o PSOL deveria seguir?</strong></h4>
<p>O PSOL precisa conectar-se com o imenso mal-estar que vive a classe trabalhadora em SP, tal qual em todo o Brasil. No lugar de disputar os espaços com a burguesia e a pequena-burguesia.</p>
<p>É nas amplas massas trabalhadoras insatisfeitas e que têm ódio das instituições que reside a energia que poderia converter o PSOL numa verdadeira ferramenta de transformação.</p>
<figure id="attachment_22628" aria-describedby="caption-attachment-22628" style="width: 960px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="wp-image-22628 size-full" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2019/05/ForaBolsonaro-e1558055780519.jpg?resize=618%2C324&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="324" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2019/05/ForaBolsonaro-e1558055780519.jpg?w=960&amp;ssl=1 960w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2019/05/ForaBolsonaro-e1558055780519.jpg?resize=150%2C79&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2019/05/ForaBolsonaro-e1558055780519.jpg?resize=300%2C158&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2019/05/ForaBolsonaro-e1558055780519.jpg?resize=768%2C403&amp;ssl=1 768w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-22628" class="wp-caption-text">Manifestação pelo Fora Bolsonaro na Av. Paulista</figcaption></figure>
<p>Para se conectar com esse sentimento é preciso radicalizar completamente o discurso. Durante a pandemia, quando os alugueis se tornaram um peso insustentável para milhões de pessoas, a expropriação dos imóveis fechados, a anistia das dívidas, a criação de programas públicos de aluguel social, tornam-se medidas mais que urgentes. Mas elas precisam estar associadas a uma luta pela expropriação dos imóveis residenciais nas mãos das empresas, da especulação. Não pode haver casas fechadas onde há moradores de rua, nem por mais um dia! Não se pode esperar prazos da lei burguesa.</p>
<p>É preciso romper com o sistema da dívida pública, com a responsabilidade fiscal que coloca os interesses dos credores do mercado financeiro antes dos interesses da classe trabalhadora. É preciso romper com a terceirização, a concessão para as OSs, usar todo o dinheiro público para serviços públicos para suprir as necessidades dos trabalhadores. Transporte, saúde e educação públicos, gratuitos e para todos.</p>
<p>É preciso garantir que as aulas só retornarão após vacinas e que a prefeitura construirá junto com os sindicatos e trabalhadores da educação, bem como com as organizações da classe trabalhadora as alternativas paliativas durante esse período, sem cair no modelo de sobre-exploração de professores e massacre psicológico contra trabalhadores e estudantes das atuais atividades remotas.</p>
<p>Mas se fizer isso Boulos não será o “bonzinho” que só ocupa os imóveis que o Estado já deveria ter desapropriado. Se romper com o pagamento da dívida que só beneficia banqueiros e especuladores não poderá ser o mesmo Boulos que disse dois anos atrás que pretendia governar com os bancos, desde que investissem no desenvolvimento do Brasil. Se expropriar os imóveis que hoje a burguesia utiliza para especular ele não poderá ser o mesmo Boulos que não quer “demonizar a iniciativa privada”.</p>
<p>As abstenções devem ser altas esse ano, devido a pandemia. É preciso um motivo forte para uma boa parte da juventude e da classe trabalhadora mais esclarecida sair de casa em pleno domingo, muitas vezes o único dia em que, além do descanso, as pessoas estão mais protegidas do vírus. É preciso que o candidato mereça o voto, apontando um caminho para a luta.</p>
<p>Em suma, Boulos precisaria ser o candidato contra a sistema, o candidato do Fora Bolsonaro, o candidato da revolução socialista!</p>
<p>Essa é a linha da candidatura Prof. Pedro Bernardes 50800 para vereador em SP. Para batalhar para que o PSOL assuma este programa de ruptura com a burguesia que chamamos todos a votarem em Guilherme Boulos 50, do PSOL, para prefeito de SP.</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/para-onde-vao-boulos-e-o-psol-sp/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/para-onde-vao-boulos-e-o-psol-sp/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/para-onde-vao-boulos-e-o-psol-sp/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/para-onde-vao-boulos-e-o-psol-sp/" data-text="Para onde vão Boulos e o PSOL-SP?" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/para-onde-vao-boulos-e-o-psol-sp/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2020-11-10T09:59:31-03:00","datePublished":"2020-11-10T09:59:31-03:00","dateModified":"2020-11-10T10:55:03-03:00","headline":"Para onde v\u00e3o Boulos e o PSOL-SP?","name":"Para onde v\u00e3o Boulos e o PSOL-SP?","keywords":"Boulos,candidato,pesquisa,Prefeito,prefeitura,PSOL,S\u00e3o Paulo,SP","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/para-onde-vao-boulos-e-o-psol-sp\/","description":"A candidatura do PSOL para a prefeitura de SP cresce, principalmente entre os jovens da classe trabalhadora. Segundo o Datafolha (5\/11), entre os jovens de 16 a 24 anos a inten\u00e7\u00e3o de voto em Boulos j\u00e1","copyrightYear":"2020","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/para-onde-vao-boulos-e-o-psol-sp/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/para-onde-vao-boulos-e-o-psol-sp/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/para-onde-vao-boulos-e-o-psol-sp/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/para-onde-vao-boulos-e-o-psol-sp\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Vin\u00edcius Camargo","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/vinicius-camargo\/"},"articleSection":"Brasil","articleBody":"A candidatura do PSOL para a prefeitura de SP cresce, principalmente entre os jovens da classe trabalhadora. Segundo o Datafolha (5\/11), entre os jovens de 16 a 24 anos a inten\u00e7\u00e3o de voto em Boulos j\u00e1 alcan\u00e7a 29%, mais de um quarto do eleitorado, e segue aumentando.\r\n\r\nBoulos \u00e9 a melhor alternativa para a classe trabalhadora e para a juventude enfrentar os candidatos da burguesia no terreno eleitoral. E a disposi\u00e7\u00e3o da juventude de votar no PSOL \u00e9 um dos elementos pol\u00edticos mais importantes e explosivos da atual situa\u00e7\u00e3o. O setor da sociedade que abre as portas para as grandes explos\u00f5es da luta de classes est\u00e1 dando seus sinais por meio das \u201celei\u00e7\u00f5es\u201d no regime burgu\u00eas, mas certamente n\u00e3o ficar\u00e1 restrito a esse limite institucional. Entre esses milh\u00f5es que se colocam a quest\u00e3o sobre como resolver seus problemas no campo da pol\u00edtica encontraremos diversos militantes com os quais construiremos a organiza\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria.\r\n\r\nPor outro lado, nos \u00faltimos dias, Boulos afirmou na Associa\u00e7\u00e3o Comercial de SP que \u201cn\u00e3o esperem de mim demoniza\u00e7\u00e3o da iniciativa privada\u201d ap\u00f3s, no mesmo evento, ter escutado de um dos membros da associa\u00e7\u00e3o que \u201cseu discurso \u00e9 t\u00e3o redondo, parece at\u00e9 candidato de direita\u201d. Ele falava sobre a quest\u00e3o das OS(s), dando a entender que n\u00e3o faria uma revers\u00e3o imediata da entrega dos servi\u00e7os p\u00fablicos a essas organiza\u00e7\u00f5es que, mesmo que oficialmente sem fins lucrativos, s\u00e3o privadas e servem ao mercado e ao capital. Embora tenha tentado se defender, \u00e9 fato que a burguesia capta com facilidade seu esfor\u00e7o conciliat\u00f3rio, sem no entanto cogit\u00e1-lo como alternativa. Trata-se mais de manter controle para o caso de um uso emergencial no futuro.\r\n\r\nPor isso, Boulos argumenta diuturnamente que os Sem-Teto n\u00e3o \u201cinvadem\u201d qualquer propriedade, mas apenas aquelas que pela lei atual j\u00e1 deveriam ter sido objeto de a\u00e7\u00e3o do Estado por n\u00e3o cumprirem a fun\u00e7\u00e3o social da propriedade, argumento com o qual chega a conquistar a simpatia de youtubers jovens de direita e outros influenciadores. Em resumo, segundo ele, o MTST aplica a legisla\u00e7\u00e3o atual de garantia da \u201cfun\u00e7\u00e3o social da propriedade privada\u201d (e, portanto, lei que garante a manuten\u00e7\u00e3o da propriedade privada) melhor que os gestores burgueses que atualmente governam. Tenta mostrar que o movimento \u00e9 inofensivo para o sistema. O absoluto inverso do que poderia lev\u00e1-lo ao segundo turno.\r\n\r\nPara quem o acompanha h\u00e1 algum tempo n\u00e3o h\u00e1 surpresa. \u00c9 o mesmo que na campanha presidencial deixou claro no Roda Viva \u2013 sem ser perguntado \u2013 que n\u00e3o \u00e9 contra a propriedade privada e que pretendia governar com os bancos, mas com os que queriam o desenvolvimento nacional (!).\r\n\r\nNum momento em que a \u00faltima trincheira da luta contra a reabertura total da economia \u00e9 o combate contra a volta \u00e0s aulas presenciais nas escolas p\u00fablicas, tal assunto praticamente n\u00e3o existe na campanha do PSOL! Boulos deveria estar na linha de frente de tal combate com a consigna \u201cVolta \u00e0s aulas s\u00f3 com vacina\u201d. No lugar disso, sil\u00eancio e imobilidade. Muito cuidado para n\u00e3o confrontar a classe m\u00e9dia e a burguesia paulistana.\r\n\r\nA quest\u00e3o \u00e9 que o mundo todo vive um forte sentimento antissistema. \u00c9 para se contrapor ao que existe hoje que os jovens come\u00e7am a ver em Boulos uma sa\u00edda no campo eleitoral. E quanto mais eles procuram, menos Boulos permite que encontrem.\r\n\r\nN\u00f3s, da Esquerda Marxista, buscamos o mesmo que esses jovens: uma sa\u00edda para esta crise. Buscamos a reorganiza\u00e7\u00e3o da classe trabalhadora com independ\u00eancia de classe, contra o sistema, buscamos uma sa\u00edda para essa crise, que para n\u00f3s s\u00f3 pode ocorrer por uma via revolucion\u00e1ria, come\u00e7ando com a derrubada do governo, com um governo dos trabalhadores, sem patr\u00f5es e nem generais. Buscamos o mesmo que esses jovens e trabalhadores e, por isso mesmo, temos obrigatoriamente que estar junto com eles nesse combate.\r\n\r\nAs elei\u00e7\u00f5es expressam de maneira deformada a situa\u00e7\u00e3o da luta de classes. Mas ainda que deformada, \u00e9 sempre uma express\u00e3o dessa luta, da correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7a entre as classes, do n\u00edvel de organiza\u00e7\u00e3o e da clareza (ou a falta de) pol\u00edtica de seus dirigentes.\r\n\r\nAs elei\u00e7\u00f5es na Bol\u00edvia que reconduziram o Movimento ao Socialismo (MAS) ao governo ap\u00f3s um golpe de Estado organizado pelos EUA, o referendo no Chile pela revoga\u00e7\u00e3o da constitui\u00e7\u00e3o de Pinochet ou mesmo as elei\u00e7\u00f5es norte-americanas em que Trump viu seu apoio derreter ap\u00f3s quatro anos de crise e deteriora\u00e7\u00e3o da economia s\u00e3o provas disso. O voto \u00e9 usado como arma, na falta de uma organiza\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria que possa resolver definitivamente as quest\u00f5es nas ruas. E a unidade internacional da luta de classes obriga a que as elei\u00e7\u00f5es brasileiras sejam vistas neste contexto. As inten\u00e7\u00f5es de voto em Boulos s\u00e3o express\u00e3o do sentimento antissistema, ainda que o PSOL relute e n\u00e3o assuma uma postura antissist\u00eamica. A roda da hist\u00f3ria \u00e9 mais forte que os aparatos burocr\u00e1ticos e vemos um apoio eleitoral aumentar n\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o do partido, mas apesar dela.\r\n\r\nAs elei\u00e7\u00f5es n\u00e3o mudar\u00e3o nada, apenas a luta pode trazer as mudan\u00e7as. Na Bol\u00edvia, a elei\u00e7\u00e3o do MAS significa um recha\u00e7o ao golpe, por\u00e9m o MAS \u00e9 um governo de concilia\u00e7\u00e3o e logo se mostrar\u00e1 um obst\u00e1culo aos trabalhadores e exigir\u00e1 um novo ciclo de luta de classes. No Chile, a anula\u00e7\u00e3o da constitui\u00e7\u00e3o de Pinochet \u00e9 um passo, mas uma constitui\u00e7\u00e3o socialista s\u00f3 poder\u00e1 ser fruto de um levante revolucion\u00e1rio. Nos EUA, a elei\u00e7\u00e3o de Biden n\u00e3o \u00e9 um avan\u00e7o, pois \u00e9 apenas uma das fra\u00e7\u00f5es do partido do capital. Em todos os casos, \u00e9 preciso e falta uma organiza\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria.\r\n\r\nNenhuma ilus\u00e3o no regime burgu\u00eas. Denunciamos a farsa do regime burgu\u00eas e seu processo eleitoral, que apenas escolhe a cada quatro anos quem aplicar\u00e1 os planos do capital.\r\n\r\nA Esquerda Marxista, em S\u00e3o Paulo, lan\u00e7a o camarada Prof. Pedro Bernardes 50800 como um candidato \u201cContra o sistema! Fora Bolsonaro!\u201d, e no \u00e2mbito da elei\u00e7\u00e3o para prefeito chama a votar em Guilherme Boulos, do PSOL, a votar 50 contra os candidatos que sustentam o sistema e que s\u00e3o os respons\u00e1veis diretos pela trag\u00e9dia que vive a classe trabalhadora. Mas deixamos clara nossa posi\u00e7\u00e3o: O PSOL deve romper com o sistema se quiser ser o instrumento de luta dessa juventude e dos trabalhadores que confiam seu voto para derrotar os governos do capital.\r\nO que dizem as pesquisas de opini\u00e3o\r\nAs pesquisas dos Institutos da burguesia s\u00e3o perigosas para n\u00f3s, pois s\u00e3o contradit\u00f3rias. A burguesia precisa delas para orientar seus agentes, mas ao mesmo tempo pode utiliz\u00e1-las para nos confundir. De qualquer maneira, dado que eles precisam de dados, ainda que estejam frequentemente distorcidas, se n\u00e3o refletem completamente a verdade, refletem em parte o que querem que se pense. Em ambos os casos, devemos analisar como um importante dado da realidade.\r\n\r\n\r\n\r\nBoulos expressa entusiasmo e esperan\u00e7a de figurar como segundo colocado e estar no segundo turno das elei\u00e7\u00f5es para a Prefeitura de SP. Com isso, tenta elevar a moral da tropa do PSOL que faz uma campanha eleitoral num per\u00edodo bastante dif\u00edcil de pandemia, quando as atividades presenciais exigem cuidados especiais e boa parte da propaganda se d\u00e1 pela internet e pelas redes sociais.\r\n\r\nNa \u00faltima pesquisa do Datafolha, feita na primeira semana de novembro, Boulos est\u00e1 com 14% das inten\u00e7\u00f5es de voto, saindo de 10% quinze dias atr\u00e1s. Covas (PSDB) tem 28%; Russomanno (Republicanos), 16%; M\u00e1rcio Fran\u00e7a (PSB), 13%. No \u201csegundo bloco\u201d vem Jilmar Tatto, candidato do PT, com 6%; Arthur do Val - Mam\u00e3e Falei tem 4%; Joice Hasselmann e Andrea Matarazzo t\u00eam 3%; Levy Fidelix, Orlando Silva e Maria Helou t\u00eam 1% cada um. Levantamento foi feito entre os dias 3 e 4 de novembro.\r\n\r\nAinda mais recentemente, em pesquisa realizada pelo IBOPE entre os dias 7 e 8 de novembro, Russomano apresenta nova queda (12%). Boulos se manteve com 13% da pesquisa anterior realizada pela institui\u00e7\u00e3o, ultrapassando assim, pela primeira vez Russomano na pesquisa de inten\u00e7\u00f5es de voto para as elei\u00e7\u00f5es deste ano.\r\n\r\nEm S\u00e3o Paulo, o partido mais tradicional da burguesia paulista e do atual prefeito, o PSDB, segue na dianteira das inten\u00e7\u00f5es de voto (28% no Datafolha e 32% na \u00faltima pesquisa do Ibope).\r\n\r\nAp\u00f3s, em plena campanha eleitoral, cimentar todo o Vale Anhangaba\u00fa e causar uma enorme enchente \u2013 \u00e9 verdade, diga-se de passagem, que tal projeto vem do governo de Fernando Haddad, selando mais uma parceria \u201cgenial\u201d entre PT e PSDB em mais um epis\u00f3dio criminoso \u2013 Bruno Covas consegue ainda figurar na frente das pesquisas. Durante uma pandemia, esse elemento n\u00e3o s\u00f3 negligenciou completamente a necessidade de um lockdown, como reabriu a economia expondo ao risco de vida a massa da popula\u00e7\u00e3o, negou-se a proteger os servidores em diversos ramos, extinguiu servi\u00e7os de amparo e assist\u00eancia social b\u00e1sica, terceirizou, precarizou, cortou investimentos, fez intensa campanha pelo retorno \u00e0s aulas presenciais na rede p\u00fablica, colocando em risco a vida dos funcion\u00e1rios, professores, estudantes e suas fam\u00edlias. S\u00f3 em S\u00e3o Paulo s\u00e3o quase 40 mil mortos pela Covid. Em suma, \u00e9 o respons\u00e1vel por parte consider\u00e1vel da situa\u00e7\u00e3o tr\u00e1gica em que vive a classe trabalhadora na cidade.\r\n\r\nPor\u00e9m, diante da aus\u00eancia de uma candidatura com enraizamento na classe trabalhadora, nas periferias da cidade, com v\u00ednculos concretos com o movimento oper\u00e1rio, estudantil e popular, a burguesia e pequena-burguesia conseguem, agrupando-se em torno de seu representante mais leal e experimentado, manter o dom\u00ednio eleitoral. Enquanto n\u00e3o houver\u00a0 uma alternativa concreta de ruptura, a burguesia encontrar\u00e1 meios de manter-se, ora com seu representante preferido, ora com um representante de ocasi\u00e3o.\r\n\r\nEm segundo lugar esteve durante semanas Celso Russomano, Deputado Federal, apresentador de TV, suposto jornalista e advogado do direito do consumidor. Boulos, numa boa tirada, o chama de \u201ccavalo paraguaio\u201d, o conhecido corredor que passa a corrida toda na frente, mas se cansa antes de chegar \u00e0 reta final e acaba sempre decepcionando. Boulos disse isso antes da primeira pesquisa do Datafolha que ap\u00f3s demonstra\u00e7\u00e3o de apoio do presidente Jair Bolsonaro mostrou Russomano em primeiro, com 27% das inten\u00e7\u00f5es de voto, o que gerou receio nos que repetiam sua piada. Mas parece que Boulos acertou em alguma coisa, agora com a queda vertiginosa nessa reta final de campanha por parte de Russomano. Ele segue caindo semana ap\u00f3s semana e mesmo o site da Veja e outros grandes ve\u00edculos de informa\u00e7\u00e3o da burguesia avaliam que pode nem chegar ao segundo turno. Por outro lado, os mesmos noticiam que Covas prefere enfrentar Boulos do que Russomano no segundo turno. Com isso, fica dif\u00edcil saber se avaliam ser poss\u00edvel ou se na verdade querem uma disputa entre Covas e Boulos. Em ambos os casos, fica claro que a grande burguesia em S\u00e3o Paulo quer o PSDB no governo e trabalha para isso.\r\n\r\nAl\u00e9m disso, \u00e9 essencial destacar que o apoio do presidente Bolsonaro, se num primeiro momento levou a que Russomano aparecesse melhor colocado nas pesquisas por ter ativado a base de apoio bolsonarista mais convicta, num segundo momento gerou cada vez maior rejei\u00e7\u00e3o e abandono do candidato na classe trabalhadora. O descontentamento com o governo, o grito de \u201cFora Bolsonaro\u201d que segue latente nas massas \u00e9 que mais destruiu do que desenvolveu essa candidatura. A derrota de Trump tamb\u00e9m pode cumprir certo papel nesse derretimento.\r\n\r\nBoulos, por sua vez, se n\u00e3o cresce, mant\u00e9m uma taxa de inten\u00e7\u00f5es de voto regular semana a semana, que pode o colocar no segundo turno das elei\u00e7\u00f5es municipais. Nos dados de pesquisa espont\u00e2nea, ou seja, quando a pessoa entrevistada responde de mem\u00f3ria, sem que sejam lidos ou mostrados os nomes dos candidatos, ele chegou a figurar em primeiro lugar em semanas anteriores. Na pesquisa estimulada, por\u00e9m, segue com 13% segundo o Ibope e 14% segundo o Datafolha.\r\n\r\nAtr\u00e1s dele est\u00e1 M\u00e1rcio Fran\u00e7a, colega de partido de Erundina at\u00e9 2016, do PSB, e ex-vice-governador do Estado na chapa de Geraldo Alckmin (PSDB), agora com 13% (Datafolha) e na \u00faltima pesquisa do Ibope, at\u00e9 a publica\u00e7\u00e3o desse artigo, caiu de 11 para 10%.\r\n\r\nO PT, que por tantos anos foi o principal rival do PSDB no munic\u00edpio e que j\u00e1 governou a cidade em tr\u00eas oportunidades, ap\u00f3s crescer bastante e sextuplicar as inten\u00e7\u00f5es de voto, alcan\u00e7ou m\u00edseros 6% na referida pesquisa, demonstrando um enfraquecimento e desgaste enorme do partido, fruto das \u00faltimas d\u00e9cadas de trai\u00e7\u00f5es.\r\n\r\nPor fim, candidaturas de Joice ou o Arthur Mam\u00e3e Falei n\u00e3o decolam, porque colar-se ao discurso ultra-direitista que elegeu Bolsonaro n\u00e3o cola mais. Na outra asa, os ultra-esquerdistas como o PSTU seguem incapazes de se fazer ouvir, isolados e sect\u00e1rios em sua auto-proclama\u00e7\u00e3o.\u00a0 N\u00e3o basta gritar um programa revolucion\u00e1rio e esperar que as massas venham at\u00e9 n\u00f3s. \u00c9 preciso lutar no campo de batalha em que os jovens e trabalhadores mais avan\u00e7ados se encontram neste momento e, durante a batalha, ombro a ombro, explicar pacientemente. Hoje, eles buscam se apoiar na candidatura do PSOL em SP.\r\nO que significam os n\u00fameros?\r\nGrande parte da \u201cesquerda\u201d seguir\u00e1 usando tais dados para repetir seu chav\u00e3o de que o \u201cpaulistano\u201d \u00e9 conservador. O pr\u00f3prio Boulos repete em diversas ocasi\u00f5es que devemos \u201cenfrentar o conservadorismo\u201d.\u00a0 Mas com exce\u00e7\u00e3o dos jovens com menos de 26 anos, temos o mesmo eleitorado que oito anos atr\u00e1s elegeu Haddad, e devemos lembrar que parte desse eleitorado cerca de duas d\u00e9cadas atr\u00e1s elegeu Marta Suplicy e cerca de 30 anos atr\u00e1s elegeu Erundina, vice na sua chapa. A cada 10 anos esse paulistano conservador deu pelo menos uma chance \u00e0 \u201cesquerda\u201d.\r\n\r\nA verdade \u00e9 que o paulistano \u00e9 que precisa enfrentar o conservadorismo dessa esquerda. Afinal, Erundina como prefeita n\u00e3o aplicou um programa socialista e, pintada agora como o modelo de militante hist\u00f3rica da esquerda, ap\u00f3s o impeachment de Collor aceitou ser ministra de Itamar Franco, mesmo com a posi\u00e7\u00e3o p\u00fablica \u2013 embora c\u00ednica, pois n\u00e3o s\u00f3 consentiu como operou para que Itamar assumisse sem novas elei\u00e7\u00f5es e sem disputa \u2013 do PT de fazer oposi\u00e7\u00e3o ao governo, sendo suspensa. Em 1998 saiu do partido e foi para o Partido Socialista Brasileiro, um partido burgu\u00eas que de socialista s\u00f3 tem nome. L\u00e1 passou por apoios a Ciro Gomes, Marina Silva, Antony Garotinho e outros nomes menores no grande rol de demagogos da burguesia e pequena-burguesia e traidores da classe trabalhadora.\r\n\r\nComo esperar tal \u201ccoer\u00eancia\u201d do trabalhador paulistano no processo eleitoral se, contra Doria, organiza\u00e7\u00f5es diversas e mesmo algumas correntes internas do PSOL chamaram voto no M\u00e1rcio Fran\u00e7a em 2018? Ali\u00e1s, o Resist\u00eancia, para ficar num \u00fanico exemplo elucidativo, agora precisou publicar em seu pr\u00f3prio site um artigo explicando que \u201cM\u00e1rcio Fran\u00e7a \u00e9 de direita\u201d. E o trabalhador paulistano \u00e9 que \u201cn\u00e3o sabe\u201d votar?\r\n\r\nAo mesmo tempo em que vemos claramente que colar-se \u00e0 imagem de Bolsonaro fez Russomano cair, Boulos e o PSOL abandonam completamente a palavra de ordem \u201cFora Bolsonaro\u201d, quando \u00e9 justamente a repulsa ao governo que faz o advers\u00e1rio cair e seu pr\u00f3prio apoio aumentar. Como explicar tal paradoxo? Apenas se pode explicar entendendo que, a queda do governo pelas m\u00e3os do proletariado nas ruas abalaria fortemente as estruturas e as institui\u00e7\u00f5es burguesas, abalaria o sistema. A atual dire\u00e7\u00e3o do PSOL, defensora da democracia burguesa, n\u00e3o v\u00ea nisso vit\u00f3ria. S\u00e3o seus dirigentes e principais parlamentares que ap\u00f3s a queda de Trump publicam notas e memes que indicam que Bolsonaro ter\u00e1 o mesmo destino \u2013 a derrota eleitoral \u2013 em 2022. Mas isso quer dizer que, se dependermos deles, devemos esperar at\u00e9 2022 para derrotar Bolsonaro nas regras do pr\u00f3prio jogo burgu\u00eas?\r\n\r\nAqui mora nosso problema e tamb\u00e9m daqui depreendemos nossa tarefa.\r\nBoulos, o PSOL e a situa\u00e7\u00e3o do PT\r\nEm 2015, com o intuito de analisar o papel que vinha assumindo o MTST no cen\u00e1rio pol\u00edtico nacional, acabamos por ter que analisar o papel de Boulos e seu significado pol\u00edtico. Assim explicamos:\r\n\u201cDesde as jornadas de junho de 2013, a situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica brasileira mudou e abriu-se uma nova etapa. Milh\u00f5es sa\u00edram \u00e0s ruas, primeiro em luta por redu\u00e7\u00e3o em pre\u00e7os das passagens de \u00f4nibus, mas rapidamente por outras diversas reivindica\u00e7\u00f5es. Grande parte da juventude descobria, pela primeira vez, o sabor de tomar as ruas e discutir pol\u00edtica. De forma muito confusa, a juventude levantou a cabe\u00e7a e decidiu lutar.\r\n\r\n(...)\r\n\r\nA juventude que s\u00f3 conhece o PT do governo, e que se conhece seu passado de lutas \u00e9 pelos livros de hist\u00f3ria e relatos dos mais velhos, lutou contra ele como luta contra qualquer outro governo. Depois que os jovens foram para casa, o ano de 2014 trouxe consigo importantes movimentos grevistas, que v\u00eam at\u00e9 hoje mostrando a crescente disposi\u00e7\u00e3o de luta dos trabalhadores. Em muitas ocasi\u00f5es, as bases est\u00e3o atropelando as dire\u00e7\u00f5es sindicais burocr\u00e1ticas e impondo greves em assembleias massivas.\r\n\r\nDiante da grande mudan\u00e7a no estado de \u00e2nimo do povo e seu cada vez maior descontentamento com o governo federal dirigido pelo PT, o Partido dos Trabalhadores viu sua autoridade frente aos movimentos sociais afundar. Com isso, a burguesia levantou a cabe\u00e7a. Desde ent\u00e3o, sem encarar o PT como um instrumento de resist\u00eancia do povo, ela vem lan\u00e7ando ataque ap\u00f3s ataque.\r\n\r\nCom a ruptura cada vez mais acelerada com as dire\u00e7\u00f5es tradicionais dos trabalhadores, movimentos que n\u00e3o se identificam claramente com os mais conhecidos l\u00edderes petistas e que n\u00e3o est\u00e3o alinhados com o governo federal, ganham evid\u00eancia. Atualmente, um dos principais deles \u00e9 certamente o MTST, do qual o l\u00edder, Guilherme Boulos, assumiu um papel destacado no cen\u00e1rio pol\u00edtico nacional.\r\n\r\nAs maiores manifesta\u00e7\u00f5es de rua promovidas por organiza\u00e7\u00f5es dos trabalhadores e movimentos sociais no \u00faltimo per\u00edodo tiveram importante contribui\u00e7\u00e3o do MTST. Nas manifesta\u00e7\u00f5es, Boulos fala diretamente a dezenas de milhares de pessoas e suas posi\u00e7\u00f5es reverberam em grande parte do movimento dos trabalhadores. Pela internet, s\u00e3o muitas as entrevistas e artigos de sua autoria ou sobre suas declara\u00e7\u00f5es. O site da UOL, ligado \u00e0 Folha de S\u00e3o Paulo, reserva-lhe uma coluna regular. Grande parte dos jovens que sa\u00edram em 2013 \u00e0s ruas para lutar por suas reivindica\u00e7\u00f5es e n\u00e3o encontraram amparo nas organiza\u00e7\u00f5es tradicionais da classe trabalhadora brasileira viram e veem neste movimento um ponto de apoio independente.\u201d\u00a0\r\nBoulos, durante os \u00faltimos anos, vendo o destaque assumido, decidiu-se a converter tal popularidade em base para tentar eleger-se primeiro nas elei\u00e7\u00f5es presidenciais \u2013 quando obteve o pior resultado da hist\u00f3ria do PSOL \u2013 e agora para a Prefeitura de SP.\r\n\r\nTendo constru\u00eddo sua imagem como de aparente combate aos governos do PT, criticando pela esquerda e entrando em acordo pela direita, Boulos buscou o PSOL. Esse \u00faltimo, por sua vez, sem uma base oper\u00e1ria como sempre teve o PT, buscava de todas as formas um caminho para \u201cas massas\u201d. Diferente do caminho da luta do proletariado organizado\u00a0 contra a burguesia, a dire\u00e7\u00e3o do PSOL buscou o atalho da coliga\u00e7\u00e3o PSOL-MTST. Mas a conex\u00e3o de um partido com a classe trabalhadora n\u00e3o permite atalhos. N\u00e3o se pode substituir o enraizamento no movimento sindical \u2013 de car\u00e1ter classista \u2013 e no movimento estudantil \u2013 de onde se extraem sempre quadros essenciais \u2013 por uma alian\u00e7a eleitoral com o movimento dos sem-teto, onde uma base policlassista cria contradi\u00e7\u00f5es complexas e enorme fragilidade pol\u00edtica diante dos grandes desafios que o partido enfrenta na luta de classes atual.\r\n\r\nO pr\u00f3prio MTST perdeu grande parte de sua for\u00e7a de massas. A crise e a impossibilidade de arrancar do Estado, sem romper com o capital, concess\u00f5es em pol\u00edticas habitacionais n\u00e3o permite que esse movimento siga sendo o que foi. Grande parte de sua \u201cvida\u201d era justamente devida ao governo de concilia\u00e7\u00e3o.\r\n\r\nO PT, ap\u00f3s 13 anos de governo federal atacando a classe trabalhadora e governando com o capital financeiro, dando aos banqueiros recordes atr\u00e1s de recordes de lucros, tendo aplicado reformas como a da previd\u00eancia de 2003 a privatiza\u00e7\u00f5es e \u201cconcess\u00f5es diversas (incluindo o Pr\u00e9-sal), ap\u00f3s Dilma ser eleita com um \u00faltimo voto do trabalhador brasileiro para evitar a volta do PSDB e a pr\u00f3pria aplicar o programa pol\u00edtico do inimigo derrotado nas urnas, n\u00e3o se pode admirar que a vota\u00e7\u00e3o em seus candidatos \u00e0s principais prefeituras sejam desastrosas.\r\n\r\nEm S\u00e3o Paulo, centro econ\u00f4mico e pol\u00edtico do pa\u00eds n\u00e3o seria diferente. Pelo contr\u00e1rio, \u00e9 um dos quadros mais claros de esvaziamento. E Boulos, que em 2018 fez tudo o que podia para ser o candidato mais pr\u00f3ximo de Lula, agora vive a contradi\u00e7\u00e3o de ser uma alternativa justamente porque \u00e9 visto como a \u00fanica alternativa poss\u00edvel \u00e0 esquerda do PT.\r\n\r\nNesse contexto, muitos s\u00e3o os que pressionam para que o PT abandone sua candidatura para apoiar Boulos, mais um reflexo do t\u00e3o difundido ide\u00e1rio de unidade da esquerda, sem qualquer base program\u00e1tica que ampare tal debate.\r\n\r\nO argumento bastante usado de que o PT escolheu um candidato inexpressivo propositadamente (uns dizem que para dar espa\u00e7o ao Boulos e outros para resguardar as figuras de maior renome do recha\u00e7o eleitoral) e que isso causa a baixa inten\u00e7\u00e3o de voto ignora o hist\u00f3rico de golpes do partido contra sua pr\u00f3pria base e n\u00e3o leva em conta que Jilmar Tatto \u00e9 um antigo burocrata bastante experiente e que, tanto seu grupo quanto as demais correntes internas\u00a0 do PT se utilizam da candidatura para disputar espa\u00e7o e o aparelho partid\u00e1rio.\r\n\r\nA baixa inten\u00e7\u00e3o de voto no PT \u00e9 fruto da experi\u00eancia da classe trabalhadora com seus governos. Qualquer outra explica\u00e7\u00e3o subestima o processo subterr\u00e2neo que ocorre na consci\u00eancia da classe trabalhadora nas \u00faltimas d\u00e9cadas e, principalmente, ap\u00f3s 2013.\r\n\r\nLula deixou claro que o PT s\u00f3 apoiar\u00e1 Boulos num poss\u00edvel segundo turno. Dessa forma, busca guardar posi\u00e7\u00e3o para recompor-se num futuro pleito, para o que n\u00e3o vale a pena ser ofuscado por uma lideran\u00e7a nova. Em S\u00e3o Paulo \u00e9 poss\u00edvel e necess\u00e1rio para ele. Mas em muitos lugares PSOL e PT est\u00e3o coligados. Sem entender corretamente o que move o eleitorado jovem em dire\u00e7\u00e3o a suas candidaturas e sem romper com a concilia\u00e7\u00e3o de classes, o PSOL segue coligando-se n\u00e3o apenas com PT, mas com partidos da burguesia (PSB, Rede, PDT etc).\r\n\r\nEm S\u00e3o Paulo, uma candidatura pr\u00f3pria e em separado do PT mostra o potencial que teria\u00a0 como ferramenta da classe trabalhadora e da juventude se sua dire\u00e7\u00e3o adotasse uma linha de ruptura com o sistema.\r\nO segundo turno. Voto \u00fatil ou voto de classe\r\nTemos tr\u00eas cen\u00e1rios poss\u00edveis. O mais otimista, supondo um avan\u00e7o da campanha de Boulos na classe trabalhadora, levando-o ao segundo turno contra Bruno Covas, o que colocaria a quest\u00e3o de forma mais simples. Boulos \u00e9 o candidato da classe trabalhadora e a \u201cesquerda\u201d, de forma geral, se agruparia em torno de seu nome. Se a palavra de Lula valer \u2013 e sabemos que n\u00e3o se pode cot\u00e1-la em cifras altas \u2013 o pr\u00f3prio PT dever\u00e1 apoi\u00e1-lo.\r\n\r\nMas outros dois cen\u00e1rios s\u00e3o poss\u00edveis. O primeiro, que ainda \u00e9 o que mostra a fotografia das inten\u00e7\u00f5es de voto do dia 4, seria um segundo turno com Covas e Russomano. Neste caso, a postura ultra-reacion\u00e1ria de Russomano n\u00e3o permite espa\u00e7o para tergiversa\u00e7\u00f5es dos reformistas quanto \u00e0 sua figura. Mas, se Russomano demonstrar alguma chance de avan\u00e7ar nas pesquisas do segundo turno, h\u00e1 um perigo real de parte da dita \u201cesquerda\u201d discutir e mesmo decidir pelo liberal engomado Bruno Covas para impedir a ascens\u00e3o do \u201cfascista\u201d e bolsonarista Russomano. Dada a alta rejei\u00e7\u00e3o e a tend\u00eancia de queda de Russomano nas pesquisas, consideramos a possibilidade de Russomano liderar no segundo turno como remota.\r\n\r\nA outra possibilidade, que ganha for\u00e7a, \u00e9 a candidatura de M\u00e1rcio Fran\u00e7a alcan\u00e7ar a segunda posi\u00e7\u00e3o, levando-o a um segundo turno com Covas. Neste caso, o perigo da confus\u00e3o na esquerda \u00e9 mais iminente.\r\n\r\nNas elei\u00e7\u00f5es para o governo do Estado de S\u00e3o Paulo em 2018, uma parte consider\u00e1vel da \u201cesquerda\u201d defendeu \u2013 aberta ou veladamente \u2013 o voto em M\u00e1rcio Fran\u00e7a (PSB) para derrotar Doria (PSDB), que \u00e0 \u00e9poca colou sua imagem \u00e0 de Bolsonaro criando o BolsoDoria. Segundo parte destes, tratava-se de combater o avan\u00e7o do fascismo no Estado. Diante de tal amea\u00e7a, seria \u201c\u00fatil\u201d votar mesmo num candidato burgu\u00eas.\r\n\r\nEntre eles estavam correntes como o Resist\u00eancia, de Val\u00e9rio Arcary, que neste dia 4 postou em sua p\u00e1gina no Facebook um texto em que explica que nos EUA, diante do risco do bonapartismo de Trump \u2013 que \u201cn\u00e3o \u00e9 um blefe\u201d \u2013 seria poss\u00edvel o voto em Biden. Sim, em Biden, do Partido Democrata, ex-vice de Obama que bombardeou a S\u00edria e promoveu a guerra em tantos cantos do mundo, al\u00e9m de tantas e tamanhas atrocidades contra a classe trabalhadora estadunidense, latino-americana e do mundo inteiro. Outras correntes do PSOL, como o MES de Luciana Genro, ou parlamentares como Marcelo Freixo tamb\u00e9m comemoram a vit\u00f3ria de Biden. Boulos anda na mesma linha. Um equ\u00edvoco sem tamanho.\r\n\r\nNessas elei\u00e7\u00f5es, Val\u00e9rio Arcary precisou correr para explicar que, apesar de terem chamado voto em Fran\u00e7a dois anos antes, ningu\u00e9m deve pensar que ele \u00e9 de esquerda. Talvez nos alivi\u00e1ssemos por saber que n\u00e3o pensam isso, mas sabemos que a chance de repetirem o erro se apresenta logo ap\u00f3s o dia 16 e preferimos esperar. Tamb\u00e9m poder\u00edamos nos aliviar se nos esquec\u00eassemos que o PSOL est\u00e1 aliado com o PSB, partido de M\u00e1rcio Fran\u00e7a, em muitas cidades do Brasil e que essa mesma corrente, junto com quase todas as outras, defenderam com unhas e dentes o aliancismo eleitoral com diversos inimigos para enfrentar o \u201cconservadorismo\u201d.\r\n\r\nN\u00e3o existe capitalista bonzinho. N\u00e3o existe capitalismo \u201cmenos ruim\u201d. Em certos momentos o capital precisa de viol\u00eancia expl\u00edcita, declarada, aberta, para garantir o lucro. Em outros precisa de diplomacia e concilia\u00e7\u00e3o de classes para o mesmo objetivo. Em ambos os casos, o cerne do problema n\u00e3o \u00e9 o m\u00e9todo usado \u2013 embora isso tenha, obviamente, suas consequ\u00eancias \u2013 mas o fim: o lucro. Para a produ\u00e7\u00e3o do lucro \u00e9 necess\u00e1ria a explora\u00e7\u00e3o e a opress\u00e3o, sempre. O problema \u00e9 o modo de produ\u00e7\u00e3o baseado no lucro, na extra\u00e7\u00e3o da mais-valia, em todas as suas vari\u00e1veis. Por vezes, o mesmo governante do capital que se mostra d\u00f3cil agora ser\u00e1 violento se uma crise lhe exigir mais \u00e0 frente.\r\n\u201cFascismo\u201d, bonapartismo e o oportunismo eleitoral\r\nN\u00e3o vivemos num governo fascista. A Esquerda Marxista j\u00e1 explicou o car\u00e1ter bonapartista do governo Bolsonaro.\r\n\r\nMas ainda que viv\u00eassemos, nem mesmo o fascismo justificaria tal malabarismo te\u00f3rico e pol\u00edtico.\r\n\r\nTrotsky e os revolucion\u00e1rios de seu tempo nunca combateram o fascismo defendendo democracia, mas sempre defendendo socialismo.\r\n\r\nNas elei\u00e7\u00f5es participamos para divulgar nosso programa, para construir nossa organiza\u00e7\u00e3o, para denunciar a farsa da democracia burguesa, para denunciar o sistema, para contar nossas for\u00e7as.\r\n\r\nEm que alcan\u00e7amos qualquer destes objetivos defendendo o voto em M\u00e1rcio Fran\u00e7a ou em M\u00e1rio Covas?\r\n\r\nCovas na cidade de S\u00e3o Paulo e M\u00e1rcio Fran\u00e7a como vice-governador aplicaram que pol\u00edtica sen\u00e3o a de privatiza\u00e7\u00f5es, de destrui\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos, de pagamento da d\u00edvida p\u00fablica, de viol\u00eancia e repress\u00e3o contra os movimentos sociais, contra os trabalhadores, os pobres e negros das periferias etc? Que pol\u00edtica sen\u00e3o a mesm\u00edssima pol\u00edtica de Paulo Guedes e Bolsonaro?\r\n\r\nA Esquerda Marxista, num eventual segundo turno de Covas contra Fran\u00e7a ou Russomano, chamar\u00e1 a votar nulo. Nenhum voto na burguesia, nenhum voto no inimigo de classe. O mesmo fizeram nossos camaradas da se\u00e7\u00e3o estadunidense da Corrente Marxista Internacional que entre Biden e Trump mantiveram sua independ\u00eancia de classe e n\u00e3o cederam ao chamado voto no burgu\u00eas menos pior.\r\n\r\nNem mesmo quando Sanders se propunha candidato pelo Partido Democrata apoi\u00e1vamos o movimento que se reunia em torno dele para defender sa\u00fade p\u00fablica, para defender direitos para os trabalhadores. Mas nunca se poderia chamar a votar no Partido Democrata. Para Sanders merecer o voto do trabalhador, deveria romper com os democratas. Nos EUA, nossos camaradas agitam a bandeira de luta por um Partido Socialista de massas como alternativa aos dois pa\u00edses do capital.\r\nQue caminho o PSOL deveria seguir?\r\nO PSOL precisa conectar-se com o imenso mal-estar que vive a classe trabalhadora em SP, tal qual em todo o Brasil. No lugar de disputar os espa\u00e7os com a burguesia e a pequena-burguesia.\r\n\r\n\u00c9 nas amplas massas trabalhadoras insatisfeitas e que t\u00eam \u00f3dio das institui\u00e7\u00f5es que reside a energia que poderia converter o PSOL numa verdadeira ferramenta de transforma\u00e7\u00e3o.\r\n\r\n\r\n\r\nPara se conectar com esse sentimento \u00e9 preciso radicalizar completamente o discurso. Durante a pandemia, quando os alugueis se tornaram um peso insustent\u00e1vel para milh\u00f5es de pessoas, a expropria\u00e7\u00e3o dos im\u00f3veis fechados, a anistia das d\u00edvidas, a cria\u00e7\u00e3o de programas p\u00fablicos de aluguel social, tornam-se medidas mais que urgentes. Mas elas precisam estar associadas a uma luta pela expropria\u00e7\u00e3o dos im\u00f3veis residenciais nas m\u00e3os das empresas, da especula\u00e7\u00e3o. N\u00e3o pode haver casas fechadas onde h\u00e1 moradores de rua, nem por mais um dia! N\u00e3o se pode esperar prazos da lei burguesa.\r\n\r\n\u00c9 preciso romper com o sistema da d\u00edvida p\u00fablica, com a responsabilidade fiscal que coloca os interesses dos credores do mercado financeiro antes dos interesses da classe trabalhadora. \u00c9 preciso romper com a terceiriza\u00e7\u00e3o, a concess\u00e3o para as OSs, usar todo o dinheiro p\u00fablico para servi\u00e7os p\u00fablicos para suprir as necessidades dos trabalhadores. Transporte, sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o p\u00fablicos, gratuitos e para todos.\r\n\r\n\u00c9 preciso garantir que as aulas s\u00f3 retornar\u00e3o ap\u00f3s vacinas e que a prefeitura construir\u00e1 junto com os sindicatos e trabalhadores da educa\u00e7\u00e3o, bem como com as organiza\u00e7\u00f5es da classe trabalhadora as alternativas paliativas durante esse per\u00edodo, sem cair no modelo de sobre-explora\u00e7\u00e3o de professores e massacre psicol\u00f3gico contra trabalhadores e estudantes das atuais atividades remotas.\r\n\r\nMas se fizer isso Boulos n\u00e3o ser\u00e1 o \u201cbonzinho\u201d que s\u00f3 ocupa os im\u00f3veis que o Estado j\u00e1 deveria ter desapropriado. Se romper com o pagamento da d\u00edvida que s\u00f3 beneficia banqueiros e especuladores n\u00e3o poder\u00e1 ser o mesmo Boulos que disse dois anos atr\u00e1s que pretendia governar com os bancos, desde que investissem no desenvolvimento do Brasil. Se expropriar os im\u00f3veis que hoje a burguesia utiliza para especular ele n\u00e3o poder\u00e1 ser o mesmo Boulos que n\u00e3o quer \u201cdemonizar a iniciativa privada\u201d.\r\n\r\nAs absten\u00e7\u00f5es devem ser altas esse ano, devido a pandemia. \u00c9 preciso um motivo forte para uma boa parte da juventude e da classe trabalhadora mais esclarecida sair de casa em pleno domingo, muitas vezes o \u00fanico dia em que, al\u00e9m do descanso, as pessoas est\u00e3o mais protegidas do v\u00edrus. \u00c9 preciso que o candidato mere\u00e7a o voto, apontando um caminho para a luta.\r\n\r\nEm suma, Boulos precisaria ser o candidato contra a sistema, o candidato do Fora Bolsonaro, o candidato da revolu\u00e7\u00e3o socialista!\r\n\r\nEssa \u00e9 a linha da candidatura Prof. Pedro Bernardes 50800 para vereador em SP. Para batalhar para que o PSOL assuma este programa de ruptura com a burguesia que chamamos todos a votarem em Guilherme Boulos 50, do PSOL, para prefeito de SP.","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2020\/11\/frgtr.jpg?fit=1224%2C683&ssl=1","width":1224,"height":683}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"34890\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "34890" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/para-onde-vao-boulos-e-o-psol-sp/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:32 GMT -->
</html>