<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/anarquismo-na-revolucao-espanhola-e-na-guerra-civil-acao-sem-teoria-e-cega/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:53 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Anarquismo na Revolução Espanhola e na Guerra Civil: ação sem teoria é cega &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/51051" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/anarquismo-na-revolucao-espanhola-e-na-guerra-civil-acao-sem-teoria-e-cega/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fanarquismo-na-revolucao-espanhola-e-na-guerra-civil-acao-sem-teoria-e-cega%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fanarquismo-na-revolucao-espanhola-e-na-guerra-civil-acao-sem-teoria-e-cega%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Anarquismo na Revolução Espanhola e na Guerra Civil: ação sem teoria é cega" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/anarquismo-na-revolucao-espanhola-e-na-guerra-civil-acao-sem-teoria-e-cega/" />
<meta property="og:description" content="Em julho de 1936, o golpe de Estado do General Franco foi derrotado através de uma revolta revolucionária da classe trabalhadora, e os anarquistas emergiram como a força dirigente. Contudo, seu pro…" />
<meta property="article:published_time" content="2024-02-19T18:24:58+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2024-02-28T12:42:42+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/02/cnt-fai_Image_public_domain_copy1.png?fit=1165%2C776&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1165" />
<meta property="og:image:height" content="776" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Anarquismo na Revolução Espanhola e na Guerra Civil: ação sem teoria é cega" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/02/cnt-fai_Image_public_domain_copy1.png?fit=1165%2C776&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-51051 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-51051 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-historia-geral tag-anarquia tag-anarquismo tag-anarquista tag-espanha tag-guernica tag-guerra-civil tag-guerra-civil-espanhola tag-historia tag-revolucao tag-teoria" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/02/cnt-fai_Image_public_domain_copy1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/02/cnt-fai_Image_public_domain_copy1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1 660w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/02/cnt-fai_Image_public_domain_copy1.png?resize=1050%2C525&amp;ssl=1 1050w" sizes="(max-width: 660px) 100vw, 660px" />		</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Anarquismo na Revolução Espanhola e na Guerra Civil: ação sem teoria é cega</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/arturo-rodriguez/" title="">Arturo Rodriguez </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>19/02/2024</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					
<p>Em julho de 1936, o golpe de Estado do General Franco foi derrotado através de uma revolta revolucionária da classe trabalhadora, e os anarquistas emergiram como a força dirigente. Contudo, seu programa e perspectivas revelaram-se impotentes, face aos acontecimentos. Traíram a revolução várias vezes e, em parte, devido aos seus erros, o proletariado espanhol foi esmagado. O fascismo estabeleceu uma ditadura de quatro décadas. É dever de todos os anarquistas que pensam analisar criticamente os acontecimentos na Espanha e tirar todas as conclusões necessárias.</p>



<p>Os anarquistas eram uma força de massas na Espanha na década de 1930: a sua organização sindical, a Confederação Nacional do Trabalho (CNT) e a sua ala política, a Federação Anarquista Ibérica (FAI) tinham centenas de milhares de membros e desempenharam um papel de liderança na luta de classes. Os setores mais combativos e corajosos do proletariado encontravam-se nas fileiras da CNT. Infelizmente, porém, determinação e coragem não são suficientes para garantir a vitória – também são necessárias ideias corretas, algo que faltava aos anarquistas.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-28c303b96b6dd15818f4f412c633cca1">1931: a Segunda República</h2>



<p>Em 14 de abril de 1931, as eleições municipais deram uma vitória retumbante aos candidatos republicanos. Ocorreram em um contexto de intensa efervescência social após o fim da ditadura militar de Primo de Rivera. Após o resultado das eleições, o rei Alfonso XIII fugiu do país. A monarquia colaborou estreitamente com a ditadura na década de 1920 e estava profundamente desacreditada. A Segunda República foi proclamada com a conivência da maior parte da classe dominante, que entendia que os Bourbons se tinham tornado um risco e que prolongar o seu domínio estimularia as massas a seguirem em uma direção perigosa e revolucionária.</p>



<p>A República foi bem acolhida pelas amplas massas populares. Mas os acontecimentos de 14 de Abril, que liquidaram a monarquia, mantiveram, ao mesmo tempo, a estrutura social da Espanha capitalista, incluindo a maior parte do antigo aparelho de Estado. As reivindicações sociais e democráticas básicas dos trabalhadores e dos camponeses pobres eram incompatíveis com esse sistema social e político. Mesmo as transformações democráticas básicas, como a separação entre a Igreja e o Estado, o expurgo dos reacionários da burocracia estatal e do exército e, o mais importante, a autodeterminação dos bascos e catalães e uma profunda reforma agrária não poderiam ser conquistadas sem atacar a grande propriedade privada e o Estado que a protegia. Os republicanos burgueses não puderam realizar essas tarefas. Só o proletariado seria capaz de impulsionar a revolução democrática, mas, no processo, iria, inevitavelmente, atacar o capitalismo e avançar numa direção socialista.</p>



<p>A Esquerda Comunista (seção espanhola da Oposição de Esquerda Internacional, liderada por Trotsky) reconheceu a popularidade da República e saudou as suas reformas democráticas, mas salientou que o caráter de classe do Estado não tinha mudado e, portanto, as esperanças do 14 de Abril seriam frustradas. A revolução de fato apenas foi iniciada: só poderia ser concluída com a conquista do poder pelo proletariado. Os acontecimentos provaram que tinham razão, pois em questão de poucos meses a República frustrou as expectativas dos trabalhadores e do campesinato pobre.</p>



<p>Os anarquistas, no entanto, ficaram completamente perdidos durante os acontecimentos de 1931. Ficaram inebriados com a euforia popular pela República e saudaram-na com entusiasmo. Na sua linguagem prolixa, os anarquistas referiram-se a uma “nova era”, a um “impressionante salto de liberdade” e afirmaram que “muitos séculos de desenvolvimento social e político foram condensados na Revolução de 14 de Abril”. Acrescentaram a ressalva de que “não se tinham tornado republicanos”. Mas isso foi, na verdade, apenas um sinal para amenizar a sua má-fé, em vez de uma expressão de compreensão dos acontecimentos de 1931. A simpatia anarquista pelo novo regime, como reconheceu o órgão de imprensa da CNT, beneficiou os republicanos pequeno-burgueses nas eleições.</p>



<p>A tarefa da vanguarda proletária é, precisamente, posicionar-se acima das ilusões reformistas das massas e apontar o caminho a seguir. Os anarquistas consideram a ideia de uma vanguarda como uma tirania conspiratória e burocrática imposta à classe trabalhadora (embora também sejam capazes de um frívolo elitismo). No entanto, para os marxistas, a vanguarda é simplesmente constituída por aqueles que conseguem ver à frente do resto da classe, desenvolvendo perspectivas corretas; “representar o movimento do futuro no movimento do presente”, como disse Engels. Esse é um papel que os anarquistas claramente não desempenharam em 1931.</p>



<p>O caráter de classe do novo regime, no entanto, foi impresso nos cérebros dos anarquistas através dos cassetetes da polícia republicana que reprimiu as greves lideradas pela CNT no verão de 1931. Mais tarde, naquele ano, os anarquistas mudaram para o extremo oposto. Em 1932-33, organizaram uma onda de insurreições dispersas e descoordenadas que foram, invariavelmente, esmagadas. Essas revoltas aventureiras foram encenadas por pequenos grupos de rebeldes. A repressão dizimou o movimento. Entre abril de 1931 e abril de 1932, a CNT perdeu quase metade dos seus membros no seu reduto catalão e sofreu uma divisão paralisante, quando a facção <em>treintista</em> desertou. Os <em>treintistas</em>, liderados por anarquistas moderados como Ángel Pestaña e Joan Peiró, procuravam expandir, gradualmente, a influência dos sindicatos da CNT, respeitando a legalidade republicana e abandonando as táticas aventureiras.</p>



<p>Após a deserção dos <em>treintistas</em>, a ala radical e sectária da CNT passou a predominar. Tendo queimado os dedos com a República, ela amaldiçoou todas as formas de governo e declarou-se indiferente à política partidária oficial. Refletindo sobre o fracasso da República, o órgão de imprensa da FAI comentou em 1933: “Todos os governos, sem exceção, são igualmente maus […] e é nossa missão destruí-los”. Isso facilitou a vitória da direita nas eleições de novembro de 1933, incluindo a ascensão espetacular da CEDA, de extrema-direita. Havia uma desilusão crescente em relação à República por parte dos trabalhadores e camponeses, razão por que a virada anarquista para a esquerda, em 1932-33, refletia um estado de espírito mais generalizado. Mas os anarquistas deram a esse estado de espírito uma expressão imprudente e aventureira. Na verdade, passaram das ilusões do republicanismo burguês diretamente para a súbita proclamação do Comunismo Libertário.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-d363f3ab5b475db30a70e744eed9684d">As Alianças Operárias e a Frente Popular</h2>



<p>O extremismo anarquista em 1932-33 não só enfraqueceu a CNT, mas também minou o movimento operário espanhol como um todo. A CNT era uma força de massas, mas não era hegemônica, nem mesmo nos seus redutos catalães e andaluzes. Não poderia liderar a revolução sem uma abordagem correta às outras organizações proletárias. Centenas de milhares de trabalhadores pertenciam ao Partido Socialista (PSOE), à sua frente juvenil (JJSS) e à sua plataforma sindical (UGT). Embora tradicionalmente liderado por reformistas, parte do movimento socialista estava se desviando para a esquerda, no contexto tenso da Espanha dos anos 1930. Havia também três organizações comunistas pequenas, embora de rápido crescimento (o partido stalinista PCE, a Esquerda Comunista Trotskista e o eclético Bloco Operário-Camponês, BOC). Além da UGT, os republicanos pequeno-burgueses também tiveram o apoio de setores da classe média de tendência esquerdista, do campesinato e mesmo da classe trabalhadora, e capitalizaram os sentimentos nacionalistas das massas catalãs.</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="443" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/02/Largo_Caballero_Image_public_domain.jpg?resize=618%2C443&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-51056" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/02/Largo_Caballero_Image_public_domain.jpg?w=801&amp;ssl=1 801w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/02/Largo_Caballero_Image_public_domain.jpg?resize=300%2C215&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/02/Largo_Caballero_Image_public_domain.jpg?resize=150%2C107&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/02/Largo_Caballero_Image_public_domain.jpg?resize=768%2C550&amp;ssl=1 768w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">As alianças foram constituídas por pequenos grupos comunistas como o Bloco Operário-Camponês, mas passaram a atrair a crescente facção de esquerda do Partido Socialista, cujo dirigente, Largo Caballero, adotou nestes meses uma retórica revolucionária / Imagem: Domínio público <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>Diante do avanço da reação, a unidade da classe trabalhadora tornou-se necessária. Isso foi expresso nas Alianças de Trabalhadores que surgiram em 1934. Embora inicialmente estabelecidas e dirigidas pelas lideranças do partido, refletiam a busca instintiva por unidade das bases e tinham o potencial para se tornarem verdadeiros órgãos de poder dos trabalhadores, semelhantes aos sovietes, na Revolução Russa. As Alianças ganharam impulso em meados de 1934, quando a ultrarreacionária CEDA estava preparada para entrar no governo de coligação de direita de Lerroux. As Alianças foram criadas por pequenos grupos comunistas como o Bloco Operário-Camponês, mas chegaram a atrair a crescente facção de esquerda do Partido Socialista, cujo líder, Largo Caballero, havia adotado uma retórica revolucionária naqueles meses.</p>



<p>As Alianças ameaçaram organizar uma greve geral insurrecional. Essa ameaça materializou-se no início de outubro de 1934. Os trabalhadores espanhóis temiam uma repetição do que tinha acontecido na Alemanha, Áustria e Itália, onde os fascistas foram autorizados a chegar ao poder sem qualquer resistência séria e depois começaram a esmagar as organizações dos trabalhadores.</p>



<p>Com exceção das Astúrias, a revolta de outubro de 1934 foi prontamente esmagada em todo o país, incluindo as duas maiores cidades, Madrid e Barcelona. Diferentes razões explicam esta derrota. Em Madrid, os socialistas encararam a insurreição como uma tarefa estritamente militar e conspirativa, desconsiderando a sua dimensão política. Em Barcelona, a iniciativa estava nas mãos dos nacionalistas pequeno-burgueses, que se contentaram com uma farsa simbólica, mas não estavam dispostos a lutar seriamente contra o Estado. No entanto, a principal explicação para a derrota foi, sem dúvida, a atitude sectária dos anarquistas.</p>



<p>Desencantados com os socialistas e os nacionalistas catalães de tendência esquerdista, após o seu flerte com a República em 1931, os anarquistas adotaram uma posição sectária e recusaram-se a cooperar com “partidos políticos”. Certamente, os socialistas e os políticos republicanos de esquerda comportaram-se de forma traiçoeira no passado. Eles reprimiram a CNT enquanto estavam no poder em 1931-33. Mas os anarquistas esqueceram o fato de que esses líderes continuaram a desfrutar do apoio das massas. Além disso, o Partido Socialista não era monolítico. A sua facção radical em torno de Largo Caballero, que representava uma grande parte da classe trabalhadora, estava rompendo com o parlamentarismo burguês e adotando a linguagem da revolução. Isso significava, em primeiro lugar, que o desenvolvimento da luta de classes exigia um certo grau de cooperação prática. Em segundo lugar, a única forma da CNT conquistar os trabalhadores socialistas honestos era, precisamente, através da luta conjunta. A greve geral de outubro de 1934 ofereceu uma excelente ocasião para isso. O isolamento sectário, de fato, afastou os trabalhadores socialistas e republicanos da CNT e fortaleceu a mão dos líderes reformistas.</p>



<p>Só nas Astúrias a organização regional da CNT adotou uma postura diferente. Envolveu-se na Aliança dos Trabalhadores e garantiu a unidade necessária para a vitória. O movimento operário asturiano conquistou o poder, manteve o mesmo durante duas semanas e estabeleceu um regime operário democrático. O seu isolamento, no entanto, levou-o à uma derrota sangrenta. Em outras partes da Espanha, os anarquistas sabotaram a insurreição. A CNT catalã apelou aos grevistas para que regressassem ao trabalho, através de uma estação de rádio controlada pelo exército espanhol. Posteriormente, explicaram a derrota, porque “a força mais importante e combativa da Catalunha [ou seja, a CNT] não entrou na luta”.</p>



<p>Seguiu-se uma repressão feroz. Em meados de 1935, 40 mil trabalhadores foram presos em toda a Espanha, incluindo numerosos anarquistas. É evidente que nem todas as formas de governo são igualmente más. De ressaca dos seus excessos sectários, no inverno de 1935-36, a CNT desviou-se para a direita, em direção a uma nova entente com os republicanos pequeno-burgueses. Uma Frente Popular foi criada em janeiro de 1936. Ao contrário das Alianças Operárias de 1934, essa não era uma frente única de organizações de trabalhadores para a luta prática, mas uma coligação eleitoral que incluía liberais e republicanos de centro-esquerda. As reivindicações substanciais dos trabalhadores e dos camponeses foram evitadas em nome da “unidade antifascista”. A Frente Popular tinha, portanto, um programa ligeiramente reformista, que se centrava na restauração dos direitos civis.</p>



<p>A CNT, que tinha denunciado as Alianças Operárias, apelava agora, tacitamente, aos seus seguidores, para que votassem na Frente Popular. Geralmente, mostraram-se mais amigáveis com os republicanos pequeno-burgueses do que com os socialistas ou os comunistas. Isso aconteceu, simplesmente, porque esses últimos desafiaram a hegemonia da CNT sobre o movimento operário, enquanto os republicanos se contentavam com uma divisão tácita do trabalho com os anarquistas: eles dominariam as urnas, e a CNT, os sindicatos.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-c39b0e8ca6614e37bbc1d33f219d9926">Previsão e espanto</h2>



<p>A CNT e a FAI ziguezaguearam de uma posição pró-republicana em 1931, ao sectarismo agressivo e ao blanquismo em 1932-35, e a uma nova lua de mel com os republicanos em 1936. A explicação para estas reviravoltas é o impressionismo dos anarquistas, o que, por sua vez, está enraizado na sua falta de perspectivas e de compreensão da luta de classes. Eles responderam empiricamente aos acontecimentos, através de um constante improviso, e compensavam os seus erros indo na direção oposta.</p>



<p>A falta de perspectivas dos anarquistas tem um significado filosófico mais profundo. O anarquismo é uma doutrina idealista, apesar do jargão materialista dos seus teóricos. Começam com uma série de princípios inegociáveis e a-históricos: contra toda autoridade e tirania, contra todas as formas de governo, contra os partidos políticos, contra a centralização, contra todas as vanguardas, pela espontaneidade, pela ação direta, pelo federalismo, pela liberdade absoluta, pela igualdade absoluta. Eles tentam inserir esses princípios na luta de classes. Mas a vida não cede aos ultimatos dos panfletários anarquistas. Isso é, precisamente, o que idealismo significa: impor os seus princípios à realidade; em vez de derivar a sua política da própria vida, desvendando as suas contradições e processos através da análise científica, que é o que o materialismo marxista faz. O marxismo é a teoria da previsão, o anarquismo é a teoria do espanto, como revelam os acontecimentos de 1931-36.</p>



<p>Uma prova do poder da teoria marxista é o fato de os comunistas espanhóis terem previsto as traições dos anarquistas anos antes essas acontecerem. Em 1928, o marxista espanhol Joaquín Maurín, envolvido em uma polêmica com o líder da CNT Joan Peiró, observou:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“O próprio Peiró nos diz: ‘E o anarquismo espanhol fez ainda mais. Consciente de que a força revolucionária do país está nas suas mãos, tendo a noção clara de que as soluções [para os problemas do país] não poderiam de forma alguma ser anarquistas, o anarquismo colocou a sua força a serviço dos setores de esquerda [isto é, os republicanos pequeno-burgueses].&#8217; O que é isto senão a plena confissão da impotência anarquista? De modo que, no momento em que o poder revolucionário está ao alcance da mão, ele seja transmitido aos partidos burgueses de esquerda! Nunca um anarquista proferiu uma condenação mais definitiva e mais categórica de sua doutrina. O que está sendo dito aqui é que o anarquismo não é revolucionário. Se, quando chegar a hora da revolução, o anarquismo tiver que entregar os seus exércitos aos líderes burgueses, isso significa que é completamente impotente&#8230; Os anarquistas condenam a política. Eles não querem saber nada sobre ela. Mas um dia será necessário colocar toda a carne na grelha, o futuro do movimento operário estará em jogo, e então os anarquistas, por mais antipolíticos que sejam, oferecer-se-ão de corpo e alma à esquerda burguesa.” (em L&#8217;Opinió, 7/7/1928)</p>
</blockquote>



<p>Foi exatamente isso que aconteceu em 1936, quando as coisas se puseram difíceis.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-7780dfbe2caa5c861d40246f8425d8f7">Julho de 1936 e a questão do poder</h2>



<p>A Frente Popular era um grupo reformista. Após a sua vitória, no entanto, as lutas dos trabalhadores atingiram uma intensidade sem precedentes. Isso convenceu a classe dominante de que a República não poderia conter os trabalhadores e proporcionou um impulso decisivo ao desenvolvimento de um movimento fascista na Espanha. Em 18 de Julho de 1936, generais de direita, liderados por Franco, Mola e Sanjurjo, organizaram um golpe de Estado que foi detido na maior parte do país por uma revolta revolucionária da classe trabalhadora. Essa rebelião foi semi-espontânea. A CNT e outras organizações de trabalhadores já se haviam preparado para resistir a um golpe potencial. A resposta dos trabalhadores ao golpe foi tão decisiva que arrastou amplos setores do campesinato, das classes médias, e até mesmo parte dos soldados e da polícia.</p>



<p>A luta contra os fascistas não foi uma simples tentativa de defender o Estado constitucional, também continha um teor revolucionário. Os trabalhadores lutaram contra o golpe, não para salvar a desacreditada Segunda República, mas para construir um novo mundo. Na verdade, 18 a 19 de julho marcou o início da maior experiência revolucionária na Europa desde 1917. Os trabalhadores armaram-se e estabeleceram milícias. Eles derrotaram o exército burguês. Eles formaram comitês de barricadas e patrulhas para controlar seus bairros. Expropriaram fábricas e estabeleceram o controle dos trabalhadores sobre a produção e a distribuição. No campo, o campesinato sem-terra assumiu o controle das propriedades e constituiu coletivos.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="878" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/02/Popular_front_Image_kitchener.lord_Flickr-721x1024.jpg?resize=618%2C878&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-51059" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/02/Popular_front_Image_kitchener.lord_Flickr.jpg?resize=721%2C1024&amp;ssl=1 721w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/02/Popular_front_Image_kitchener.lord_Flickr.jpg?resize=211%2C300&amp;ssl=1 211w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/02/Popular_front_Image_kitchener.lord_Flickr.jpg?resize=106%2C150&amp;ssl=1 106w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/02/Popular_front_Image_kitchener.lord_Flickr.jpg?resize=768%2C1092&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/02/Popular_front_Image_kitchener.lord_Flickr.jpg?resize=1081%2C1536&amp;ssl=1 1081w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/02/Popular_front_Image_kitchener.lord_Flickr.jpg?w=1441&amp;ssl=1 1441w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/02/Popular_front_Image_kitchener.lord_Flickr.jpg?w=1236&amp;ssl=1 1236w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">A Frente Popular era um grupo reformista / Imagem: kitchener.lord, Flickr <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>A Segunda República burguesa estava em estado de absoluta desordem, privada do seu monopólio da violência. Ficou suspensa no ar. Isto foi além do duplo poder: o poder dos trabalhadores estava implícito na situação, especialmente em Barcelona. A tarefa da revolução era simplesmente formalizar este estado de coisas, removendo os restos do antigo aparelho de Estado e centralizando e institucionalizando os comitês e milícias como uma nova autoridade. Esse novo poder travaria uma guerra revolucionária contra Franco, cujo golpe de Estado triunfara no oeste da Espanha. Na verdade, a guerra revolucionária baseada no poder dos trabalhadores era a única forma eficaz de combater o fascismo, entusiasmando os oprimidos e os explorados e tirando partido das contradições de classe no campo franquista. O poder dos trabalhadores na Catalunha teria se espalhado para outros redutos antifascistas, como Madrid e Astúrias, galvanizando, não apenas os anarquistas, mas também as tendências de esquerda no movimento socialista. Contudo, havia um sério obstáculo para isso: a liderança anarquista sobre a revolução.</p>



<p>A CNT e a FAI lideraram a luta contra o golpe de Estado em muitas localidades. Eles emergiram dos combates como os donos da situação, especialmente na Catalunha. O próprio presidente catalão, Lluís Companys, chamou os líderes da CNT ao seu gabinete e ofereceu-lhes o poder. Ele teria dito a eles:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“Hoje vocês são os donos da cidade e da Catalunha… Vocês conquistaram tudo e tudo está em seu poder. Se não precisam de mim ou não me querem como Presidente da Catalunha… tornar-me-ei apenas mais um soldado na luta contra o fascismo.”</p>
</blockquote>



<p>Uma reunião plenária da CNT catalã discutiu a questão do poder em 21 de julho. Aliás, a responsabilidade que recaiu sobre os delegados na assembleia revela a importância crítica da liderança durante os eventos revolucionários, o que os anarquistas negam. Não foi lavrada ata da reunião, mas os relatos dos participantes permitem reconstituir o debate. O anarquista “falcão” Juan García Oliver e um pequeno grupo de seguidores pediram a imposição de uma “ditadura anarquista”. A maioria da organização, no entanto, votou a favor da colaboração com os remanescentes do Estado republicano, que consideravam impotentes e em grande parte irrelevantes. Eles naturalmente justificaram esta decisão com base no antiestatismo anarquista. “Que contradição!”, recordou um participante na assembleia, “o comunismo libertário não poderia ser imposto! A ditadura era a antítese do libertarianismo!”</p>



<p>Nunca consideraram que um governo revolucionário pudesse se basear na democracia operária, que os múltiplos órgãos de poder criados em julho de 1936 (comitês de barricadas, milícias, patrulhas de controle, conselhos de fábrica, coletivos camponeses, etc.) pudessem receber uma expressão centralizada que refletisse a diversidade das tendências políticas da classe trabalhadora, mas onde a CNT seria provavelmente a força dominante. Esse governo seria “ditatorial” contra a classe dominante e a contrarrevolução, mas estaria baseado nas amplas massas populares; seria uma democracia proletária.</p>



<p>Foi isto o que os bolcheviques fizeram em Outubro de 1917: estabeleceram um governo baseado nos sovietes – os órgãos do poder dos trabalhadores. Não se propuseram a banir outros partidos de esquerda (isso aconteceu mais tarde, no calor da guerra civil, quando esses partidos pegaram em armas contra a República Soviética). Pelo contrário, formaram uma coligação com os socialistas-revolucionários de esquerda, que só ruiu após o tratado de Brest-Litovsk, ou seja, sob extrema pressão externa. Mas os líderes dos anarquistas espanhóis de 1936 (pois a CNT e a FAI <em>tinham</em> líderes, apesar de todos os protestos em contrário) tinham uma compreensão tão simplista do poder que essa possibilidade nunca lhes passou pela cabeça.</p>



<p>A CNT e a FAI sentiram-se confiantes com a decisão de colaborar com a República porque, raciocinaram, o Estado estava muito fraco em julho de 1936, e eles eram fortes. Mas essa situação não poderia durar. Uma revolução e uma guerra civil necessitam de autoridade centralizada para reorganizar a produção e, mais importante ainda, para combater a reação. Os vários comitês e milícias do verão de 1936 não estavam à altura dessa tarefa, precisamente porque estavam demasiado dispersos e careciam de uma coordenação unificada. Isso levantou inúmeros problemas militares e econômicos. No calor dos acontecimentos, alguns anarquistas compreenderam isso. Nas palavras do anarquista madrilenho Eduardo de Guzmán:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“Para se fazer uma revolução, o poder deve ser tomado. Se a CNT o tivesse feito na Catalunha, teria ajudado, e não prejudicado, a nossa posição minoritária em Madrid. Mas eles acreditavam que bastava ter saído às ruas, ter apreendido manusear armas. Ignoraram completamente a importância do aparelho de Estado, que, com ou sem armas, tem um peso muito grande.”</p>
</blockquote>



<p>Para apaziguar as massas revolucionárias, Companys criou um Comitê Central de Milícias Antifascistas, mas essa foi uma instituição de curta duração, logo desmantelada em setembro de 1936, quando a República recuperou forças. O Comitê Central de Milícias Antifascistas tinha uma maioria anarco-sindicalista, mas nele estavam presentes todas as forças políticas republicanas, não apenas representantes da classe trabalhadora. Em vez de substituir o governo burguês catalão, o Comitê ficou ao seu lado, em um acordo desconfortável de partilha de poder. Isso não poderia durar. Uma situação de duplo poder nunca pode ser prolongada no tempo. Tem que ser resolvida a favor dos trabalhadores ou da classe dominante. Passo a passo, no período entre 19 de julho de 1936, quando os trabalhadores detinham praticamente todo o poder, até maio de 1937, o Estado burguês foi reconstruído e todos os elementos do poder dos trabalhadores destruídos.</p>



<p>O Decreto para a Militarização das Milícias, de 28 de outubro, foi um importante ponto de virada na ressurreição do Estado republicano burguês. Sob o argumento de combater a desorganização e de centralizar todos os esforços de guerra, na realidade o Decreto colocou as milícias (submissas ao controle das organizações operárias e revolucionárias) sob a disciplina do Estado Republicano (capitalista).</p>



<p>A maioria dos líderes anarquistas aceitou o argumento, incapazes de oferecer uma alternativa. Mas havia uma alternativa, a <em>da centralização das milícias sob o controle das organizações da classe trabalhadora através de comitês de delegados eleitos</em>. Em vez de se submeter a um Estado capitalista centralizado, a alternativa era criar um Estado operário centralizado. O líder anarquista Durruti se opôs frontalmente ao decreto de militarização. Em 1º de novembro, o Comitê de Guerra da sua coluna na frente de Aragão emitiu a seguinte declaração ao governo da <em>Generalitat</em>:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“Esta Coluna, formada espontaneamente no calor daquele protesto nas ruas de Barcelona e posteriormente fortalecida por todos aqueles que se sentiram unidos ao nosso ideal, tem unidade no seu conjunto e objetivos, e os seus indivíduos são disciplinados em tudo o que tende a alcançar o seu objetivo de derrotar o fascismo. [&#8230;] Os milicianos desta Coluna têm confiança em si mesmos e em nós que a lideramos, por sua delegação expressa, sem reservas. [&#8230;] Por todas as razões acima expostas, esta Comissão, fazendo eco ao clamor de protesto levantado na Coluna contra o referido Decreto, vê-se obrigada a não admiti-lo.”</p>
</blockquote>



<p>O decreto de militarização, além de colocar as milícias sob a autoridade do governo republicano, reintroduziu graus no Exército e no Código de Disciplina Militar, bem como iniciou o processo de remoção das mulheres milicianas dos combates na linha de frente.</p>



<p>O outono e o inverno de 1936-37 assistiram à rápida reconstrução da legalidade republicana e, mais importante, das instituições repressivas do antigo Estado. Com efeito, essa foi uma contrarrevolução democrática dentro do campo antifascista. Diante da metástase da República, os anarquistas decidiram entrar no governo, primeiro na Catalunha, em setembro, e depois, em 4 de novembro, assumiram quatro pastas no gabinete de Largo Caballero.</p>



<p>No entanto, em vez de reverter o equilíbrio de forças para as condições de julho, cobriram o flanco esquerdo da República burguesa e ajudaram na sua reconstrução como um aparelho de Estado capitalista. Em seu órgão de imprensa, ofereceram a seguinte justificativa para sua entrada no governo:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“A entrada da CNT no governo central é um dos acontecimentos mais importantes da história do nosso país. A CNT sempre foi, por princípio e convicção, anti-Estado e inimiga de todas as formas de governo. Mas as circunstâncias, muitas vezes superiores à vontade humana, embora moldadas por ela, transformaram a natureza do governo e do Estado espanhóis. [&#8230;] O governo deixou de ser uma força de opressão contra a classe trabalhadora, assim como o Estado deixou de ser a entidade que divide a sociedade em classes. Ambos deixarão de oprimir ainda mais o povo com a inclusão da CNT entre seus órgãos”.</p>
</blockquote>



<p>Como observou o historiador Pierre Broué, “os líderes anarquistas adotaram a linguagem dos social-democratas mais reformistas” (e não apenas a linguagem, na verdade). Mais uma vez, a partir de uma posição de oposição à tomada do poder pela classe trabalhadora com base em preconceitos antipolíticos, agora os líderes anarquistas justificavam a sua entrada em um governo capitalista argumentando que o Estado tinha perdido o seu caráter de classe!</p>



<p>Os líderes anarquistas não só revelaram a sua falência como força revolucionária: eles também se tornaram agentes ativos da colaboração de classes. Impulsionados ao poder por uma revolução proletária, recusaram-se a tomá-lo e, consequentemente, deixaram um vazio que foi inevitavelmente preenchido pelos representantes de outras classes, nomeadamente a pequena burguesia retratada pelos partidos republicanos e apoiada por seus aliados stalinistas e social-democratas. Em consonância com a sua decisão de manter a República, os anarquistas juntaram-se ao governo e ajudaram-no a recuperar a sua autoridade manchada perante as massas revolucionárias.</p>



<p>Em dezembro de 1936, os stalinistas sentiram-se suficientemente fortes (apoiados pela ajuda militar soviética à República, seguindo a sua revisionista “teoria das duas etapas”) para forçar a expulsão do POUM da <em>Generalitat</em> Catalã. Joan Comorera, o líder do recentemente formado PSUC stalinista (o ramo catalão do PCE), tornou-se o Conselheiro para o Abastecimento e, nesta qualidade, iniciou um ataque contra as coletivizações, a expressão do controle dos trabalhadores nas fábricas. A imprensa da CNT estava sendo censurada pelo próprio governo do qual fazia parte.</p>



<p>A classe trabalhadora, no entanto, não aceitou passivamente esta contrarrevolução. Ela estava cada vez mais inquieta à medida que via o seu próprio poder, estabelecido com sangue em 19 de julho, escapar-lhe das mãos. Várias organizações anarco-sindicalistas, sob pressão das suas fileiras, estavam sendo conquistadas para uma posição oposicionista. Isso incluiu a Juventude Libertária (JJLL), a organização local da FAI em Barcelona, bem como os recém-criados Amigos de Durruti.</p>



<p>Após vários confrontos e protestos, a situação chegou ao auge em Barcelona no início de maio de 1937. A tentativa da polícia republicana de apreender a central telefônica controlada pela CNT no dia 3 de maio desencadeou uma insurreição espontânea da classe trabalhadora. Em 4 de maio, os rebeldes dominavam nove décimos da cidade. No entanto, essa revolta não teve liderança. Os grupos dissidentes anarquistas e marxistas eram demasiado pequenos para fornecer a orientação necessária. “O nosso sangue ferveu”, recordou o operário têxtil da CNT, Josep Costa. “Tínhamos Barcelona cercada; precisávamos apenas da palavra e teríamos eliminado os conspiradores comunistas [ou seja, stalinistas] e seus despossuídos e intrigantes lacaios pequeno-burgueses que estavam sabotando a revolução.”</p>



<p>A CNT apelou aos trabalhadores para abandonarem as barricadas. Os ministros da CNT viajaram para Barcelona para tentar apaziguar os rebeldes. O ministro anarquista da Justiça, García Oliver, implorou: “devemos pôr fim a esta luta fratricida. […] O governo tomará as medidas necessárias”. Eles chegaram a um pacto com seus outros aliados do governo para neutralizar o levante. Naturalmente, uma vez desarmados os insurgentes, a República traiu todas as suas promessas. Um exército de 5.000 Guardas de Assalto foi mobilizado em Barcelona. Os comunistas dissidentes do POUM foram banidos após esses acontecimentos e o seu líder, Andreu Nin, foi sequestrado, torturado e executado. As prisões de Barcelona estavam cheias de revolucionários. Os ministros da CNT não tiveram alternativa senão renunciar. O gabinete foi reorganizado sob o comando do socialista de direita Juan Negrín, que começou a lutar a Guerra Civil com base na democracia burguesa, abandonando o jargão esquerdista de Largo Caballero e reprimindo os demais órgãos do poder dos trabalhadores e restaurando a propriedade privada.</p>



<p>A CNT e a FAI foram então excluídas do governo, mas continuaram a colaborar com a República até o amargo fim. Em abril de 1938, a CNT-FAI reingressou no governo, assumindo uma pasta no gabinete de Juan Negrín. Ambas as organizações foram burocratizadas e uma “ditadura anarquista” interna foi estabelecida pela sua liderança degradada. Nas palavras do historiador Chris Ealham, “defendendo um discurso de controle e ‘responsabilidade’ a partir de cima, a liderança [CNT/FAI] baseou-se na censura burocrática para intimidar os oposicionistas”. Anarquistas dissidentes foram expurgados. A CNT coroou a sua marcha desonrosa ao ajudar o golpe de Estado derrotista do General Casado em março de 1939, que cedeu aos fascistas o considerável território que ainda estava sob controle republicano (desde Madrid até Valência e Almería), pondo fim à Guerra Civil e inaugurando quase quatro décadas de regime ditatorial.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-945152d840b950201bc91a027f88f44e">Durruti</h2>



<p>Nas fileiras da CNT estavam alguns dos mais corajosos combatentes da classe trabalhadora espanhola e catalã. Na verdade, muitos dos seus líderes também eram revolucionários dedicados e com um passado heroico. Juan García Oliver, por exemplo, que se tornou Ministro da Justiça no governo de Largo Caballero e ajudou a apaziguar a insurreição em maio de 1937, foi um importante organizador sindical, um inimigo intransigente do reformismo e um guerrilheiro anarquista temido e perseguido pelas autoridades e pelos ricos. Em 1932-34, ele se tornou o principal representante da vertente insurrecional e antirrepublicana do anarquismo. Ajudou a preparar a resistência ao golpe iminente de Franco no início de julho de 1936. A sua evolução reformista em 1936-37 resultou, não da falta de sinceridade pessoal, mas da política anarquista equivocada da CNT e dos líderes da FAI. A sua degeneração moral foi consequência da sua falência política, e não o contrário.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="569" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/02/Durruti_Image_public_domain-1024x942.jpg?resize=618%2C569&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-51061" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/02/Durruti_Image_public_domain.jpg?resize=1024%2C942&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/02/Durruti_Image_public_domain.jpg?resize=300%2C276&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/02/Durruti_Image_public_domain.jpg?resize=150%2C138&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/02/Durruti_Image_public_domain.jpg?resize=768%2C706&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/02/Durruti_Image_public_domain.jpg?resize=1536%2C1413&amp;ssl=1 1536w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/02/Durruti_Image_public_domain.jpg?resize=2048%2C1884&amp;ssl=1 2048w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/02/Durruti_Image_public_domain.jpg?w=1236&amp;ssl=1 1236w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/02/Durruti_Image_public_domain.jpg?w=1854&amp;ssl=1 1854w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">Durruti havia tirado conclusões avançadas na direção da necessidade de uma ditadura do proletariado / Imagem: Domínio público <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>Contudo, a CNT também produziu líderes que resistiram à tendência reformista do movimento. Como disse Trotsky, havia de fato apenas dois campos na Espanha antifascista em 1936: o menchevique e o bolchevique. Nesse último, a figura mais importante foi, sem dúvida, Buenaventura Durruti. Imigrante de León, também se destacou na década de 1920 como militante sindical em Barcelona e como guerrilheiro itinerante na Espanha e no exílio na Europa e nas Américas. Ele foi um colaborador próximo de Oliver e uma figura orientadora do grupo <em>Nosotros</em>. Ao contrário de Oliver, porém, após a eclosão da revolução em julho de 1936, ele evitou o jogo político em Barcelona. Em vez disso, organizou milícias operárias e lançou-se na luta antifascista em Aragão, travando uma guerra revolucionária contra os fascistas. A sua Coluna Durruti era conhecida por sua disciplina e moral elevadas, baseadas, não na compulsão, mas no compromisso político consciente.</p>



<p>Durruti nunca foi um teórico, mas um homem de ação. No entanto, ele estava em contato estreito com as massas proletárias, refletindo e articulando os seus instintos e pensamentos. A deterioração do front perto de Madrid, no outono de 1936, empurrou a Coluna Durruti para o sul. Durante uma escala em Barcelona, na noite de 4 de novembro, dia em que os anarco ministros (como ficaram conhecidos) se juntaram ao governo republicano em Madrid, dirigiu-se às massas da classe trabalhadora através de um discurso radiofônico. Nesse ato ele criticou os privilégios dos burocratas e dos políticos, exigiu uma ditadura econômica na retaguarda, para que todos os recursos fossem redirecionados para o front e opôs-se abertamente ao decreto de militarização:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“A guerra que travamos neste momento serve para esmagar o inimigo no front, mas será esse o único inimigo? Não. O inimigo é também aquele que se opõe às conquistas revolucionárias e que está no nosso meio, e a quem também esmagaremos.”</p>
</blockquote>



<p>Durruti, com base na sua própria experiência, tirou conclusões avançadas no sentido da necessidade de uma ditadura do proletariado. O discurso foi censurado e diluído pela imprensa republicana e até pelos jornais anarquistas.</p>



<p>Em novembro, ele e os seus homens lutaram heroicamente na batalha por Madrid, que foi travada com métodos revolucionários. Os fascistas foram detidos às portas da cidade, revelando, tal como durante as vitórias de julho, a estreita ligação entre a guerra antifascista e a revolução. Infelizmente, Durruti foi morto nos arredores de Madrid, no dia 20 de novembro, em circunstâncias misteriosas (provavelmente por fogo amigo). Só podemos especular sobre que posição Durruti poderia ter assumido se tivesse vivido mais tempo, mas ele não teria encarado com leviandade a degeneração reformista da CNT.</p>



<p>Seguindo o exemplo de Durruti, elementos dissidentes da CNT formaram o grupo <em>Amigos de Durruti</em> em março de 1937. Procuraram combater a adaptação da CNT à República burguesa. “A guerra e a Revolução são dois aspectos que não podem estar divorciados. Em qualquer caso, não podemos aceitar que a Revolução seja adiada para o fim do conflito militar”, afirmaram. Em vez da colaboração de classe com a República burguesa, apelaram à criação de uma junta revolucionária de sindicatos (CNT e UGT), ou seja, de um governo operário. Essa posição era, no todo, correta – mas era uma rejeição radical da ideologia anarquista e um reconhecimento implícito da correção do marxismo. Embora o grupo tenha se expandido rapidamente, era demasiado pequeno e inexperiente para desempenhar um papel decisivo nos acontecimentos de maio de 1937, após os quais foi reprimido e disperso.</p>



<p>Durruti ajudou a libertar o leste de Aragão no verão de 1936 através da guerra revolucionária. As milícias promoveram a expropriação dos latifundiários e a coletivização nas áreas libertadas. Em outubro, Durruti ajudou a estabelecer o Conselho de Defesa de Aragão, que, em essência, era um governo revolucionário de trabalhadores, camponeses pobres e milicianos. Durruti queria replicar essa experiência em toda a Espanha antifascista com um Conselho de Defesa Nacional. Os anarquistas rejeitaram o termo “Estado”, mas o Conselho de Aragão exerceu um monopólio centralizado da violência: reprimiu os inimigos de classe, coordenou e defendeu a economia coletivizada, liderou o esforço de guerra e tomou decisões importantes. O que é isso, senão um “Estado”, embora servindo, não aos ricos e aos poderosos, mas aos pobres e aos oprimidos? Os estatutos do Conselho estabeleciam as suas tarefas:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“O Conselho é responsável por todo o desenvolvimento político, econômico e social de Aragão. É composto pelos departamentos de Justiça, Obras Públicas, Indústria e Comércio, Agricultura, Informação e Propaganda, Transportes e Comunicações, Ordem Pública, Saúde, Educação e Abastecimento. Todos os Departamentos elaborarão um plano, que será estudado e aprovado pelos seus órgãos constituintes, mas, uma vez aprovado, será executado de forma integral e abrangente. Todas as localidades se concentrarão na execução do plano econômico e social.”</p>
</blockquote>



<p>O Conselho enfrentou assédio constante por parte da República, incluindo o boicote ao esforço de guerra na frente de Aragão. Embora o Conselho fosse um embrião de um Estado operário, funcionava em uma região rural subpovoada e remota que também foi um teatro ativo de operações na Guerra Civil. Sem se espalhar pelos centros urbanos e industriais da Espanha antifascista, começando por Barcelona, o Conselho estava condenado. Após os acontecimentos de maio de 1937, foi reprimido e dissolvido pelo exército stalinista de Enrique Líster.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-c24e74d94812f1ef4363350ffb6e4ff5">O bicho-papão stalinista</h2>



<p>Os anarquistas hoje exaltam a CNT e a FAI da década de 1930, desconsiderando ou ignorando os aspectos traiçoeiros da sua política. Uma minoria mais crítica de anarquistas reconhece a traição dos líderes da CNT, mas vê isto como uma série de erros fatídicos que foram consequência das difíceis circunstâncias internas e externas. Os líderes anarquistas espanhóis da época também apontaram “circunstâncias extraordinárias” para justificar as suas traições. Quais foram essas circunstâncias extraordinárias? Revolução e guerra civil. Mas de que vale uma ideologia revolucionária se se revela impotente quando confrontada com a sua razão de ser, com a revolução?</p>



<p>Como disse Trotsky, o anarquismo é como um guarda-chuva cheio de buracos: perfeitamente inútil quando mais precisamos dele. É, de fato, uma ideologia para propaganda em tempos de paz, mas que desmorona sob a pressão dos acontecimentos em tempos de revolução. Como observou o dissidente anarquista e fundador dos <em>Amigos de Durruti</em>, Jaime Balius, em 1937, “faltava à CNT uma teoria revolucionária. Não tínhamos um programa correto. Não sabíamos para onde estávamos indo. Tínhamos muita retórica vazia, mas, em suma, não sabíamos o que fazer com aquelas enormes massas de trabalhadores […] e sem saber o que fazer, entregamos a revolução de bandeja à burguesia.” Muita tinta (demasiada) foi derramada na elaboração dos princípios do movimento nas décadas anteriores. O problema, contudo, não era a preparação teórica anarquista insuficiente. As próprias ideias estavam erradas.</p>



<p>Os anarquistas críticos reconhecem que a CNT cometeu erros graves na Guerra Civil Espanhola. No entanto, costumam replicar que os marxistas também traíram a revolução no passado e apontam para a degeneração stalinista da União Soviética. Isso merece mais atenção. O stalinismo não nega a validade do marxismo, mas, pelo contrário, é uma confirmação negativa do materialismo histórico. O marxismo afirma que o Estado é uma consequência das contradições de classe, que, por sua vez, estão enraizadas na pobreza, na baixa produtividade, na luta por um excedente material limitado. O Estado domina a sociedade como gestor da escassez e árbitro da desigualdade, atenuando as arestas das contradições sociais no interesse da classe dominante, eliminando parte da riqueza social no processo.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="414" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/02/Lenin_Trotsky_Image_public_domain-1024x686.jpg?resize=618%2C414&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-51063" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/02/Lenin_Trotsky_Image_public_domain.jpg?resize=1024%2C686&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/02/Lenin_Trotsky_Image_public_domain.jpg?resize=300%2C201&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/02/Lenin_Trotsky_Image_public_domain.jpg?resize=150%2C101&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/02/Lenin_Trotsky_Image_public_domain.jpg?resize=768%2C515&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/02/Lenin_Trotsky_Image_public_domain.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/02/Lenin_Trotsky_Image_public_domain.jpg?w=1200&amp;ssl=1 1200w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">A burocracia stalinista passou a negar o programa revolucionário e internacionalista de Lênin / Imagem: Domínio público <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>A causa material última do stalinismo foi a miséria da Rússia, um país atrasado e camponês devastado por sete anos de guerra internacional e civil, assediado e bloqueado pelos imperialistas. Na verdade, a brutalidade da Guerra Civil Russa e a dura repressão exercida pelos bolcheviques foram moldadas pelo atraso, pelo isolamento e pelo cerco imperialista do país. Essas condições deram um poderoso estímulo às tendências burocráticas no Estado soviético, que usurparam o poder de uma classe trabalhadora exausta e desmoralizada. A burocracia stalinista negou o programa revolucionário e internacionalista de Lenine e, em 1937, liquidou fisicamente o antigo Partido Bolchevique. A ascensão da burocracia, no entanto, não foi mecânica. Foi a consequência de uma década de lutas políticas dentro do Partido Comunista Russo, moldadas, por sua vez, pela derrota da revolução mundial e pelo crescente isolamento da Revolução Russa. Em suma, a única explicação materialista coerente para o estalinismo é a marxista.</p>



<p>Na verdade, a possibilidade teórica da degeneração da Revolução Russa já era reconhecida pelos marxistas russos antes de conquistarem o poder. De fato, já em 1845, Marx e Engels alertavam sobre a possibilidade da degeneração da revolução em condições de miséria e atraso:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“[O] desenvolvimento das forças produtivas [&#8230;] é uma premissa prática absolutamente necessária porque sem ele a carência apenas se generaliza, e, com a miséria, a luta pelas necessidades e todos os velhos negócios imundos seriam necessariamente reproduzidos.”</p>
</blockquote>



<p>A vitória do socialismo na Rússia só seria possível se a revolução se espalhasse para o Ocidente, para os países industriais mais avançados, o que teria ajudado a elevar a produtividade da economia russa e fornecido estímulo político à democracia dos trabalhadores.</p>



<p>O stalinismo representou uma negação do programa bolchevique – embora tenha sido reconhecido pelo marxismo e combatido pelos bolcheviques durante mais de uma década. A traição da CNT espanhola, pelo contrário, não foi prevista pelos anarquistas e estava, de fato, em absoluta harmonia com a sua teoria. O antiestatismo e o antiautoritarismo, o cerne da ideologia anarquista, levaram a CNT a rejeitar o poder em Julho de 1936. Os republicanos pequeno-burgueses e os stalinistas intervieram para preencher a lacuna. A participação anarquista no governo em novembro resultou desse erro inicial. Atualmente, os quatro ministros anarquistas continuam a gerar polêmica entre os anarquistas. Mas, na verdade, o envolvimento da CNT no governo foi, em última análise, inconsequente, e não alterou o curso contrarrevolucionário dos acontecimentos, que foi definido por sua capitulação inicial em julho. Se não tivessem entrado no governo, teriam simplesmente sido atacados mais cedo e de forma mais agressiva.</p>



<p>A única maneira pela qual a contrarrevolução poderia ter sido interrompida seria através de uma política clara para coordenar todos os órgãos existentes do poder dos trabalhadores (milícias, patrulhas de controle, comitês de defesa, comitês de distribuição, etc.) em um estado operário de âmbito nacional com base em representantes eleitos. Isto é, o estabelecimento do poder dos trabalhadores. É claro que isso era um anátema para a maioria dos líderes anarquistas, tanto aqueles que aderiram ao governo como aqueles que se opuseram à decisão.</p>



<p>Os anarquistas de hoje também replicam que os comunistas dissidentes do POUM, não contaminados pelo stalinismo, também traíram a revolução, juntando-se ao governo catalão em setembro de 1936. No entanto, o erro do POUM residiu precisamente no abandono da linha bolchevique que tinham defendido anteriormente. Por outras palavras, a sua falência resultou de uma rejeição dos seus programas e métodos tradicionais e não da sua implementação. Na verdade, a política do POUM durante a Guerra Civil consistiu em pressionar passivamente a CNT e instá-la a tomar o poder. O erro deles, em essência, residiu em terem confiado nos líderes anarquistas.</p>



<p>A controvérsia entre marxistas e anarquistas não se baseia apenas em diferenças teóricas. A própria história colocou ambas as doutrinas à prova. Devemos estudar os acontecimentos passados de forma crítica e honesta e tirar todas as conclusões necessárias para as batalhas de classes que estão sendo preparadas. Uma análise dos acontecimentos na Espanha na década de 1930 revela, na prática, a falência do anarquismo como ideologia revolucionária. Somente o marxismo fornece uma bússola confiável que pode guiar a classe trabalhadora à vitória.</p>



<p>TRADUÇÃO DE FABIANO LEITE.</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/anarquismo-na-revolucao-espanhola-e-na-guerra-civil-acao-sem-teoria-e-cega/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/anarquismo-na-revolucao-espanhola-e-na-guerra-civil-acao-sem-teoria-e-cega/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/anarquismo-na-revolucao-espanhola-e-na-guerra-civil-acao-sem-teoria-e-cega/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/anarquismo-na-revolucao-espanhola-e-na-guerra-civil-acao-sem-teoria-e-cega/" data-text="Anarquismo na Revolução Espanhola e na Guerra Civil: ação sem teoria é cega" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/anarquismo-na-revolucao-espanhola-e-na-guerra-civil-acao-sem-teoria-e-cega/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2024-02-19T15:24:58-03:00","datePublished":"2024-02-19T15:24:58-03:00","dateModified":"2024-02-28T09:42:42-03:00","headline":"Anarquismo na Revolu\u00e7\u00e3o Espanhola e na Guerra Civil: a\u00e7\u00e3o sem teoria \u00e9 cega","name":"Anarquismo na Revolu\u00e7\u00e3o Espanhola e na Guerra Civil: a\u00e7\u00e3o sem teoria \u00e9 cega","keywords":"anarquia,anarquismo,anarquista,Espanha,Guernica,Guerra Civil,guerra civil espanhola,hist\u00f3ria,revolu\u00e7\u00e3o,teoria","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/anarquismo-na-revolucao-espanhola-e-na-guerra-civil-acao-sem-teoria-e-cega\/","description":"Em julho de 1936, o golpe de Estado do General Franco foi derrotado atrav\u00e9s de uma revolta revolucion\u00e1ria da classe trabalhadora, e os anarquistas emergiram como a for\u00e7a dirigente. Contudo, seu progra","copyrightYear":"2024","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/anarquismo-na-revolucao-espanhola-e-na-guerra-civil-acao-sem-teoria-e-cega/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/anarquismo-na-revolucao-espanhola-e-na-guerra-civil-acao-sem-teoria-e-cega/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/anarquismo-na-revolucao-espanhola-e-na-guerra-civil-acao-sem-teoria-e-cega/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/anarquismo-na-revolucao-espanhola-e-na-guerra-civil-acao-sem-teoria-e-cega\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Arturo Rodriguez","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/arturo-rodriguez\/"},"articleSection":"Hist\u00f3ria Geral","articleBody":"\nEm julho de 1936, o golpe de Estado do General Franco foi derrotado atrav\u00e9s de uma revolta revolucion\u00e1ria da classe trabalhadora, e os anarquistas emergiram como a for\u00e7a dirigente. Contudo, seu programa e perspectivas revelaram-se impotentes, face aos acontecimentos. Tra\u00edram a revolu\u00e7\u00e3o v\u00e1rias vezes e, em parte, devido aos seus erros, o proletariado espanhol foi esmagado. O fascismo estabeleceu uma ditadura de quatro d\u00e9cadas. \u00c9 dever de todos os anarquistas que pensam analisar criticamente os acontecimentos na Espanha e tirar todas as conclus\u00f5es necess\u00e1rias.\n\n\n\nOs anarquistas eram uma for\u00e7a de massas na Espanha na d\u00e9cada de 1930: a sua organiza\u00e7\u00e3o sindical, a Confedera\u00e7\u00e3o Nacional do Trabalho (CNT) e a sua ala pol\u00edtica, a Federa\u00e7\u00e3o Anarquista Ib\u00e9rica (FAI) tinham centenas de milhares de membros e desempenharam um papel de lideran\u00e7a na luta de classes. Os setores mais combativos e corajosos do proletariado encontravam-se nas fileiras da CNT. Infelizmente, por\u00e9m, determina\u00e7\u00e3o e coragem n\u00e3o s\u00e3o suficientes para garantir a vit\u00f3ria \u2013 tamb\u00e9m s\u00e3o necess\u00e1rias ideias corretas, algo que faltava aos anarquistas.\n\n\n\n1931: a Segunda Rep\u00fablica\n\n\n\nEm 14 de abril de 1931, as elei\u00e7\u00f5es municipais deram uma vit\u00f3ria retumbante aos candidatos republicanos. Ocorreram em um contexto de intensa efervesc\u00eancia social ap\u00f3s o fim da ditadura militar de Primo de Rivera. Ap\u00f3s o resultado das elei\u00e7\u00f5es, o rei Alfonso XIII fugiu do pa\u00eds. A monarquia colaborou estreitamente com a ditadura na d\u00e9cada de 1920 e estava profundamente desacreditada. A Segunda Rep\u00fablica foi proclamada com a coniv\u00eancia da maior parte da classe dominante, que entendia que os Bourbons se tinham tornado um risco e que prolongar o seu dom\u00ednio estimularia as massas a seguirem em uma dire\u00e7\u00e3o perigosa e revolucion\u00e1ria.\n\n\n\nA Rep\u00fablica foi bem acolhida pelas amplas massas populares. Mas os acontecimentos de 14 de Abril, que liquidaram a monarquia, mantiveram, ao mesmo tempo, a estrutura social da Espanha capitalista, incluindo a maior parte do antigo aparelho de Estado. As reivindica\u00e7\u00f5es sociais e democr\u00e1ticas b\u00e1sicas dos trabalhadores e dos camponeses pobres eram incompat\u00edveis com esse sistema social e pol\u00edtico. Mesmo as transforma\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas b\u00e1sicas, como a separa\u00e7\u00e3o entre a Igreja e o Estado, o expurgo dos reacion\u00e1rios da burocracia estatal e do ex\u00e9rcito e, o mais importante, a autodetermina\u00e7\u00e3o dos bascos e catal\u00e3es e uma profunda reforma agr\u00e1ria n\u00e3o poderiam ser conquistadas sem atacar a grande propriedade privada e o Estado que a protegia. Os republicanos burgueses n\u00e3o puderam realizar essas tarefas. S\u00f3 o proletariado seria capaz de impulsionar a revolu\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica, mas, no processo, iria, inevitavelmente, atacar o capitalismo e avan\u00e7ar numa dire\u00e7\u00e3o socialista.\n\n\n\nA Esquerda Comunista (se\u00e7\u00e3o espanhola da Oposi\u00e7\u00e3o de Esquerda Internacional, liderada por Trotsky) reconheceu a popularidade da Rep\u00fablica e saudou as suas reformas democr\u00e1ticas, mas salientou que o car\u00e1ter de classe do Estado n\u00e3o tinha mudado e, portanto, as esperan\u00e7as do 14 de Abril seriam frustradas. A revolu\u00e7\u00e3o de fato apenas foi iniciada: s\u00f3 poderia ser conclu\u00edda com a conquista do poder pelo proletariado. Os acontecimentos provaram que tinham raz\u00e3o, pois em quest\u00e3o de poucos meses a Rep\u00fablica frustrou as expectativas dos trabalhadores e do campesinato pobre.\n\n\n\nOs anarquistas, no entanto, ficaram completamente perdidos durante os acontecimentos de 1931. Ficaram inebriados com a euforia popular pela Rep\u00fablica e saudaram-na com entusiasmo. Na sua linguagem prolixa, os anarquistas referiram-se a uma \u201cnova era\u201d, a um \u201cimpressionante salto de liberdade\u201d e afirmaram que \u201cmuitos s\u00e9culos de desenvolvimento social e pol\u00edtico foram condensados na Revolu\u00e7\u00e3o de 14 de Abril\u201d. Acrescentaram a ressalva de que \u201cn\u00e3o se tinham tornado republicanos\u201d. Mas isso foi, na verdade, apenas um sinal para amenizar a sua m\u00e1-f\u00e9, em vez de uma express\u00e3o de compreens\u00e3o dos acontecimentos de 1931. A simpatia anarquista pelo novo regime, como reconheceu o \u00f3rg\u00e3o de imprensa da CNT, beneficiou os republicanos pequeno-burgueses nas elei\u00e7\u00f5es.\n\n\n\nA tarefa da vanguarda prolet\u00e1ria \u00e9, precisamente, posicionar-se acima das ilus\u00f5es reformistas das massas e apontar o caminho a seguir. Os anarquistas consideram a ideia de uma vanguarda como uma tirania conspirat\u00f3ria e burocr\u00e1tica imposta \u00e0 classe trabalhadora (embora tamb\u00e9m sejam capazes de um fr\u00edvolo elitismo). No entanto, para os marxistas, a vanguarda \u00e9 simplesmente constitu\u00edda por aqueles que conseguem ver \u00e0 frente do resto da classe, desenvolvendo perspectivas corretas; \u201crepresentar o movimento do futuro no movimento do presente\u201d, como disse Engels. Esse \u00e9 um papel que os anarquistas claramente n\u00e3o desempenharam em 1931.\n\n\n\nO car\u00e1ter de classe do novo regime, no entanto, foi impresso nos c\u00e9rebros dos anarquistas atrav\u00e9s dos cassetetes da pol\u00edcia republicana que reprimiu as greves lideradas pela CNT no ver\u00e3o de 1931. Mais tarde, naquele ano, os anarquistas mudaram para o extremo oposto. Em 1932-33, organizaram uma onda de insurrei\u00e7\u00f5es dispersas e descoordenadas que foram, invariavelmente, esmagadas. Essas revoltas aventureiras foram encenadas por pequenos grupos de rebeldes. A repress\u00e3o dizimou o movimento. Entre abril de 1931 e abril de 1932, a CNT perdeu quase metade dos seus membros no seu reduto catal\u00e3o e sofreu uma divis\u00e3o paralisante, quando a fac\u00e7\u00e3o treintista desertou. Os treintistas, liderados por anarquistas moderados como \u00c1ngel Pesta\u00f1a e Joan Peir\u00f3, procuravam expandir, gradualmente, a influ\u00eancia dos sindicatos da CNT, respeitando a legalidade republicana e abandonando as t\u00e1ticas aventureiras.\n\n\n\nAp\u00f3s a deser\u00e7\u00e3o dos treintistas, a ala radical e sect\u00e1ria da CNT passou a predominar. Tendo queimado os dedos com a Rep\u00fablica, ela amaldi\u00e7oou todas as formas de governo e declarou-se indiferente \u00e0 pol\u00edtica partid\u00e1ria oficial. Refletindo sobre o fracasso da Rep\u00fablica, o \u00f3rg\u00e3o de imprensa da FAI comentou em 1933: \u201cTodos os governos, sem exce\u00e7\u00e3o, s\u00e3o igualmente maus [\u2026] e \u00e9 nossa miss\u00e3o destru\u00ed-los\u201d. Isso facilitou a vit\u00f3ria da direita nas elei\u00e7\u00f5es de novembro de 1933, incluindo a ascens\u00e3o espetacular da CEDA, de extrema-direita. Havia uma desilus\u00e3o crescente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Rep\u00fablica por parte dos trabalhadores e camponeses, raz\u00e3o por que a virada anarquista para a esquerda, em 1932-33, refletia um estado de esp\u00edrito mais generalizado. Mas os anarquistas deram a esse estado de esp\u00edrito uma express\u00e3o imprudente e aventureira. Na verdade, passaram das ilus\u00f5es do republicanismo burgu\u00eas diretamente para a s\u00fabita proclama\u00e7\u00e3o do Comunismo Libert\u00e1rio.\n\n\n\nAs Alian\u00e7as Oper\u00e1rias e a Frente Popular\n\n\n\nO extremismo anarquista em 1932-33 n\u00e3o s\u00f3 enfraqueceu a CNT, mas tamb\u00e9m minou o movimento oper\u00e1rio espanhol como um todo. A CNT era uma for\u00e7a de massas, mas n\u00e3o era hegem\u00f4nica, nem mesmo nos seus redutos catal\u00e3es e andaluzes. N\u00e3o poderia liderar a revolu\u00e7\u00e3o sem uma abordagem correta \u00e0s outras organiza\u00e7\u00f5es prolet\u00e1rias. Centenas de milhares de trabalhadores pertenciam ao Partido Socialista (PSOE), \u00e0 sua frente juvenil (JJSS) e \u00e0 sua plataforma sindical (UGT). Embora tradicionalmente liderado por reformistas, parte do movimento socialista estava se desviando para a esquerda, no contexto tenso da Espanha dos anos 1930. Havia tamb\u00e9m tr\u00eas organiza\u00e7\u00f5es comunistas pequenas, embora de r\u00e1pido crescimento (o partido stalinista PCE, a Esquerda Comunista Trotskista e o ecl\u00e9tico Bloco Oper\u00e1rio-Campon\u00eas, BOC). Al\u00e9m da UGT, os republicanos pequeno-burgueses tamb\u00e9m tiveram o apoio de setores da classe m\u00e9dia de tend\u00eancia esquerdista, do campesinato e mesmo da classe trabalhadora, e capitalizaram os sentimentos nacionalistas das massas catal\u00e3s.\n\n\n\nAs alian\u00e7as foram constitu\u00eddas por pequenos grupos comunistas como o Bloco Oper\u00e1rio-Campon\u00eas, mas passaram a atrair a crescente fac\u00e7\u00e3o de esquerda do Partido Socialista, cujo dirigente, Largo Caballero, adotou nestes meses uma ret\u00f3rica revolucion\u00e1ria \/ Imagem: Dom\u00ednio p\u00fablico \n\n\n\nDiante do avan\u00e7o da rea\u00e7\u00e3o, a unidade da classe trabalhadora tornou-se necess\u00e1ria. Isso foi expresso nas Alian\u00e7as de Trabalhadores que surgiram em 1934. Embora inicialmente estabelecidas e dirigidas pelas lideran\u00e7as do partido, refletiam a busca instintiva por unidade das bases e tinham o potencial para se tornarem verdadeiros \u00f3rg\u00e3os de poder dos trabalhadores, semelhantes aos sovietes, na Revolu\u00e7\u00e3o Russa. As Alian\u00e7as ganharam impulso em meados de 1934, quando a ultrarreacion\u00e1ria CEDA estava preparada para entrar no governo de coliga\u00e7\u00e3o de direita de Lerroux. As Alian\u00e7as foram criadas por pequenos grupos comunistas como o Bloco Oper\u00e1rio-Campon\u00eas, mas chegaram a atrair a crescente fac\u00e7\u00e3o de esquerda do Partido Socialista, cujo l\u00edder, Largo Caballero, havia adotado uma ret\u00f3rica revolucion\u00e1ria naqueles meses.\n\n\n\nAs Alian\u00e7as amea\u00e7aram organizar uma greve geral insurrecional. Essa amea\u00e7a materializou-se no in\u00edcio de outubro de 1934. Os trabalhadores espanh\u00f3is temiam uma repeti\u00e7\u00e3o do que tinha acontecido na Alemanha, \u00c1ustria e It\u00e1lia, onde os fascistas foram autorizados a chegar ao poder sem qualquer resist\u00eancia s\u00e9ria e depois come\u00e7aram a esmagar as organiza\u00e7\u00f5es dos trabalhadores.\n\n\n\nCom exce\u00e7\u00e3o das Ast\u00farias, a revolta de outubro de 1934 foi prontamente esmagada em todo o pa\u00eds, incluindo as duas maiores cidades, Madrid e Barcelona. Diferentes raz\u00f5es explicam esta derrota. Em Madrid, os socialistas encararam a insurrei\u00e7\u00e3o como uma tarefa estritamente militar e conspirativa, desconsiderando a sua dimens\u00e3o pol\u00edtica. Em Barcelona, a iniciativa estava nas m\u00e3os dos nacionalistas pequeno-burgueses, que se contentaram com uma farsa simb\u00f3lica, mas n\u00e3o estavam dispostos a lutar seriamente contra o Estado. No entanto, a principal explica\u00e7\u00e3o para a derrota foi, sem d\u00favida, a atitude sect\u00e1ria dos anarquistas.\n\n\n\nDesencantados com os socialistas e os nacionalistas catal\u00e3es de tend\u00eancia esquerdista, ap\u00f3s o seu flerte com a Rep\u00fablica em 1931, os anarquistas adotaram uma posi\u00e7\u00e3o sect\u00e1ria e recusaram-se a cooperar com \u201cpartidos pol\u00edticos\u201d. Certamente, os socialistas e os pol\u00edticos republicanos de esquerda comportaram-se de forma trai\u00e7oeira no passado. Eles reprimiram a CNT enquanto estavam no poder em 1931-33. Mas os anarquistas esqueceram o fato de que esses l\u00edderes continuaram a desfrutar do apoio das massas. Al\u00e9m disso, o Partido Socialista n\u00e3o era monol\u00edtico. A sua fac\u00e7\u00e3o radical em torno de Largo Caballero, que representava uma grande parte da classe trabalhadora, estava rompendo com o parlamentarismo burgu\u00eas e adotando a linguagem da revolu\u00e7\u00e3o. Isso significava, em primeiro lugar, que o desenvolvimento da luta de classes exigia um certo grau de coopera\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica. Em segundo lugar, a \u00fanica forma da CNT conquistar os trabalhadores socialistas honestos era, precisamente, atrav\u00e9s da luta conjunta. A greve geral de outubro de 1934 ofereceu uma excelente ocasi\u00e3o para isso. O isolamento sect\u00e1rio, de fato, afastou os trabalhadores socialistas e republicanos da CNT e fortaleceu a m\u00e3o dos l\u00edderes reformistas.\n\n\n\nS\u00f3 nas Ast\u00farias a organiza\u00e7\u00e3o regional da CNT adotou uma postura diferente. Envolveu-se na Alian\u00e7a dos Trabalhadores e garantiu a unidade necess\u00e1ria para a vit\u00f3ria. O movimento oper\u00e1rio asturiano conquistou o poder, manteve o mesmo durante duas semanas e estabeleceu um regime oper\u00e1rio democr\u00e1tico. O seu isolamento, no entanto, levou-o \u00e0 uma derrota sangrenta. Em outras partes da Espanha, os anarquistas sabotaram a insurrei\u00e7\u00e3o. A CNT catal\u00e3 apelou aos grevistas para que regressassem ao trabalho, atrav\u00e9s de uma esta\u00e7\u00e3o de r\u00e1dio controlada pelo ex\u00e9rcito espanhol. Posteriormente, explicaram a derrota, porque \u201ca for\u00e7a mais importante e combativa da Catalunha [ou seja, a CNT] n\u00e3o entrou na luta\u201d.\n\n\n\nSeguiu-se uma repress\u00e3o feroz. Em meados de 1935, 40 mil trabalhadores foram presos em toda a Espanha, incluindo numerosos anarquistas. \u00c9 evidente que nem todas as formas de governo s\u00e3o igualmente m\u00e1s. De ressaca dos seus excessos sect\u00e1rios, no inverno de 1935-36, a CNT desviou-se para a direita, em dire\u00e7\u00e3o a uma nova entente com os republicanos pequeno-burgueses. Uma Frente Popular foi criada em janeiro de 1936. Ao contr\u00e1rio das Alian\u00e7as Oper\u00e1rias de 1934, essa n\u00e3o era uma frente \u00fanica de organiza\u00e7\u00f5es de trabalhadores para a luta pr\u00e1tica, mas uma coliga\u00e7\u00e3o eleitoral que inclu\u00eda liberais e republicanos de centro-esquerda. As reivindica\u00e7\u00f5es substanciais dos trabalhadores e dos camponeses foram evitadas em nome da \u201cunidade antifascista\u201d. A Frente Popular tinha, portanto, um programa ligeiramente reformista, que se centrava na restaura\u00e7\u00e3o dos direitos civis.\n\n\n\nA CNT, que tinha denunciado as Alian\u00e7as Oper\u00e1rias, apelava agora, tacitamente, aos seus seguidores, para que votassem na Frente Popular. Geralmente, mostraram-se mais amig\u00e1veis com os republicanos pequeno-burgueses do que com os socialistas ou os comunistas. Isso aconteceu, simplesmente, porque esses \u00faltimos desafiaram a hegemonia da CNT sobre o movimento oper\u00e1rio, enquanto os republicanos se contentavam com uma divis\u00e3o t\u00e1cita do trabalho com os anarquistas: eles dominariam as urnas, e a CNT, os sindicatos.\n\n\n\nPrevis\u00e3o e espanto\n\n\n\nA CNT e a FAI ziguezaguearam de uma posi\u00e7\u00e3o pr\u00f3-republicana em 1931, ao sectarismo agressivo e ao blanquismo em 1932-35, e a uma nova lua de mel com os republicanos em 1936. A explica\u00e7\u00e3o para estas reviravoltas \u00e9 o impressionismo dos anarquistas, o que, por sua vez, est\u00e1 enraizado na sua falta de perspectivas e de compreens\u00e3o da luta de classes. Eles responderam empiricamente aos acontecimentos, atrav\u00e9s de um constante improviso, e compensavam os seus erros indo na dire\u00e7\u00e3o oposta.\n\n\n\nA falta de perspectivas dos anarquistas tem um significado filos\u00f3fico mais profundo. O anarquismo \u00e9 uma doutrina idealista, apesar do jarg\u00e3o materialista dos seus te\u00f3ricos. Come\u00e7am com uma s\u00e9rie de princ\u00edpios inegoci\u00e1veis e a-hist\u00f3ricos: contra toda autoridade e tirania, contra todas as formas de governo, contra os partidos pol\u00edticos, contra a centraliza\u00e7\u00e3o, contra todas as vanguardas, pela espontaneidade, pela a\u00e7\u00e3o direta, pelo federalismo, pela liberdade absoluta, pela igualdade absoluta. Eles tentam inserir esses princ\u00edpios na luta de classes. Mas a vida n\u00e3o cede aos ultimatos dos panflet\u00e1rios anarquistas. Isso \u00e9, precisamente, o que idealismo significa: impor os seus princ\u00edpios \u00e0 realidade; em vez de derivar a sua pol\u00edtica da pr\u00f3pria vida, desvendando as suas contradi\u00e7\u00f5es e processos atrav\u00e9s da an\u00e1lise cient\u00edfica, que \u00e9 o que o materialismo marxista faz. O marxismo \u00e9 a teoria da previs\u00e3o, o anarquismo \u00e9 a teoria do espanto, como revelam os acontecimentos de 1931-36.\n\n\n\nUma prova do poder da teoria marxista \u00e9 o fato de os comunistas espanh\u00f3is terem previsto as trai\u00e7\u00f5es dos anarquistas anos antes essas acontecerem. Em 1928, o marxista espanhol Joaqu\u00edn Maur\u00edn, envolvido em uma pol\u00eamica com o l\u00edder da CNT Joan Peir\u00f3, observou:\n\n\n\n\n\u201cO pr\u00f3prio Peir\u00f3 nos diz: \u2018E o anarquismo espanhol fez ainda mais. Consciente de que a for\u00e7a revolucion\u00e1ria do pa\u00eds est\u00e1 nas suas m\u00e3os, tendo a no\u00e7\u00e3o clara de que as solu\u00e7\u00f5es [para os problemas do pa\u00eds] n\u00e3o poderiam de forma alguma ser anarquistas, o anarquismo colocou a sua for\u00e7a a servi\u00e7o dos setores de esquerda [isto \u00e9, os republicanos pequeno-burgueses].' O que \u00e9 isto sen\u00e3o a plena confiss\u00e3o da impot\u00eancia anarquista? De modo que, no momento em que o poder revolucion\u00e1rio est\u00e1 ao alcance da m\u00e3o, ele seja transmitido aos partidos burgueses de esquerda! Nunca um anarquista proferiu uma condena\u00e7\u00e3o mais definitiva e mais categ\u00f3rica de sua doutrina. O que est\u00e1 sendo dito aqui \u00e9 que o anarquismo n\u00e3o \u00e9 revolucion\u00e1rio. Se, quando chegar a hora da revolu\u00e7\u00e3o, o anarquismo tiver que entregar os seus ex\u00e9rcitos aos l\u00edderes burgueses, isso significa que \u00e9 completamente impotente... Os anarquistas condenam a pol\u00edtica. Eles n\u00e3o querem saber nada sobre ela. Mas um dia ser\u00e1 necess\u00e1rio colocar toda a carne na grelha, o futuro do movimento oper\u00e1rio estar\u00e1 em jogo, e ent\u00e3o os anarquistas, por mais antipol\u00edticos que sejam, oferecer-se-\u00e3o de corpo e alma \u00e0 esquerda burguesa.\u201d (em L'Opini\u00f3, 7\/7\/1928)\n\n\n\n\nFoi exatamente isso que aconteceu em 1936, quando as coisas se puseram dif\u00edceis.\n\n\n\nJulho de 1936 e a quest\u00e3o do poder\n\n\n\nA Frente Popular era um grupo reformista. Ap\u00f3s a sua vit\u00f3ria, no entanto, as lutas dos trabalhadores atingiram uma intensidade sem precedentes. Isso convenceu a classe dominante de que a Rep\u00fablica n\u00e3o poderia conter os trabalhadores e proporcionou um impulso decisivo ao desenvolvimento de um movimento fascista na Espanha. Em 18 de Julho de 1936, generais de direita, liderados por Franco, Mola e Sanjurjo, organizaram um golpe de Estado que foi detido na maior parte do pa\u00eds por uma revolta revolucion\u00e1ria da classe trabalhadora. Essa rebeli\u00e3o foi semi-espont\u00e2nea. A CNT e outras organiza\u00e7\u00f5es de trabalhadores j\u00e1 se haviam preparado para resistir a um golpe potencial. A resposta dos trabalhadores ao golpe foi t\u00e3o decisiva que arrastou amplos setores do campesinato, das classes m\u00e9dias, e at\u00e9 mesmo parte dos soldados e da pol\u00edcia.\n\n\n\nA luta contra os fascistas n\u00e3o foi uma simples tentativa de defender o Estado constitucional, tamb\u00e9m continha um teor revolucion\u00e1rio. Os trabalhadores lutaram contra o golpe, n\u00e3o para salvar a desacreditada Segunda Rep\u00fablica, mas para construir um novo mundo. Na verdade, 18 a 19 de julho marcou o in\u00edcio da maior experi\u00eancia revolucion\u00e1ria na Europa desde 1917. Os trabalhadores armaram-se e estabeleceram mil\u00edcias. Eles derrotaram o ex\u00e9rcito burgu\u00eas. Eles formaram comit\u00eas de barricadas e patrulhas para controlar seus bairros. Expropriaram f\u00e1bricas e estabeleceram o controle dos trabalhadores sobre a produ\u00e7\u00e3o e a distribui\u00e7\u00e3o. No campo, o campesinato sem-terra assumiu o controle das propriedades e constituiu coletivos.\n\n\n\nA Frente Popular era um grupo reformista \/ Imagem: kitchener.lord, Flickr \n\n\n\nA Segunda Rep\u00fablica burguesa estava em estado de absoluta desordem, privada do seu monop\u00f3lio da viol\u00eancia. Ficou suspensa no ar. Isto foi al\u00e9m do duplo poder: o poder dos trabalhadores estava impl\u00edcito na situa\u00e7\u00e3o, especialmente em Barcelona. A tarefa da revolu\u00e7\u00e3o era simplesmente formalizar este estado de coisas, removendo os restos do antigo aparelho de Estado e centralizando e institucionalizando os comit\u00eas e mil\u00edcias como uma nova autoridade. Esse novo poder travaria uma guerra revolucion\u00e1ria contra Franco, cujo golpe de Estado triunfara no oeste da Espanha. Na verdade, a guerra revolucion\u00e1ria baseada no poder dos trabalhadores era a \u00fanica forma eficaz de combater o fascismo, entusiasmando os oprimidos e os explorados e tirando partido das contradi\u00e7\u00f5es de classe no campo franquista. O poder dos trabalhadores na Catalunha teria se espalhado para outros redutos antifascistas, como Madrid e Ast\u00farias, galvanizando, n\u00e3o apenas os anarquistas, mas tamb\u00e9m as tend\u00eancias de esquerda no movimento socialista. Contudo, havia um s\u00e9rio obst\u00e1culo para isso: a lideran\u00e7a anarquista sobre a revolu\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nA CNT e a FAI lideraram a luta contra o golpe de Estado em muitas localidades. Eles emergiram dos combates como os donos da situa\u00e7\u00e3o, especialmente na Catalunha. O pr\u00f3prio presidente catal\u00e3o, Llu\u00eds Companys, chamou os l\u00edderes da CNT ao seu gabinete e ofereceu-lhes o poder. Ele teria dito a eles:\n\n\n\n\n\u201cHoje voc\u00eas s\u00e3o os donos da cidade e da Catalunha\u2026 Voc\u00eas conquistaram tudo e tudo est\u00e1 em seu poder. Se n\u00e3o precisam de mim ou n\u00e3o me querem como Presidente da Catalunha\u2026 tornar-me-ei apenas mais um soldado na luta contra o fascismo.\u201d\n\n\n\n\nUma reuni\u00e3o plen\u00e1ria da CNT catal\u00e3 discutiu a quest\u00e3o do poder em 21 de julho. Ali\u00e1s, a responsabilidade que recaiu sobre os delegados na assembleia revela a import\u00e2ncia cr\u00edtica da lideran\u00e7a durante os eventos revolucion\u00e1rios, o que os anarquistas negam. N\u00e3o foi lavrada ata da reuni\u00e3o, mas os relatos dos participantes permitem reconstituir o debate. O anarquista \u201cfalc\u00e3o\u201d Juan Garc\u00eda Oliver e um pequeno grupo de seguidores pediram a imposi\u00e7\u00e3o de uma \u201cditadura anarquista\u201d. A maioria da organiza\u00e7\u00e3o, no entanto, votou a favor da colabora\u00e7\u00e3o com os remanescentes do Estado republicano, que consideravam impotentes e em grande parte irrelevantes. Eles naturalmente justificaram esta decis\u00e3o com base no antiestatismo anarquista. \u201cQue contradi\u00e7\u00e3o!\u201d, recordou um participante na assembleia, \u201co comunismo libert\u00e1rio n\u00e3o poderia ser imposto! A ditadura era a ant\u00edtese do libertarianismo!\u201d\n\n\n\nNunca consideraram que um governo revolucion\u00e1rio pudesse se basear na democracia oper\u00e1ria, que os m\u00faltiplos \u00f3rg\u00e3os de poder criados em julho de 1936 (comit\u00eas de barricadas, mil\u00edcias, patrulhas de controle, conselhos de f\u00e1brica, coletivos camponeses, etc.) pudessem receber uma express\u00e3o centralizada que refletisse a diversidade das tend\u00eancias pol\u00edticas da classe trabalhadora, mas onde a CNT seria provavelmente a for\u00e7a dominante. Esse governo seria \u201cditatorial\u201d contra a classe dominante e a contrarrevolu\u00e7\u00e3o, mas estaria baseado nas amplas massas populares; seria uma democracia prolet\u00e1ria.\n\n\n\nFoi isto o que os bolcheviques fizeram em Outubro de 1917: estabeleceram um governo baseado nos sovietes \u2013 os \u00f3rg\u00e3os do poder dos trabalhadores. N\u00e3o se propuseram a banir outros partidos de esquerda (isso aconteceu mais tarde, no calor da guerra civil, quando esses partidos pegaram em armas contra a Rep\u00fablica Sovi\u00e9tica). Pelo contr\u00e1rio, formaram uma coliga\u00e7\u00e3o com os socialistas-revolucion\u00e1rios de esquerda, que s\u00f3 ruiu ap\u00f3s o tratado de Brest-Litovsk, ou seja, sob extrema press\u00e3o externa. Mas os l\u00edderes dos anarquistas espanh\u00f3is de 1936 (pois a CNT e a FAI tinham l\u00edderes, apesar de todos os protestos em contr\u00e1rio) tinham uma compreens\u00e3o t\u00e3o simplista do poder que essa possibilidade nunca lhes passou pela cabe\u00e7a.\n\n\n\nA CNT e a FAI sentiram-se confiantes com a decis\u00e3o de colaborar com a Rep\u00fablica porque, raciocinaram, o Estado estava muito fraco em julho de 1936, e eles eram fortes. Mas essa situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o poderia durar. Uma revolu\u00e7\u00e3o e uma guerra civil necessitam de autoridade centralizada para reorganizar a produ\u00e7\u00e3o e, mais importante ainda, para combater a rea\u00e7\u00e3o. Os v\u00e1rios comit\u00eas e mil\u00edcias do ver\u00e3o de 1936 n\u00e3o estavam \u00e0 altura dessa tarefa, precisamente porque estavam demasiado dispersos e careciam de uma coordena\u00e7\u00e3o unificada. Isso levantou in\u00fameros problemas militares e econ\u00f4micos. No calor dos acontecimentos, alguns anarquistas compreenderam isso. Nas palavras do anarquista madrilenho Eduardo de Guzm\u00e1n:\n\n\n\n\n\u201cPara se fazer uma revolu\u00e7\u00e3o, o poder deve ser tomado. Se a CNT o tivesse feito na Catalunha, teria ajudado, e n\u00e3o prejudicado, a nossa posi\u00e7\u00e3o minorit\u00e1ria em Madrid. Mas eles acreditavam que bastava ter sa\u00eddo \u00e0s ruas, ter apreendido manusear armas. Ignoraram completamente a import\u00e2ncia do aparelho de Estado, que, com ou sem armas, tem um peso muito grande.\u201d\n\n\n\n\nPara apaziguar as massas revolucion\u00e1rias, Companys criou um Comit\u00ea Central de Mil\u00edcias Antifascistas, mas essa foi uma institui\u00e7\u00e3o de curta dura\u00e7\u00e3o, logo desmantelada em setembro de 1936, quando a Rep\u00fablica recuperou for\u00e7as. O Comit\u00ea Central de Mil\u00edcias Antifascistas tinha uma maioria anarco-sindicalista, mas nele estavam presentes todas as for\u00e7as pol\u00edticas republicanas, n\u00e3o apenas representantes da classe trabalhadora. Em vez de substituir o governo burgu\u00eas catal\u00e3o, o Comit\u00ea ficou ao seu lado, em um acordo desconfort\u00e1vel de partilha de poder. Isso n\u00e3o poderia durar. Uma situa\u00e7\u00e3o de duplo poder nunca pode ser prolongada no tempo. Tem que ser resolvida a favor dos trabalhadores ou da classe dominante. Passo a passo, no per\u00edodo entre 19 de julho de 1936, quando os trabalhadores detinham praticamente todo o poder, at\u00e9 maio de 1937, o Estado burgu\u00eas foi reconstru\u00eddo e todos os elementos do poder dos trabalhadores destru\u00eddos.\n\n\n\nO Decreto para a Militariza\u00e7\u00e3o das Mil\u00edcias, de 28 de outubro, foi um importante ponto de virada na ressurrei\u00e7\u00e3o do Estado republicano burgu\u00eas. Sob o argumento de combater a desorganiza\u00e7\u00e3o e de centralizar todos os esfor\u00e7os de guerra, na realidade o Decreto colocou as mil\u00edcias (submissas ao controle das organiza\u00e7\u00f5es oper\u00e1rias e revolucion\u00e1rias) sob a disciplina do Estado Republicano (capitalista).\n\n\n\nA maioria dos l\u00edderes anarquistas aceitou o argumento, incapazes de oferecer uma alternativa. Mas havia uma alternativa, a da centraliza\u00e7\u00e3o das mil\u00edcias sob o controle das organiza\u00e7\u00f5es da classe trabalhadora atrav\u00e9s de comit\u00eas de delegados eleitos. Em vez de se submeter a um Estado capitalista centralizado, a alternativa era criar um Estado oper\u00e1rio centralizado. O l\u00edder anarquista Durruti se op\u00f4s frontalmente ao decreto de militariza\u00e7\u00e3o. Em 1\u00ba de novembro, o Comit\u00ea de Guerra da sua coluna na frente de Arag\u00e3o emitiu a seguinte declara\u00e7\u00e3o ao governo da Generalitat:\n\n\n\n\n\u201cEsta Coluna, formada espontaneamente no calor daquele protesto nas ruas de Barcelona e posteriormente fortalecida por todos aqueles que se sentiram unidos ao nosso ideal, tem unidade no seu conjunto e objetivos, e os seus indiv\u00edduos s\u00e3o disciplinados em tudo o que tende a alcan\u00e7ar o seu objetivo de derrotar o fascismo. [...] Os milicianos desta Coluna t\u00eam confian\u00e7a em si mesmos e em n\u00f3s que a lideramos, por sua delega\u00e7\u00e3o expressa, sem reservas. [...] Por todas as raz\u00f5es acima expostas, esta Comiss\u00e3o, fazendo eco ao clamor de protesto levantado na Coluna contra o referido Decreto, v\u00ea-se obrigada a n\u00e3o admiti-lo.\u201d\n\n\n\n\nO decreto de militariza\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de colocar as mil\u00edcias sob a autoridade do governo republicano, reintroduziu graus no Ex\u00e9rcito e no C\u00f3digo de Disciplina Militar, bem como iniciou o processo de remo\u00e7\u00e3o das mulheres milicianas dos combates na linha de frente.\n\n\n\nO outono e o inverno de 1936-37 assistiram \u00e0 r\u00e1pida reconstru\u00e7\u00e3o da legalidade republicana e, mais importante, das institui\u00e7\u00f5es repressivas do antigo Estado. Com efeito, essa foi uma contrarrevolu\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica dentro do campo antifascista. Diante da met\u00e1stase da Rep\u00fablica, os anarquistas decidiram entrar no governo, primeiro na Catalunha, em setembro, e depois, em 4 de novembro, assumiram quatro pastas no gabinete de Largo Caballero.\n\n\n\nNo entanto, em vez de reverter o equil\u00edbrio de for\u00e7as para as condi\u00e7\u00f5es de julho, cobriram o flanco esquerdo da Rep\u00fablica burguesa e ajudaram na sua reconstru\u00e7\u00e3o como um aparelho de Estado capitalista. Em seu \u00f3rg\u00e3o de imprensa, ofereceram a seguinte justificativa para sua entrada no governo:\n\n\n\n\n\u201cA entrada da CNT no governo central \u00e9 um dos acontecimentos mais importantes da hist\u00f3ria do nosso pa\u00eds. A CNT sempre foi, por princ\u00edpio e convic\u00e7\u00e3o, anti-Estado e inimiga de todas as formas de governo. Mas as circunst\u00e2ncias, muitas vezes superiores \u00e0 vontade humana, embora moldadas por ela, transformaram a natureza do governo e do Estado espanh\u00f3is. [...] O governo deixou de ser uma for\u00e7a de opress\u00e3o contra a classe trabalhadora, assim como o Estado deixou de ser a entidade que divide a sociedade em classes. Ambos deixar\u00e3o de oprimir ainda mais o povo com a inclus\u00e3o da CNT entre seus \u00f3rg\u00e3os\u201d.\n\n\n\n\nComo observou o historiador Pierre Brou\u00e9, \u201cos l\u00edderes anarquistas adotaram a linguagem dos social-democratas mais reformistas\u201d (e n\u00e3o apenas a linguagem, na verdade). Mais uma vez, a partir de uma posi\u00e7\u00e3o de oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 tomada do poder pela classe trabalhadora com base em preconceitos antipol\u00edticos, agora os l\u00edderes anarquistas justificavam a sua entrada em um governo capitalista argumentando que o Estado tinha perdido o seu car\u00e1ter de classe!\n\n\n\nOs l\u00edderes anarquistas n\u00e3o s\u00f3 revelaram a sua fal\u00eancia como for\u00e7a revolucion\u00e1ria: eles tamb\u00e9m se tornaram agentes ativos da colabora\u00e7\u00e3o de classes. Impulsionados ao poder por uma revolu\u00e7\u00e3o prolet\u00e1ria, recusaram-se a tom\u00e1-lo e, consequentemente, deixaram um vazio que foi inevitavelmente preenchido pelos representantes de outras classes, nomeadamente a pequena burguesia retratada pelos partidos republicanos e apoiada por seus aliados stalinistas e social-democratas. Em conson\u00e2ncia com a sua decis\u00e3o de manter a Rep\u00fablica, os anarquistas juntaram-se ao governo e ajudaram-no a recuperar a sua autoridade manchada perante as massas revolucion\u00e1rias.\n\n\n\nEm dezembro de 1936, os stalinistas sentiram-se suficientemente fortes (apoiados pela ajuda militar sovi\u00e9tica \u00e0 Rep\u00fablica, seguindo a sua revisionista \u201cteoria das duas etapas\u201d) para for\u00e7ar a expuls\u00e3o do POUM da Generalitat Catal\u00e3. Joan Comorera, o l\u00edder do recentemente formado PSUC stalinista (o ramo catal\u00e3o do PCE), tornou-se o Conselheiro para o Abastecimento e, nesta qualidade, iniciou um ataque contra as coletiviza\u00e7\u00f5es, a express\u00e3o do controle dos trabalhadores nas f\u00e1bricas. A imprensa da CNT estava sendo censurada pelo pr\u00f3prio governo do qual fazia parte.\n\n\n\nA classe trabalhadora, no entanto, n\u00e3o aceitou passivamente esta contrarrevolu\u00e7\u00e3o. Ela estava cada vez mais inquieta \u00e0 medida que via o seu pr\u00f3prio poder, estabelecido com sangue em 19 de julho, escapar-lhe das m\u00e3os. V\u00e1rias organiza\u00e7\u00f5es anarco-sindicalistas, sob press\u00e3o das suas fileiras, estavam sendo conquistadas para uma posi\u00e7\u00e3o oposicionista. Isso incluiu a Juventude Libert\u00e1ria (JJLL), a organiza\u00e7\u00e3o local da FAI em Barcelona, bem como os rec\u00e9m-criados Amigos de Durruti.\n\n\n\nAp\u00f3s v\u00e1rios confrontos e protestos, a situa\u00e7\u00e3o chegou ao auge em Barcelona no in\u00edcio de maio de 1937. A tentativa da pol\u00edcia republicana de apreender a central telef\u00f4nica controlada pela CNT no dia 3 de maio desencadeou uma insurrei\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea da classe trabalhadora. Em 4 de maio, os rebeldes dominavam nove d\u00e9cimos da cidade. No entanto, essa revolta n\u00e3o teve lideran\u00e7a. Os grupos dissidentes anarquistas e marxistas eram demasiado pequenos para fornecer a orienta\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria. \u201cO nosso sangue ferveu\u201d, recordou o oper\u00e1rio t\u00eaxtil da CNT, Josep Costa. \u201cT\u00ednhamos Barcelona cercada; precis\u00e1vamos apenas da palavra e ter\u00edamos eliminado os conspiradores comunistas [ou seja, stalinistas] e seus despossu\u00eddos e intrigantes lacaios pequeno-burgueses que estavam sabotando a revolu\u00e7\u00e3o.\u201d\n\n\n\nA CNT apelou aos trabalhadores para abandonarem as barricadas. Os ministros da CNT viajaram para Barcelona para tentar apaziguar os rebeldes. O ministro anarquista da Justi\u00e7a, Garc\u00eda Oliver, implorou: \u201cdevemos p\u00f4r fim a esta luta fratricida. [\u2026] O governo tomar\u00e1 as medidas necess\u00e1rias\u201d. Eles chegaram a um pacto com seus outros aliados do governo para neutralizar o levante. Naturalmente, uma vez desarmados os insurgentes, a Rep\u00fablica traiu todas as suas promessas. Um ex\u00e9rcito de 5.000 Guardas de Assalto foi mobilizado em Barcelona. Os comunistas dissidentes do POUM foram banidos ap\u00f3s esses acontecimentos e o seu l\u00edder, Andreu Nin, foi sequestrado, torturado e executado. As pris\u00f5es de Barcelona estavam cheias de revolucion\u00e1rios. Os ministros da CNT n\u00e3o tiveram alternativa sen\u00e3o renunciar. O gabinete foi reorganizado sob o comando do socialista de direita Juan Negr\u00edn, que come\u00e7ou a lutar a Guerra Civil com base na democracia burguesa, abandonando o jarg\u00e3o esquerdista de Largo Caballero e reprimindo os demais \u00f3rg\u00e3os do poder dos trabalhadores e restaurando a propriedade privada.\n\n\n\nA CNT e a FAI foram ent\u00e3o exclu\u00eddas do governo, mas continuaram a colaborar com a Rep\u00fablica at\u00e9 o amargo fim. Em abril de 1938, a CNT-FAI reingressou no governo, assumindo uma pasta no gabinete de Juan Negr\u00edn. Ambas as organiza\u00e7\u00f5es foram burocratizadas e uma \u201cditadura anarquista\u201d interna foi estabelecida pela sua lideran\u00e7a degradada. Nas palavras do historiador Chris Ealham, \u201cdefendendo um discurso de controle e \u2018responsabilidade\u2019 a partir de cima, a lideran\u00e7a [CNT\/FAI] baseou-se na censura burocr\u00e1tica para intimidar os oposicionistas\u201d. Anarquistas dissidentes foram expurgados. A CNT coroou a sua marcha desonrosa ao ajudar o golpe de Estado derrotista do General Casado em mar\u00e7o de 1939, que cedeu aos fascistas o consider\u00e1vel territ\u00f3rio que ainda estava sob controle republicano (desde Madrid at\u00e9 Val\u00eancia e Almer\u00eda), pondo fim \u00e0 Guerra Civil e inaugurando quase quatro d\u00e9cadas de regime ditatorial.\n\n\n\nDurruti\n\n\n\nNas fileiras da CNT estavam alguns dos mais corajosos combatentes da classe trabalhadora espanhola e catal\u00e3. Na verdade, muitos dos seus l\u00edderes tamb\u00e9m eram revolucion\u00e1rios dedicados e com um passado heroico. Juan Garc\u00eda Oliver, por exemplo, que se tornou Ministro da Justi\u00e7a no governo de Largo Caballero e ajudou a apaziguar a insurrei\u00e7\u00e3o em maio de 1937, foi um importante organizador sindical, um inimigo intransigente do reformismo e um guerrilheiro anarquista temido e perseguido pelas autoridades e pelos ricos. Em 1932-34, ele se tornou o principal representante da vertente insurrecional e antirrepublicana do anarquismo. Ajudou a preparar a resist\u00eancia ao golpe iminente de Franco no in\u00edcio de julho de 1936. A sua evolu\u00e7\u00e3o reformista em 1936-37 resultou, n\u00e3o da falta de sinceridade pessoal, mas da pol\u00edtica anarquista equivocada da CNT e dos l\u00edderes da FAI. A sua degenera\u00e7\u00e3o moral foi consequ\u00eancia da sua fal\u00eancia pol\u00edtica, e n\u00e3o o contr\u00e1rio.\n\n\n\nDurruti havia tirado conclus\u00f5es avan\u00e7adas na dire\u00e7\u00e3o da necessidade de uma ditadura do proletariado \/ Imagem: Dom\u00ednio p\u00fablico \n\n\n\nContudo, a CNT tamb\u00e9m produziu l\u00edderes que resistiram \u00e0 tend\u00eancia reformista do movimento. Como disse Trotsky, havia de fato apenas dois campos na Espanha antifascista em 1936: o menchevique e o bolchevique. Nesse \u00faltimo, a figura mais importante foi, sem d\u00favida, Buenaventura Durruti. Imigrante de Le\u00f3n, tamb\u00e9m se destacou na d\u00e9cada de 1920 como militante sindical em Barcelona e como guerrilheiro itinerante na Espanha e no ex\u00edlio na Europa e nas Am\u00e9ricas. Ele foi um colaborador pr\u00f3ximo de Oliver e uma figura orientadora do grupo Nosotros. Ao contr\u00e1rio de Oliver, por\u00e9m, ap\u00f3s a eclos\u00e3o da revolu\u00e7\u00e3o em julho de 1936, ele evitou o jogo pol\u00edtico em Barcelona. Em vez disso, organizou mil\u00edcias oper\u00e1rias e lan\u00e7ou-se na luta antifascista em Arag\u00e3o, travando uma guerra revolucion\u00e1ria contra os fascistas. A sua Coluna Durruti era conhecida por sua disciplina e moral elevadas, baseadas, n\u00e3o na compuls\u00e3o, mas no compromisso pol\u00edtico consciente.\n\n\n\nDurruti nunca foi um te\u00f3rico, mas um homem de a\u00e7\u00e3o. No entanto, ele estava em contato estreito com as massas prolet\u00e1rias, refletindo e articulando os seus instintos e pensamentos. A deteriora\u00e7\u00e3o do front perto de Madrid, no outono de 1936, empurrou a Coluna Durruti para o sul. Durante uma escala em Barcelona, na noite de 4 de novembro, dia em que os anarco ministros (como ficaram conhecidos) se juntaram ao governo republicano em Madrid, dirigiu-se \u00e0s massas da classe trabalhadora atrav\u00e9s de um discurso radiof\u00f4nico. Nesse ato ele criticou os privil\u00e9gios dos burocratas e dos pol\u00edticos, exigiu uma ditadura econ\u00f4mica na retaguarda, para que todos os recursos fossem redirecionados para o front e op\u00f4s-se abertamente ao decreto de militariza\u00e7\u00e3o:\n\n\n\n\n\u201cA guerra que travamos neste momento serve para esmagar o inimigo no front, mas ser\u00e1 esse o \u00fanico inimigo? N\u00e3o. O inimigo \u00e9 tamb\u00e9m aquele que se op\u00f5e \u00e0s conquistas revolucion\u00e1rias e que est\u00e1 no nosso meio, e a quem tamb\u00e9m esmagaremos.\u201d\n\n\n\n\nDurruti, com base na sua pr\u00f3pria experi\u00eancia, tirou conclus\u00f5es avan\u00e7adas no sentido da necessidade de uma ditadura do proletariado. O discurso foi censurado e dilu\u00eddo pela imprensa republicana e at\u00e9 pelos jornais anarquistas.\n\n\n\nEm novembro, ele e os seus homens lutaram heroicamente na batalha por Madrid, que foi travada com m\u00e9todos revolucion\u00e1rios. Os fascistas foram detidos \u00e0s portas da cidade, revelando, tal como durante as vit\u00f3rias de julho, a estreita liga\u00e7\u00e3o entre a guerra antifascista e a revolu\u00e7\u00e3o. Infelizmente, Durruti foi morto nos arredores de Madrid, no dia 20 de novembro, em circunst\u00e2ncias misteriosas (provavelmente por fogo amigo). S\u00f3 podemos especular sobre que posi\u00e7\u00e3o Durruti poderia ter assumido se tivesse vivido mais tempo, mas ele n\u00e3o teria encarado com leviandade a degenera\u00e7\u00e3o reformista da CNT.\n\n\n\nSeguindo o exemplo de Durruti, elementos dissidentes da CNT formaram o grupo Amigos de Durruti em mar\u00e7o de 1937. Procuraram combater a adapta\u00e7\u00e3o da CNT \u00e0 Rep\u00fablica burguesa. \u201cA guerra e a Revolu\u00e7\u00e3o s\u00e3o dois aspectos que n\u00e3o podem estar divorciados. Em qualquer caso, n\u00e3o podemos aceitar que a Revolu\u00e7\u00e3o seja adiada para o fim do conflito militar\u201d, afirmaram. Em vez da colabora\u00e7\u00e3o de classe com a Rep\u00fablica burguesa, apelaram \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de uma junta revolucion\u00e1ria de sindicatos (CNT e UGT), ou seja, de um governo oper\u00e1rio. Essa posi\u00e7\u00e3o era, no todo, correta \u2013 mas era uma rejei\u00e7\u00e3o radical da ideologia anarquista e um reconhecimento impl\u00edcito da corre\u00e7\u00e3o do marxismo. Embora o grupo tenha se expandido rapidamente, era demasiado pequeno e inexperiente para desempenhar um papel decisivo nos acontecimentos de maio de 1937, ap\u00f3s os quais foi reprimido e disperso.\n\n\n\nDurruti ajudou a libertar o leste de Arag\u00e3o no ver\u00e3o de 1936 atrav\u00e9s da guerra revolucion\u00e1ria. As mil\u00edcias promoveram a expropria\u00e7\u00e3o dos latifundi\u00e1rios e a coletiviza\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas libertadas. Em outubro, Durruti ajudou a estabelecer o Conselho de Defesa de Arag\u00e3o, que, em ess\u00eancia, era um governo revolucion\u00e1rio de trabalhadores, camponeses pobres e milicianos. Durruti queria replicar essa experi\u00eancia em toda a Espanha antifascista com um Conselho de Defesa Nacional. Os anarquistas rejeitaram o termo \u201cEstado\u201d, mas o Conselho de Arag\u00e3o exerceu um monop\u00f3lio centralizado da viol\u00eancia: reprimiu os inimigos de classe, coordenou e defendeu a economia coletivizada, liderou o esfor\u00e7o de guerra e tomou decis\u00f5es importantes. O que \u00e9 isso, sen\u00e3o um \u201cEstado\u201d, embora servindo, n\u00e3o aos ricos e aos poderosos, mas aos pobres e aos oprimidos? Os estatutos do Conselho estabeleciam as suas tarefas:\n\n\n\n\n\u201cO Conselho \u00e9 respons\u00e1vel por todo o desenvolvimento pol\u00edtico, econ\u00f4mico e social de Arag\u00e3o. \u00c9 composto pelos departamentos de Justi\u00e7a, Obras P\u00fablicas, Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio, Agricultura, Informa\u00e7\u00e3o e Propaganda, Transportes e Comunica\u00e7\u00f5es, Ordem P\u00fablica, Sa\u00fade, Educa\u00e7\u00e3o e Abastecimento. Todos os Departamentos elaborar\u00e3o um plano, que ser\u00e1 estudado e aprovado pelos seus \u00f3rg\u00e3os constituintes, mas, uma vez aprovado, ser\u00e1 executado de forma integral e abrangente. Todas as localidades se concentrar\u00e3o na execu\u00e7\u00e3o do plano econ\u00f4mico e social.\u201d\n\n\n\n\nO Conselho enfrentou ass\u00e9dio constante por parte da Rep\u00fablica, incluindo o boicote ao esfor\u00e7o de guerra na frente de Arag\u00e3o. Embora o Conselho fosse um embri\u00e3o de um Estado oper\u00e1rio, funcionava em uma regi\u00e3o rural subpovoada e remota que tamb\u00e9m foi um teatro ativo de opera\u00e7\u00f5es na Guerra Civil. Sem se espalhar pelos centros urbanos e industriais da Espanha antifascista, come\u00e7ando por Barcelona, o Conselho estava condenado. Ap\u00f3s os acontecimentos de maio de 1937, foi reprimido e dissolvido pelo ex\u00e9rcito stalinista de Enrique L\u00edster.\n\n\n\nO bicho-pap\u00e3o stalinista\n\n\n\nOs anarquistas hoje exaltam a CNT e a FAI da d\u00e9cada de 1930, desconsiderando ou ignorando os aspectos trai\u00e7oeiros da sua pol\u00edtica. Uma minoria mais cr\u00edtica de anarquistas reconhece a trai\u00e7\u00e3o dos l\u00edderes da CNT, mas v\u00ea isto como uma s\u00e9rie de erros fat\u00eddicos que foram consequ\u00eancia das dif\u00edceis circunst\u00e2ncias internas e externas. Os l\u00edderes anarquistas espanh\u00f3is da \u00e9poca tamb\u00e9m apontaram \u201ccircunst\u00e2ncias extraordin\u00e1rias\u201d para justificar as suas trai\u00e7\u00f5es. Quais foram essas circunst\u00e2ncias extraordin\u00e1rias? Revolu\u00e7\u00e3o e guerra civil. Mas de que vale uma ideologia revolucion\u00e1ria se se revela impotente quando confrontada com a sua raz\u00e3o de ser, com a revolu\u00e7\u00e3o?\n\n\n\nComo disse Trotsky, o anarquismo \u00e9 como um guarda-chuva cheio de buracos: perfeitamente in\u00fatil quando mais precisamos dele. \u00c9, de fato, uma ideologia para propaganda em tempos de paz, mas que desmorona sob a press\u00e3o dos acontecimentos em tempos de revolu\u00e7\u00e3o. Como observou o dissidente anarquista e fundador dos Amigos de Durruti, Jaime Balius, em 1937, \u201cfaltava \u00e0 CNT uma teoria revolucion\u00e1ria. N\u00e3o t\u00ednhamos um programa correto. N\u00e3o sab\u00edamos para onde est\u00e1vamos indo. T\u00ednhamos muita ret\u00f3rica vazia, mas, em suma, n\u00e3o sab\u00edamos o que fazer com aquelas enormes massas de trabalhadores [\u2026] e sem saber o que fazer, entregamos a revolu\u00e7\u00e3o de bandeja \u00e0 burguesia.\u201d Muita tinta (demasiada) foi derramada na elabora\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios do movimento nas d\u00e9cadas anteriores. O problema, contudo, n\u00e3o era a prepara\u00e7\u00e3o te\u00f3rica anarquista insuficiente. As pr\u00f3prias ideias estavam erradas.\n\n\n\nOs anarquistas cr\u00edticos reconhecem que a CNT cometeu erros graves na Guerra Civil Espanhola. No entanto, costumam replicar que os marxistas tamb\u00e9m tra\u00edram a revolu\u00e7\u00e3o no passado e apontam para a degenera\u00e7\u00e3o stalinista da Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica. Isso merece mais aten\u00e7\u00e3o. O stalinismo n\u00e3o nega a validade do marxismo, mas, pelo contr\u00e1rio, \u00e9 uma confirma\u00e7\u00e3o negativa do materialismo hist\u00f3rico. O marxismo afirma que o Estado \u00e9 uma consequ\u00eancia das contradi\u00e7\u00f5es de classe, que, por sua vez, est\u00e3o enraizadas na pobreza, na baixa produtividade, na luta por um excedente material limitado. O Estado domina a sociedade como gestor da escassez e \u00e1rbitro da desigualdade, atenuando as arestas das contradi\u00e7\u00f5es sociais no interesse da classe dominante, eliminando parte da riqueza social no processo.\n\n\n\nA burocracia stalinista passou a negar o programa revolucion\u00e1rio e internacionalista de L\u00eanin \/ Imagem: Dom\u00ednio p\u00fablico \n\n\n\nA causa material \u00faltima do stalinismo foi a mis\u00e9ria da R\u00fassia, um pa\u00eds atrasado e campon\u00eas devastado por sete anos de guerra internacional e civil, assediado e bloqueado pelos imperialistas. Na verdade, a brutalidade da Guerra Civil Russa e a dura repress\u00e3o exercida pelos bolcheviques foram moldadas pelo atraso, pelo isolamento e pelo cerco imperialista do pa\u00eds. Essas condi\u00e7\u00f5es deram um poderoso est\u00edmulo \u00e0s tend\u00eancias burocr\u00e1ticas no Estado sovi\u00e9tico, que usurparam o poder de uma classe trabalhadora exausta e desmoralizada. A burocracia stalinista negou o programa revolucion\u00e1rio e internacionalista de Lenine e, em 1937, liquidou fisicamente o antigo Partido Bolchevique. A ascens\u00e3o da burocracia, no entanto, n\u00e3o foi mec\u00e2nica. Foi a consequ\u00eancia de uma d\u00e9cada de lutas pol\u00edticas dentro do Partido Comunista Russo, moldadas, por sua vez, pela derrota da revolu\u00e7\u00e3o mundial e pelo crescente isolamento da Revolu\u00e7\u00e3o Russa. Em suma, a \u00fanica explica\u00e7\u00e3o materialista coerente para o estalinismo \u00e9 a marxista.\n\n\n\nNa verdade, a possibilidade te\u00f3rica da degenera\u00e7\u00e3o da Revolu\u00e7\u00e3o Russa j\u00e1 era reconhecida pelos marxistas russos antes de conquistarem o poder. De fato, j\u00e1 em 1845, Marx e Engels alertavam sobre a possibilidade da degenera\u00e7\u00e3o da revolu\u00e7\u00e3o em condi\u00e7\u00f5es de mis\u00e9ria e atraso:\n\n\n\n\n\u201c[O] desenvolvimento das for\u00e7as produtivas [...] \u00e9 uma premissa pr\u00e1tica absolutamente necess\u00e1ria porque sem ele a car\u00eancia apenas se generaliza, e, com a mis\u00e9ria, a luta pelas necessidades e todos os velhos neg\u00f3cios imundos seriam necessariamente reproduzidos.\u201d\n\n\n\n\nA vit\u00f3ria do socialismo na R\u00fassia s\u00f3 seria poss\u00edvel se a revolu\u00e7\u00e3o se espalhasse para o Ocidente, para os pa\u00edses industriais mais avan\u00e7ados, o que teria ajudado a elevar a produtividade da economia russa e fornecido est\u00edmulo pol\u00edtico \u00e0 democracia dos trabalhadores.\n\n\n\nO stalinismo representou uma nega\u00e7\u00e3o do programa bolchevique \u2013 embora tenha sido reconhecido pelo marxismo e combatido pelos bolcheviques durante mais de uma d\u00e9cada. A trai\u00e7\u00e3o da CNT espanhola, pelo contr\u00e1rio, n\u00e3o foi prevista pelos anarquistas e estava, de fato, em absoluta harmonia com a sua teoria. O antiestatismo e o antiautoritarismo, o cerne da ideologia anarquista, levaram a CNT a rejeitar o poder em Julho de 1936. Os republicanos pequeno-burgueses e os stalinistas intervieram para preencher a lacuna. A participa\u00e7\u00e3o anarquista no governo em novembro resultou desse erro inicial. Atualmente, os quatro ministros anarquistas continuam a gerar pol\u00eamica entre os anarquistas. Mas, na verdade, o envolvimento da CNT no governo foi, em \u00faltima an\u00e1lise, inconsequente, e n\u00e3o alterou o curso contrarrevolucion\u00e1rio dos acontecimentos, que foi definido por sua capitula\u00e7\u00e3o inicial em julho. Se n\u00e3o tivessem entrado no governo, teriam simplesmente sido atacados mais cedo e de forma mais agressiva.\n\n\n\nA \u00fanica maneira pela qual a contrarrevolu\u00e7\u00e3o poderia ter sido interrompida seria atrav\u00e9s de uma pol\u00edtica clara para coordenar todos os \u00f3rg\u00e3os existentes do poder dos trabalhadores (mil\u00edcias, patrulhas de controle, comit\u00eas de defesa, comit\u00eas de distribui\u00e7\u00e3o, etc.) em um estado oper\u00e1rio de \u00e2mbito nacional com base em representantes eleitos. Isto \u00e9, o estabelecimento do poder dos trabalhadores. \u00c9 claro que isso era um an\u00e1tema para a maioria dos l\u00edderes anarquistas, tanto aqueles que aderiram ao governo como aqueles que se opuseram \u00e0 decis\u00e3o.\n\n\n\nOs anarquistas de hoje tamb\u00e9m replicam que os comunistas dissidentes do POUM, n\u00e3o contaminados pelo stalinismo, tamb\u00e9m tra\u00edram a revolu\u00e7\u00e3o, juntando-se ao governo catal\u00e3o em setembro de 1936. No entanto, o erro do POUM residiu precisamente no abandono da linha bolchevique que tinham defendido anteriormente. Por outras palavras, a sua fal\u00eancia resultou de uma rejei\u00e7\u00e3o dos seus programas e m\u00e9todos tradicionais e n\u00e3o da sua implementa\u00e7\u00e3o. Na verdade, a pol\u00edtica do POUM durante a Guerra Civil consistiu em pressionar passivamente a CNT e inst\u00e1-la a tomar o poder. O erro deles, em ess\u00eancia, residiu em terem confiado nos l\u00edderes anarquistas.\n\n\n\nA controv\u00e9rsia entre marxistas e anarquistas n\u00e3o se baseia apenas em diferen\u00e7as te\u00f3ricas. A pr\u00f3pria hist\u00f3ria colocou ambas as doutrinas \u00e0 prova. Devemos estudar os acontecimentos passados de forma cr\u00edtica e honesta e tirar todas as conclus\u00f5es necess\u00e1rias para as batalhas de classes que est\u00e3o sendo preparadas. Uma an\u00e1lise dos acontecimentos na Espanha na d\u00e9cada de 1930 revela, na pr\u00e1tica, a fal\u00eancia do anarquismo como ideologia revolucion\u00e1ria. Somente o marxismo fornece uma b\u00fassola confi\u00e1vel que pode guiar a classe trabalhadora \u00e0 vit\u00f3ria.\n\n\n\nTRADU\u00c7\u00c3O DE FABIANO LEITE.\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/02\/cnt-fai_Image_public_domain_copy1.png?fit=1165%2C776&ssl=1","width":1165,"height":776}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<style id='core-block-supports-inline-css' type='text/css'>
.wp-elements-28c303b96b6dd15818f4f412c633cca1 a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-d363f3ab5b475db30a70e744eed9684d a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-c39b0e8ca6614e37bbc1d33f219d9926 a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-7780dfbe2caa5c861d40246f8425d8f7 a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-945152d840b950201bc91a027f88f44e a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-c24e74d94812f1ef4363350ffb6e4ff5 a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}
</style>
<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"51051\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "51051" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/anarquismo-na-revolucao-espanhola-e-na-guerra-civil-acao-sem-teoria-e-cega/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:53 GMT -->
</html>