<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/marxismo-x-interseccionalidade/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:31 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Marxismo x Interseccionalidade &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/14018" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/marxismo-x-interseccionalidade/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fmarxismo-x-interseccionalidade%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fmarxismo-x-interseccionalidade%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Marxismo x Interseccionalidade" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/marxismo-x-interseccionalidade/" />
<meta property="og:description" content="A crise do capitalismo deu vazão a um sentimento de questionamento e a movimentos de massa por todo o mundo. Dos Indignados da Espanha ao movimento da praça Syntagma na Grécia, e mais recente as Nu…" />
<meta property="article:published_time" content="2017-09-20T23:33:13+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2024-06-04T01:23:19+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/star-e1505949343194.jpg?fit=812%2C385&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="812" />
<meta property="og:image:height" content="385" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Marxismo x Interseccionalidade" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/star-e1505949343194.jpg?fit=812%2C385&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-14018 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-14018 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-geral category-identitarismo category-mulheres-teoria category-teoria tag-3716 tag-angela-merkel tag-bell-hooks tag-bernie-sanders tag-black-lives-matter tag-canada tag-capitalismo tag-christine-lagarde tag-comunismo tag-degraffenreid tag-desmarginalizando tag-donald-trump tag-estruturalismo tag-eua tag-feminismo tag-fmi tag-gays tag-general-motors tag-hillary-clinton tag-homofobia tag-homossexuais tag-homossexualidade tag-interseccionalidade tag-kimberle-crenshaw tag-lesbicas tag-lgbt tag-machismo tag-margaret-thatcher tag-marxismo tag-mulheres tag-opressoes tag-patricia-hill-collins tag-politicas-antirracistas tag-raca tag-racismo tag-revolucao-egipcia tag-sexo tag-socialismo tag-theresa-may" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/star-e1505949343194.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" />		</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Marxismo x Interseccionalidade</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/jessica-cassel/" title="">Jessica Cassel </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/09/2017</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					<p>A crise do capitalismo deu vazão a um sentimento de questionamento e a movimentos de massa por todo o mundo. Dos Indignados da Espanha ao movimento da praça Syntagma na Grécia, e mais recente as <em>Nuit Debout</em> [Noites em Claro] na França, jovens começam a agir e desafiar o sistema capitalista. Como parte desse sentimento geral, nos últimos anos também têm surgido um grande número de movimento espontâneos contra a múltiplas formas de opressão que diferentes camadas da classe trabalhadora experimentam sob o capitalismo.<span id="more-14018"></span></p>
<p>Movimentos inspiradores como o <em>Idle No More<a href="#_ftn1" name="_ftnref1"><strong>[1]</strong></a>,</em> o <em>Black Lives Matter</em>, as manifestações por todo o mundo contra a violência contra mulheres em 8 de março e partes do movimento anti-Trump são apenas alguns exemplos recentes do desejo cada vez maior entre os trabalhadores e a juventude de lutar contra a opressão e a discriminação. A visão majoritária adotada pelas lideranças desses movimentos – que muitas vezes fazem parte ou são influenciados pela esquerda acadêmica – é a da “interseccionalidade”. Assim sendo, não é surpresa que uma camada da juventude e dos estudantes que estão começando a se politizar nesses movimentos venha a enxergar a opressão através desse viés. Mas o que significa a interseccionalidade? Ela é útil para lutar contra a opressão? É compatível com o marxismo?</p>
<p>A interseccionalidade é comumente utilizada para explicar a existência de múltiplas e sobrepostas formas de opressão que se interseccionam em diferentes configurações para cada indivíduo, criando experiências e barreiras sociais únicas. A frase “é preciso pensar interseccionalmente” é muito usada no movimento, implicando que toda luta deva ser inclusiva e representativa dos indivíduos que experimentam opressões sobrepostas e opondo-se à defesa estrita de um grupo ou forma de opressão.</p>
<p>Os marxistas concordam que indivíduos ou grupos podem experimentar múltiplas formas de opressões sobrepostas e simultâneas e que cada configuração apresenta um cenário único de barreiras sociais. De um ponto de vista marxista, nenhuma forma de opressão pode ser entendida ou superada isoladamente e a luta contra a opressão e a exploração deve contemplar e incluir todas as camadas de oprimidos. Os marxistas também se opõem firmemente a atitudes e comportamentos discriminatórios e argumentam que eles só servem para nos dividir, impedindo a unidade da classe trabalhadora necessária para alcançar sua emancipação. À primeira vista, portanto, pode parecer que o marxismo e a interseccionalidade são complementares. No entanto, se examinarmos mais a fundo a teoria subjacente à interseccionalidade, veremos que seu entendimento da opressão e de como combatê-la é bem diferente do marxismo. A interseccionalidade, apesar das melhores intenções de muitos dos seus defensores, não pode explicar de maneira adequada as origens das várias formas de opressão e, portanto, as soluções para elas.</p>
<p>Nunca é demais dizer que o marxismo luta contra todas as formas de opressão. Criticar uma abordagem ao entendimento das opressões no movimento não equivale a ignorar a realidade das múltiplas formas de opressão. Ao contrário, justamente porque é nosso objetivo final acabar com todas as formas de opressão e exploração de uma vez por todas é nosso dever fazer avançar as ideias e métodos que os trabalhadores e a juventude precisam para alcançar sua emancipação. Esconder nossas diferenças não faz qualquer bem ao movimento.</p>
<h4><strong>A “interseccionalidade” em contexto</strong></h4>
<p>Para que se entenda as limitações da interseccionalidade a partir de uma perspectiva marxista, nós precisamos, é claro, considerar os aspectos principais da interseccionalidade em si mesma e o contexto histórico em que ela ganhou popularidade. A ascensão da interseccionalidade coincidiu com a derrota das ondas revolucionárias dos anos 1960 e 1970, seguidas pela reação nos anos 1980 que culminou no colapso da União Soviética.  Durante o subsequente refluxo da luta de classes, as políticas identitárias ganharam força. As políticas identitárias, que se desenvolveram naquele período, baseiam-se na definição das pessoas a partir de características pessoais (etnia, sexo etc.) em vez de sua classe ou ponto de vista político.</p>
<p>Isso foi utilizado pela classe dominante para promover o avanço de elementos carreiristas pequeno burgueses que são facilmente incorporados ao sistema capitalista. As políticas identitárias são usadas pela burocracia do movimento dos trabalhadores e pela classe dominante contra a esquerda e os que defendem a luta de classes dentro do movimento. Essa orientação crescente em direção a eixos separados de identidade e opressão resultou da incapacidade das lideranças trabalhistas, socialdemocratas e stalinistas de liderar os trabalhadores rumo à superação do capitalismo, o que teria erradicado as bases econômicas e sociais das várias formas de opressão.</p>
<p><a href="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/fdfd579c56333dcc7f81880957315bc8_w720_h504.png"><img loading="lazy" decoding="async" class="alignleft size-medium wp-image-14022" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/fdfd579c56333dcc7f81880957315bc8_w720_h504-300x194.png?resize=300%2C194" alt="" width="300" height="194" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/fdfd579c56333dcc7f81880957315bc8_w720_h504.png?resize=300%2C194&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/fdfd579c56333dcc7f81880957315bc8_w720_h504.png?resize=150%2C97&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/fdfd579c56333dcc7f81880957315bc8_w720_h504.png?w=720&amp;ssl=1 720w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" data-recalc-dims="1" /></a>O stalinismo, em particular, desempenhou um papel traidor. Enquanto a Revolução Russa de 1917 liderada pelos bolcheviques sob o comando de Lenin e Trotsky teve <a href="https://www.bolshevik.info/women-before-during-and-after-the-russian-revolution.htm">grandes avanços para mulheres, lésbicas, gays e nacionalidades oprimidas</a>, a degeneração da União Soviética sob Stalin fez com que muitas dessas conquistas fossem perdidas. O isolamento e o atraso da União Soviética fizeram com que a escassez continuasse e os stalinistas utilizaram todas as antigas divisões e formas de opressão para manter seu poder e frear a revolução proletária internacional. Políticas stalinistas como a de recriminalizar a homossexualidade na União Soviética, que se refletiram em práticas discriminatórias nos partidos comunistas stalinistas em todo o mundo, compreensivelmente afastaram da luta socialista muitos trabalhadores e jovens que viviam sob o peso da opressão. Tais políticas não têm nada em comum com o marxismo verdadeiro e influenciaram a divisão do movimento em eixos separados de luta, enquanto o verdadeiro marxismo se opõe a todas as formas de opressão e apela à unidade de classe.</p>
<p>A interseccionalidade, uma ramificação do feminismo, foi na verdade uma reação contra as políticas identitárias tradicionais que tendiam a isolar o movimento em lutas separadas. As mulheres negras em particular destacaram por décadas que o movimento de mulheres era amplamente dominado por mulheres brancas e de classe alta que ignoravam a realidade e as necessidades das mulheres negras e trabalhadoras, e que o movimento antirracismo era dominado por homens negros que muitas vezes relevavam a opressão das mulheres – críticas muito importantes. No entanto, a fundamentação ideológica da interseccionalidade está em teorias pós-marxistas como o pós-modernismo e o pós-estruturalismo, teorias que ganharam popularidade nos círculos acadêmicos precisamente em um período de reação capitalista e colapso do stalinismo, quando as lideranças dos trabalhadores e da esquerda abandonaram até mesmo o fingimento de estarem lutando pelo socialismo e passaram a defender abertamente um capitalismo “mais humano”.</p>
<p>Enquanto a transformação econômica e social era enfatizada no período anterior, o corpo de ideias, pensamentos e linguagem passou a ser alvo de análise e mudança durante o refluxo da luta de classes que se seguiu. Tendo perdido a fé na capacidade da classe trabalhadora de transformar radicalmente as fundações econômicas e sociais da sociedade, a esquerda acadêmica recuou para uma defesa da mudança de como os indivíduos pensam. Herdeira dessa tendência ideológica, a interseccionalidade defende a experiência subjetiva e o pensamento individual, a linguagem e o comportamento como o viés pelos quais se deve entender e superar a opressão.</p>
<p>Essa é uma abordagem profundamente idealista, baseada na ideia de que para mudar a sociedade é preciso primeiro mudar a visão das pessoas – ou ainda pior, que mudando o “discurso” é possível transformar a realidade. A verdade é que a ideologia dominante em uma sociedade de classes é a da classe dominante. A ideologia das pessoas que realizam revoluções, as massas exploradas e oprimidas, está imbuída de todas as ideias e preconceitos reacionários impostos pela classe dominante. É durante a luta para transformar a sociedade que as pessoas (em grande quantidade) se transformam e mudam (de maneira ampla) seus pontos de vista. Isso é muito bem explicado por Marx em “A ideologia Alemã”:</p>
<blockquote><p>“Tanto para a produção massiva desta consciência comunista como para a realização da própria causa, é necessária uma transformação massiva dos homens que só pode processar-se num movimento prático, numa revolução; portanto, a revolução não é só necessária porque a classe dominante de nenhum outro modo pode ser derrubada, mas também porque a classe que a derruba só numa revolução consegue sacudir dos ombros toda a velha porcaria e tornar-se capaz de uma nova fundação da sociedade”</p></blockquote>
<p>Atribui-se à jurista afro-americana Kimberlé Crenshaw a criação do termo “interseccionalidade” em 1989, especificamente para descrever como o sistema legal americano não era capaz de responder à discriminação sofrida por mulheres negras em seu ambiente de trabalho. Em seu artigo “Desmarginalizando a intersecção entre raça e sexo: Uma crítica feminista negra à doutrina antidiscriminatória, à teoria feminista e às políticas antirracistas”, Crenshaw citou diversos casos legais nos quais os tribunais só consideravam denúncias ou de discriminação sexual ou de discriminação racial no ambiente de trabalho, recusando-se a aceitar que mulheres negras experimentam discriminações conjuntas, não apenas por serem mulheres ou pessoas negras, mas enquanto mulheres negras. No caso “DeGraffenreid x General Motors”, por exemplo, a corte rejeitou a queixa de discriminação sexual e racial porque a General Motors havia contratado mulheres brancas e homens negros anteriormente.</p>
<p>Não há qualquer argumentação a ser feita contra a realidade de que mulheres negras e outros grupos que experimentam discriminação conjunta passam despercebidos pelo sistema legal capitalista. Essas são lacunas estruturais que formam uma barreira real e significativa às camadas oprimidas da classe trabalhadora para alcançar verdadeira igualdade de direitos. Os marxistas apoiam reformas legais que permitam o aumento da capacidade dos trabalhadores e das camadas oprimidas da classe de lutar por seus direitos e melhorar suas condições de vida. Mas nós também precisamos explicar que o racismo e o sexismo estão enraizados na sociedade de classes e nas necessidades do capitalismo, ao qual o sistema legal em última instância existe para defender.</p>
<p>A natureza de classe da justiça burguesa não pode ser reformada fora do sistema legal, uma vez que se fundamenta sobre bases capitalistas. Enquanto a exigência de Crenshaw era para que se criasse uma nova designação de minoria a ser protegida dentro do sistema legal para as mulheres negras, nós devemos frisar que isso não mudaria fundamentalmente as condições sociais e materiais que levam à discriminação conjunta que ela habilmente destacou que elas experimentavam em seu ambiente de trabalho e na sociedade como um todo. Embora os escritos que algumas feministas interseccionalistas tenham contribuído com observações valorosas sobre como a discriminação conjunta é experimentada por aqueles vivendo sob múltiplas opressões e as barreiras que eles enfrentam, os marxistas explicam que é preciso ir além da observação. Um número infinito de categorias poderia ser criado dentro do sistema legal para refletir todas as possíveis intersecções de opressões, mas enquanto marxistas devemos colocar a questão: por que essa opressão acontece, em primeiro lugar, e como ela pode ser erradicada de uma vez por todas?</p>
<h4><strong>Pensamento e realidade social</strong></h4>
<p>Em uma palestra proferida em 2016 no TED Talks com o título “A urgência da interseccionalidade”, Crenshaw se refere à incapacidade do sistema legal de abordar a dupla discriminação que as mulheres negras enfrentam em seus ambientes de trabalhos como “um problema de enquadramento”. A sugestão é que, se os juízes e políticos tivessem um quadro melhor para entender a opressão e a natureza da discriminação conjunta, indivíduos ou grupos que experimentam opressões sobrepostas não passariam despercebidos. Atitudes discriminatórias de juízes que influenciam seus julgamentos obviamente têm impacto nas vidas de grupos oprimidos e perpetuam sua marginalização. Enquanto homens e mulheres negras experimentam altos índices de abusos e assassinatos por parte de policiais que desfrutam de impunidade, os juízes nos EUA e no Canadá diversas vezes deixaram livres homens brancos que cometeram crimes sexuais. É evidentemente claro que os juízes têm liberdade para agir conforme suas atitudes discriminatórias desprezíveis e que isso serve para sustentar a opressão na sociedade e manter grupos oprimidos subjugados. Mas de onde surgem essas atitudes e como podemos livrar a sociedade delas?</p>
<p>As danosas atitudes discriminatórias de juízes e políticos refletem as necessidades do sistema capitalista. O estado capitalista e seu sistema legal existem para defender a dominação e os lucros da classe capitalista. Sob esse sistema – onde representantes da justiça não são eleitos, promessas de campanha são quebradas assim que os políticos chegam ao poder sem opção de destituí-los e muitas das decisões mais importantes são tomadas a portas fechadas por pessoas não eleitas (i.e., banqueiros e executivos) –, não há verdadeira democracia ou responsabilidade. Da mesma maneira, no ambiente de trabalho é muito difícil responsabilizar empregadores por práticas discriminatórias porque eles controlam nossa subsistência e não há qualquer controle democrático na produção capitalista. Embora processos por discriminação tenham sido defendidos arduamente e vencidos, eles costumam levar anos nos tribunais, custos astronômicos e muitas outras barreiras que tornam esse um caminho impossível para muitos dos trabalhadores oprimidos, especialmente considerando o fato de que os empregadores sempre podem pagar por uma equipe de advogados melhor e que o sistema de justiça é sempre distorcido a favor de seus interesses. Mesmo quando os patrões recebem penalidades, elas geralmente representam um pequeno troco para eles, enquanto a vida de quem iniciou o processo foi jogada na lama. Portanto, embora atitudes claramente possam desempenhar um papel pernicioso na perpetuação da opressão, é a fundação econômica e social nas quais estas instituições se baseiam a verdadeira barreira para a superação da opressão. Falando de outro modo, é a natureza capitalista dessas instituições a raiz do problema, não as atitudes dos funcionários que ocupam cargos nelas.</p>
<p>Portanto, para os marxistas não se trata fundamentalmente de um problema de “enquadramento” ou de como as pessoas pensam a opressão. A noção de que a linguagem e o pensamento são as forças dominantes a moldar a realidade social deriva do idealismo filosófico, enquanto os marxistas abordam a história de um ponto de vista materialista e argumentam que é a realidade social que molda o pensamento. Nós não nascemos com visões de mundo pré-fabricadas nem as que nós desenvolvemos com o tempo caem do céu. O que nós aprendemos e acreditamos sobre o mundo é influenciado e moldado pelas condições materiais e sociais do momento histórico em que nós vivemos e pelo modo de produção que lança as bases para o modo como o restante da sociedade é organizado. Isso não significa que todo pensamento ou elemento cultural é um produto direto da base econômica da sociedade, mas que a base econômica lança as fundações gerais para as visões dominantes de cada época e estabelece determinados limites para o modo como nós pensamos.</p>
<p>Claro que não são somente indivíduos em posições de poder que defendem e disseminam ideias discriminatórias que atendem a seus próprios e mesquinhos interesses. Trabalhadores e pessoas pobres são igualmente socializadas todos os dias com essas atitudes. As ideias dominantes na sociedade são aquelas da classe dominante, que sob o capitalismo é a burguesia. A classe capitalista lança mão de atitudes discriminatórias para manter a classe trabalhadora dividida em raças, etnias, linguagem, sexo, gênero, religião e diversas outras. Essas divisões servem a múltiplas funções, como criar uma pressão para diminuição de salários e uma “corrida ao topo” entre trabalhadores e nações concorrentes, evitando que a maioria dos explorados e oprimidos se unam contra seu opressor comum, a burguesia. A burguesia detém e controla os meios fundamentais de disseminação de ideias, como a grande mídia e os meios culturais. As ideias da classe dominante também são reproduzidas através da igreja, do sistema de educação e da família. O conteúdo de nossos pensamentos é moldado por essas instituições, as quais refletem a sociedade capitalista.</p>
<p>O capitalismo força a classe trabalhadora a uma competição brutal e desumanizadora que distorce a forma como nós nos relacionamos com nós mesmos e com os outros. As pessoas não nascem gananciosas ou discriminatórias, mas são criadas em uma sociedade individualista que nos coloca uns contra os outros e usa mensagens poderosas para nos manter divididos. Mudar a forma como nós pensamos sem mudar as condições sociais e materiais que dão base a atitudes discriminatórias é, portanto, uma abordagem limitada para o combate à opressão.  A ênfase no pensamento e nas ideias separados de suas origens sociais e materiais inevitavelmente resulta em um entendimento individualista e subjetivo da opressão, destacado de suas raízes econômicas estruturais e que cria um risco de atomização do movimento.</p>
<p>Em última análise, a base material de toda divisão social é a escassez. Uma sociedade capaz de fornecer emprego, moradia e educação a seus cidadãos não precisará culpar “outro” pela falta de moradia, educação e emprego. Compreensivelmente, uma sociedade em crise terá um aumento nessas atitudes. Como bem disse Marx, “quando a necessidade é generalizada, toda a velha porcaria renasce”. Tais atitudes não podem ser completamente erradicadas enquanto a escassez persistir. Sob o capitalismo, a escassez é completamente artificial, uma vez que temos meios de produção tão avançados que já possuímos riqueza e recursos mais do que suficientes para que todos tenham um bom padrão de vida. O problema neste sistema é que a maioria da riqueza é apropriada por uma pequena minoria e o resto de nós é deixado para lutar pelas migalhas. É por isso que os marxistas defendem a expropriação da classe capitalista, de forma que possamos colocar toda essa riqueza em uso para os interesses da maioria e erradicar as raízes materiais da divisão e da opressão.</p>
<h4><strong>Raízes da opressão: subjetivas ou objetivas?</strong></h4>
<p>Em escritos feministas interseccionais costuma haver referências à opressão “estrutural”, mas de um ponto de vista idealista e não marxista, materialista.  Por exemplo, em relação às múltiplas e interseccionais formas de opressão, Bell Hooks diz: “Para mim é como uma casa, elas compartilham a mesma fundação, mas a fundação são as crenças ideológicas ao redor das quais as noções de dominação são construídas”. Alinhada a essa visão, Patricia Hill Collins afirma que “o empoderamento envolve a rejeição das dimensões de conhecimento, sejam pessoais, culturais ou institucionais, que perpetuam a objetificação e a desumanização”. Portanto, as raízes da opressão são vistas como estando no sistema de crenças de uma sociedade acerca da superioridade ou inferioridade de diferentes grupos e o fim da opressão implica rejeitar essas crenças. A principal limitação dessa abordagem é que que ela não oferece um meio para erradicar tais crenças em uma escala que alcance as massas.</p>
<p><a href="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/3c1789d5ce0e75397957bf4137c56848_w354_h459.png"><img loading="lazy" decoding="async" class="alignright size-medium wp-image-14021" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/3c1789d5ce0e75397957bf4137c56848_w354_h459-231x300.png?resize=231%2C300" alt="" width="231" height="300" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/3c1789d5ce0e75397957bf4137c56848_w354_h459.png?resize=231%2C300&amp;ssl=1 231w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/3c1789d5ce0e75397957bf4137c56848_w354_h459.png?resize=116%2C150&amp;ssl=1 116w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/3c1789d5ce0e75397957bf4137c56848_w354_h459.png?w=354&amp;ssl=1 354w" sizes="(max-width: 231px) 100vw, 231px" data-recalc-dims="1" /></a>Ao tornar a maneira como nós conceituamos a realidade o alvo principal de mudança, implica-se que a opressão é perpetuada predominantemente nos níveis individuais e interpessoais. Sob esse ponto de vista, qualquer um que não esteja experimentando determinada forma de opressão é cúmplice em sua perpetuação e se beneficia dela. Uma vez que há infinitas configurações de opressões sobrepostas e características dominantes, a teoria da interseccionalidade propõe que todos nós vivemos em uma rede infinita na qual estamos todos simultaneamente oprimindo e sendo oprimidos uns pelos outros. A classe trabalhadora, e não a classe capitalista, se torna o inimigo.</p>
<p>Embora seja óbvio que as atitudes e comportamentos discriminatórios e opressivos são realizados por indivíduos e dentro de dinâmicas interpessoais (que devem ser condenadas e combatidas pelos revolucionários), essas atitudes têm origens sociais e históricas e são enraizadas nas estruturas da sociedade de classes. Da mesma maneira, aquilo que é considerado uma característica dominante sistematicamente favorecida pela sociedade também se desenvolveu historicamente. A supremacia branca e o racismo, os quais são fenômenos inerentemente sociais e estruturais, foram desenvolvidos pela classe dominante das nações coloniais europeias para justificar a conquista e a escravidão, sobre as quais o desenvolvimento foi construído. A opressão às mulheres não existiu sempre, mas veio à tona com a divisão da sociedade em classes e o estabelecimento do casamento como uma instituição que deveria controlar a sexualidade feminina a fim de garantir a paternidade para o propósito de passar a propriedade adiante. Atitudes racistas e sexistas refletem esses processos sociais e materiais.</p>
<p>Embora indivíduos certamente possam defender e agir de acordo com ideias discriminatórias de formas muito danosas, essas ideias e ações em última instância beneficiam somente à classe dominante exploradora. No entanto, o conceito de “privilégio” costuma ser evocado no movimento por defensores da interseccionalidade para dizer que aqueles que não são vítimas de uma forma particular de opressão têm interesse em mantê-la sobre outras pessoas ou contribuem ativamente com ela ao receber benefícios não merecidos. Os marxistas concordam que pessoas que são oprimidas de maneiras múltiplas e sobrepostas experimentam maiores barreiras sociais e o impacto de discriminações conjuntas. No entanto, coisas que normalmente são descritas como privilégios em nossa visão deveriam ser consideradas direitos humanos acessíveis a todos de maneira igualitária. Nós precisamos abolir o sistema que estratifica a classe trabalhadora e priva as camadas oprimidas desses direitos, não nos mantendo divididos e lutando pelos restos que caem da mesa dos banqueiros e dos patrões. Nós defendemos que não se nivele por baixo e crie uma igualdade na pobreza, mas que se nivele por cima tomando o que nós necessitamos da classe opressora e exploradora.</p>
<p>A opressão de um grupo serve para manter o sistema capitalista que explora e oprime a todos nós de diferentes maneiras. Não é do interesse de nenhum trabalhador que a dominação e a opressão sobre outro grupo continue. Por exemplo, é bem sabido que homens ganham mais do que mulheres em todo o mundo pelo mesmo trabalho. No entanto, os homens não ganham mais porque as mulheres ganham menos ou vice-versa. Há riqueza mais do que suficiente para que todos tenham um grande aumento de salários, mas a maioria da riqueza gerada pelos trabalhadores é apropriada pela classe dominante minoritária. A classe capitalista se beneficia dos baixos salários e da discriminação às mulheres trabalhadoras, imigrantes e minorias raciais e de gênero porque, como explicado anteriormente, isso gera uma pressão para a redução de todos os salários e força camadas da classe trabalhadora a serem mais “flexíveis” e dispostas a aceitar empregos precários e temporários.</p>
<p>Os marxistas trabalham ativamente para educar a classe trabalhadora para o fato de que não é de seu interesse oprimir e discriminar uns aos outros. É principalmente através da experiência concreta na luta que os indivíduos serão transformados e mudarão suas ideias. Um trabalhador dito “privilegiado” que perpetua atitudes discriminatórias está na verdade contribuindo para baixar seu próprio salários através da competição de outros trabalhadores mais oprimidos e dispostos a salários menores, o que mantém os lucros dos patrões e o sistema capitalista que explora e oprime a todos nós. Trabalhadores que não experimentam múltiplas opressões têm muito a perder perpetuando a opressão sobre os outros, uma vez que isso só perpetua a sua própria exploração. Todos os trabalhadores têm o mundo a ganhar através da união e da luta pelo socialismo, que deve permitir um aumento massivo nos padrões de vida de todas as pessoas. Ao invés da solidariedade de classe, a interseccionalidade propõe o conceito de “aliados”, sugerindo que diferentes setores da classe trabalhadora e dos oprimidos têm interesses diferentes e deveriam ter suas próprias organizações separadas. Os marxistas defendem uma luta conjunta baseada em interesses comuns, organizada através de sindicatos e partidos de trabalhadores socialistas e de massas que lutam contra todas as opressões infligidas aos trabalhadores e contra a exploração de classe – ou seja, contra todo o sistema capitalista e tudo o que ele traz consigo.</p>
<p>O perigo da “política de privilégios” é que ela leva ativistas a tentarem convencer setores da classe trabalhadora de que eles na verdade se beneficiam da opressão contra outras camadas da classe trabalhadora e, portanto, têm interesses opostos a elas, em vez de explicar que é do interesse de todos nós a união contra a classe capitalista. Isso cai como uma luva na mão dos capitalistas, que tentam ativamente perpetuar esse mito e usam o racismo, o sexismo e outras formas de opressão e discriminação para justificá-lo. Quando trabalhadores “privilegiados” e oprimidos se unem contra os patrões e reivindicam pagamentos e condições de trabalhos iguais, o poder dessa unidade permite a todos os setores arrancar mais conquistas da classe exploradora.</p>
<p>A opressão e a discriminação de algumas camadas da classe trabalhadora também servem como um bode expiatório conveniente para a classe dominante. Quando o capitalismo está em crise, a classe dominante e seus representantes no estado culpam esse ou aquele grupo oprimido e marginalizado, tentando nos colocar uns contra os outros. Quando as pessoas estão lutando para sobreviver e nenhum alternativa genuinamente de esquerda é apresentada, essas ideias podem ganhar terreno. Isso ficou claramente demonstrado nas eleições americanas: uma vez que Bernie Sanders foi tirado do páreo, Donald Trump pôde chegar ao poder destilando sentimentos racistas, misóginos e xenófobos sobre uma camada de trabalhadores frustrados (notavelmente, apenas 25% da população de fato votou nele) que via Hillary Clinton como representante do sistema. <a href="http://www.independent.co.uk/news/world/americas/us-elections/bernie-sanders-beaten-donald-trump-pre-election-poll-a7412636.html">Pesquisas sugerem</a> que um grande número desses trabalhadores poderia ter sido ganho através de uma plataforma de esquerda que atacasse a “classe bilionária” em vez de usar grupos oprimidos como bode expiatório. Aqueles que votaram em Trump não nasceram opressores ou discriminatórios, mas receberam essas ideias como explicação para sua própria pobreza e dificuldade de vida. Esse é um exemplo concreto de como atitudes discriminatórias estão enraizadas nas estruturas da sociedade de classes e reforçadas pela escassez, a pobreza e a frustração com o sistema capitalista, especialmente quando a esquerda é incapaz de fornecer uma alternativa real.</p>
<p>Não é difícil imanar o quanto menos terreno as ideias discriminatórias iriam ganhar se todos tivessem um alto padrão de vida com acesso universal à educação profissional e superior, creches, saúde, transporte, moradia, lazer, cultura etc. No entanto, isso não é possível sob o capitalismo, pois ele se baseia na produção para o lucro em vez de para as necessidades humanas. É preciso uma luta de classes conjunta para unificar todas as camadas dos oprimidos no combate contra o sistema capitalista que explora e oprime a todos nós.</p>
<h4><strong>A luta de classes e o combate contra a opressão</strong></h4>
<p>Os marxistas são contra a divisão das pessoas em diferentes eixos de opressão e defendem a necessidade da unidade. A luta de um grupo oprimido não pode ser entendida separadamente de outras formas de opressão e do sistema capitalista que dá base a elas. Mesmo quando os defensores da interseccionalidade criticam a divisão das pessoas em eixos unitários, o resultado dessa abordagem subjetivista é a divisão das pessoas de acordo com uma infinitude de configurações de opressões e privilégios conjuntos, sem um denominador comum entre eles. É isso que sugere a acadêmica e teórica do feminismo interseccional Patricia Hill Collins em seu livro “Pensamento feminista negro: Conhecimento, consciência e a política do empoderamento” (1990), quando afirma que “a matriz abrangente da dominação abriga diversos grupos, cada um com diferentes experiências com desvantagens e privilégios que produzem perspectivas parciais correspondentes&#8230; Nenhum grupo tem um ângulo de visão claro. Nenhum grupo detém a teoria ou a metodologia que permita descobrir a ‘verdade’ absoluta”.</p>
<p>Essa visão é bastante pessimista, deixando-nos apenas com nossas realidades subjetivas parciais e nada que explique as origens da opressão ou como superá-las de uma vez por todas. Esse é um ponto de vista que leva ao individualismo e à autocontemplação, em vez de uma luta conjunta para transformar a realidade. O mundo existe de maneira concreta fora de nossos pensamentos e sentimentos. Nosso entendimento desse mundo é necessariamente parcial e individual, mas ainda assim permanece como o reflexo de uma realidade objetiva e nossas ideias sobre essa realidade são constantemente testadas na prática ao agirmos nela. O conjunto de relações econômicas e sociais que formam o capitalismo existem objetivamente. Se alguém não acredita, é só ver o que acontece se não trabalhar para viver ou pagar o aluguel. Devido ao fato que de a grande maioria de nós vive sob o capitalismo e é explorada por ele, a análise da luta de classes representa o melhor “ângulo de visão” e a maior ferramenta teórica em direção à unidade e à conquista da emancipação para todos.</p>
<p>Enquanto a interseccionalidade enxerga todas as formas de opressão como igualmente fundamentais, os marxistas destacam que a classe é a divisão fundamental na sociedade capitalista. O modo de produção capitalista é baseado, em sua essência, na extração da mais-valia dos trabalhadores pelos donos dos meios de produção, os capitalistas. Isso não significa que a exploração de classe seja a pior forma de opressão em termos de sofrimento ou que a classe trabalhadora é de alguma forma superior a outros grupos oprimidos. O que isso significa é que enquanto vivermos em uma sociedade onde uma classe dominante parasitária explora e oprime a maioria, nenhum grupo oprimido poderá jamais ser genuinamente emancipado uma vez que sempre haverá desigualdade sistemática. Qualquer representante da classe dominante minoritária, independentemente de seu gênero, raça ou orientação sexual, em última análise servirá aos seus interesses de classe, os quais se baseiam na divisão e opressão da maioria de nós.</p>
<p>Os imensos lucros acumulados pela classe capitalista representam o trabalho não-pago da classe trabalhadora, que não recebe o valor completo de seu trabalho. É isso que os marxistas querem dizer com exploração de classe – não confundir com “classismo”, que se refere à discriminação de pessoas pobres como se fossem de uma classe inferior em vez de fruto de uma relação econômica. Enquanto os marxistas reconhecem o papel significativo da discriminação e da opressão na manutenção do sistema capitalista, a realidade econômica da exploração coloca os trabalhadores em uma posição única para derrubar o sistema, uma vez que são eles que produzem toda a riqueza na sociedade. Além disso, embora nem todos os trabalhadores experimentem opressões sobrepostas, a grande maioria dos oprimidos são explorados enquanto trabalhadores, marginalizados, desempregados ou vivem em escravidão moderna. Isso torna a exploração de classe o fator unificador de todos os oprimidos. A classe trabalhadora abarca a grande maioria das camadas oprimidas da sociedade e é precisamente a luta de classes que pode unir todas as camadas de oprimidos contra nosso inimigo comum, a classe exploradora, e destruir todas as atitudes discriminatórias pelo caminho.</p>
<p>Infelizmente, muitos líderes de movimentos estudantis e dos trabalhadores falharam em organizar uma luta de classes ativa que possa unir todas as camadas dos oprimidos. Enquanto isso, esses mesmos burocratas costumam adotar a linguagem da interseccionalidade para mascarar a realidade de que eles não estão lutando por reformas significativas que melhorem as condições de vida dos estudantes e dos trabalhadores. Políticas simbólicas como paridade de gênero e outras cotas identitárias são empregadas sem qualquer consideração à visão de classe ou orientação política, o que na verdade resulta em algumas poucas posições de vantagem para meia dúzia de burocratas que não estão comprometidos em mobilizar uma luta por condições que iriam aliviar a opressão e a exploração para a maioria dos que compõem sua base e também para a sociedade em geral. A classe dominante usa políticas semelhantes para tentar acalmar os oprimidos enquanto deixam seu sistema de exploração intacto. Não é preciso olhar muito longe, basta acessar os principais sites de bancos que exibem a diversidade de seus empregados. A representatividade de grupos oprimidos em bancos e grandes empresas não muda a realidade para a maioria das camadas oprimidas da classe trabalhadora. Sem que se mude as condições materiais que dão base à opressão, a representatividade em nossas organizações estudantis e sindicatos também não será capaz de mudar essa realidade.</p>
<p>A ideia por trás da “representatividade” é a de que se mais pessoas de grupos oprimidos estivessem em posições de poder (como representantes eleitos em organizações de estudantes e trabalhadores ou em cargos políticos, bem como presidentes e diretores de empresas do setor privado etc.) isso ajudaria a erradicar ou aliviar sua opressão. É importante entender que os grupos oprimidos não são oprimidos por serem mal representados; eles são mal representados por causa da opressão sistemática na sociedade, que cria barreiras para a participação na vida pública e na política. A melhor maneira de alcançar verdadeira representatividade dos grupos oprimidos no movimento é criar organizações políticas de luta que realmente possam começar a erradicar essas barreiras como parte da luta pelo fim dessas opressões. Isso iria entusiasmar camadas mais amplas de grupos historicamente marginalizados e oprimidos a se unirem e lutar para superar as barreiras sistemáticas que impediram sua participação. Tal luta irá encorajar o desenvolvimento de lideranças genuínas a partir da base, em vez de ações meramente simbólicas a partir de cima. O socialismo se trata precisamente de trazer todas as camadas dos explorados e oprimidos para a luta por um mundo melhor. Nossos representantes devem ser eleitos com base em sua política e capacidade para liderar uma verdadeira luta.</p>
<p>As eleições de mulheres como Margaret Thatcher, Angela Merkel, Theresa May e Hillary Clinton para alguns dos mais altos cargos políticos existentes não serviu para fazer avançar a causa da emancipação feminina e os revolucionários fizeram e têm feito campanhas constantes contra elas. O mesmo pode ser dito, por exemplo, da diretora do FMI, Christine Lagarde, e a lista só cresce. Da mesma maneira, os padrões de vida dos negros americanos continuaram a cair no governo Obama. Como revolucionários, nós apoiaríamos um político de esquerda com qualquer um dos nomes mencionados, não importa sua orientação sexual, gênero, raça ou etnia. A representatividade é uma arma poderosa nas mãos da classe dominante uma vez que é usada para criar ilusões e incentivar o apoio a líderes que representam os interesses do capitalismo simplesmente por causa de sua raça, orientação sexual, gênero etc., em vez de seus interesses de classe.</p>
<p><a href="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/f1279abd3eaf40f2535f29661dabe934_w640_h427.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" class="alignright size-medium wp-image-14020" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/f1279abd3eaf40f2535f29661dabe934_w640_h427-300x200.jpg?resize=300%2C200" alt="" width="300" height="200" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/f1279abd3eaf40f2535f29661dabe934_w640_h427.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/f1279abd3eaf40f2535f29661dabe934_w640_h427.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/f1279abd3eaf40f2535f29661dabe934_w640_h427.jpg?w=640&amp;ssl=1 640w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" data-recalc-dims="1" /></a>Membros da classe dominante como Hillary Clinton chegaram a adotar a <a href="https://twitter.com/HillaryClinton/status/706670045410299904?ref_src=twsrc%5Etfw">linguagem da interseccionalidade para conquistar apoio</a>. Deve-se dar crédito a Crenshaw e outras defensoras da interseccionalidade por condenarem essa atitude e destacarem que, uma vez que “mulher” não é uma categoria homogênea, Hillary não representa os interesses de todas as mulheres devido a suas posições imperialistas. No entanto, o fato de que a interseccionalidade não tem como alvo as raízes da opressão significa que em última análise ela não é uma ameaça à classe capitalista e seus aliados reformistas, motivo pelo qual eles podem tão facilmente adotar sua linguagem em um esforço de parecer mais progressistas. Não é uma ameaça aos membros da classe dominante destacar que existem múltiplas e sobrepostas formas de opressão, contanto que não se questione por quê e por quais interesses. Há uma razão pela qual as “Hillary Clintons” deste mundo não adotam a linguagem marxista da necessidade de união de todas as camadas oprimidas na luta de classes e na superação do capitalismo.</p>
<h4><strong>Reforma ou revolução?</strong></h4>
<p>Isso significa que os marxistas sugerem que as pessoas e grupos experimentando múltiplas camadas de opressões deveriam colocar suas lutas em segundo plano em nome da luta de classes e que nada pode ser feito para combater ou aliviar a opressão até que haja uma revolução socialista? De maneira nenhuma. Os marxistas se mantêm firmes contra toda forma de opressão e discriminação aqui e agora e lutam com unhas e dentes contra atitudes divisionistas e discriminatórias no movimento e em toda a classe trabalhadora, uma vez que só servem aos interesses da classe capitalista. Os marxistas vão além e destacam que não se pode mudar ideias em massa sem que se mudem suas origens materiais, ou para dar nomes aos bois, a escassez e a competição. Essa é uma das razões pelas quais os marxistas participam na luta cotidiana por reformas e as conectam com a necessidade do socialismo.</p>
<p>Uma vez que as reformas nunca são dadas de boa vontade pela classe dominante sem que haja luta, a melhor maneira de conquistar qualquer reforma é através da ação coletiva, militante e de massas a partir de baixo que faça os patrões e os políticos tremerem de medo da revolução. A luta contra a opressão e por qualquer reforma que a alivie não deve ser de responsabilidade apenas do grupo que experimenta a forma particular de opressão ou discriminação em questão, mas deve envolver toda a classe trabalhadora, abarcando todos os grupos oprimidos. Trabalhadores homens e heterossexuais têm total interesse em defender os direitos das mulheres e LGBTs, os trabalhadores brancos devem se juntar à luta contra o racismo, e assim por diante. Nossa força está em nossa união e a vitória de qualquer camada da classe trabalhadora é uma vitória para toda a classe e todos os oprimidos.</p>
<p>É através da união para a luta de classes que as massas começam a aprender sobre a força de sua união e sobre os limites do capitalismo para fornecer melhorias significativas para suas vidas. Se nós olharmos para o mundo hoje veremos claramente que novas reformas não estão na ordem do dia. Ao contrário, os trabalhadores e pessoas oprimidas em todos os lugares estão lutando para manter os direitos humanos mais básicos e as vitórias do passado. Portanto, enquanto lutamos por reformas que possam aliviar a opressão e melhorar as condições de vida da classe trabalhadora, explicamos que nenhuma reforma é sustentável sob o capitalismo e suas crises sistêmicas. Para que conquistar melhorias permanentes, elas precisam ser combinadas com a luta pela transformação socialista da sociedade.</p>
<p>Quando os lucros são ameaçados e o capitalismo entra em crise, os patrões, os banqueiros e seus amigos no estado não hesitam em revogar tudo pelo qual nós lutamos e conquistamos no passado. Isso também tende a levar a um aumento no racismo e em outras formas de preconceito, uma vez que populistas de direta e setores da mídia apontam os dedos para vários grupos oprimidos como culpados pelos cortes e medidas de austeridade. A única maneira de manter as conquistas do passado, lutar contra atitudes opressoras hoje e avançar para uma sociedade verdadeiramente igualitária é por um fim à produção pelo lucro de forma que as imensas riquezas e recursos já existentes possam ser colocados democraticamente em uso para o interesse da maioria.</p>
<h4><strong>A transformação revolucionária da sociedade</strong></h4>
<figure id="attachment_14019" aria-describedby="caption-attachment-14019" style="width: 300px" class="wp-caption alignright"><a href="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/98162c0f1438472920895423a5442774_w640_h427.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" class="wp-image-14019 size-medium" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/98162c0f1438472920895423a5442774_w640_h427-300x200.jpg?resize=300%2C200" alt="" width="300" height="200" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/98162c0f1438472920895423a5442774_w640_h427.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/98162c0f1438472920895423a5442774_w640_h427.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/98162c0f1438472920895423a5442774_w640_h427.jpg?w=640&amp;ssl=1 640w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" data-recalc-dims="1" /></a><figcaption id="caption-attachment-14019" class="wp-caption-text">Foto: REUTERS/Mohamed Abd El Ghany</figcaption></figure>
<p>Isso não significa que as atitudes discriminatórias vão desaparecer da noite para o dia após uma revolução socialista. A opressão em suas diversas formas tem existido por gerações e em alguns casos por milhares de anos, deixando sua marca na consciência da raça humana. No entanto, um movimento de massa tem um profundo impacto na consciência uma vez que as pessoas venham a enxergar umas às outras a partir de suas semelhanças e interesses comuns em vez de enxergarem umas às outras a partir de suas diferenças, como concorrentes. É muito mais difícil defender atitudes discriminatórias contra mulheres, imigrantes ou pessoas LGBT quando elas estão nas ruas lutando pelo mesmo que você, colocando suas vidas em risco. Durante greves de trabalhadores torna-se claro que eles não têm qualquer interesse em discriminar uns aos outros, uma vez que isso só iria acabar com a greve. Durante movimentos de massa esse entendimento é alcançado em uma escala de massas.</p>
<p>Um forte exemplo recente foi a Revolução Egípcia de 2011 que levou à queda de Hosni Mubarak. Embora as mulheres no Egito tenham experimentado historicamente altos níveis de discriminação e violência e cristãos e muçulmanos tenham se envolvido em conflitos sangrentos por décadas, homens e mulheres de todas as origens religiosas se uniram na Praça Tahrir. <a href="http://www.marxist.com/key-role-of-women-in-egyptian-revolution.htm">Pensamentos discriminatórios e estereótipos acerca de grupos oprimidos foram deixados de lado em prol da luta contra um opressor comum</a>. Embora a Revolução Egípcia ainda não tenha superado o capitalismo, ela é apenas uma amostra do que pode ocorrer em escala generalizada através de uma revolução socialista e do esforço coletivo para construir uma nova sociedade.</p>
<p>Transformando-se radicalmente as fundações sociais e econômicas da sociedade a partir do socialismo, as raízes estruturais e econômicas da opressão serão erradicadas. Sem uma classe exploradora minoritária produzindo em nome do lucro, não haveria qualquer razão social ou material para que a maioria se dividisse e estratificasse em sexo, gênero, orientação sexual, capacidades físicas, raça, idioma, religião ou qualquer outra categoria. Quando nós deixarmos de ser obrigados a competir por emprego, educação, vagas em creches, comida, água e moradia, a forma como nos relacionamos uns com os outros irá mudar de maneira fundamental.</p>
<p>Lideranças democraticamente eleitas e revogáveis a qualquer momento, assim como supervisão democrática dos processos de contratação, podem servir para prevenir práticas discriminatórias nos locais de trabalho. A propriedade e o controle coletivo e democrático da mídia e das instituições educacionais desempenharão um grande trabalho no combate a atitudes discriminatórias na sociedade e na garantia de que a bela diversidade humana seja ensinada e celebrada. Mudando a fundação socioeconômica da sociedade levaria a uma mudança profunda na visão de mundo e nas atitudes das massas.</p>
<p>Os marxistas costumam ser criticados por terem uma solução pré-moldada e imposta de cima para baixo a todos os problemas. Ao contrário, a revolução socialista se trata de pessoas comuns tomando seus destinos em suas próprias mãos e construindo uma nova sociedade para si mesmas. Os marxistas procuram guiar as massas em direção à superação bem-sucedida do capitalismo e ao estabelecimento de uma sociedade socialista, criando uma fundação econômica e social em que a desigualdade, a opressão e a exploração não tenham mais suas bases materiais. A partir daí, grupos historicamente oprimidos terão a oportunidade e os recursos que precisam para satisfazer suas necessidades únicas surgidas após sucessivas gerações de opressão e discriminação. Sobre essas bases de verdadeira igualdade social, as pessoas poderão começar a se relacionar umas com as outras em um nível fundamentalmente mais verdadeiro e humano; através da construção de uma nova sociedade, uma nova consciência coletiva se tornará possível.</p>
<p><a href="#_ftnref1" name="_ftn1">[1]</a> “Chega de esperar”, em tradução livre, é um movimento indígena canadense nascido em dezembro de 2012 e que luta contra ataques por parte do governo e das casas legislativas contra os povos originários.</p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:20px; margin-bottom:20px;" class="divider divider-solid"></div>
<p><strong>Artigo publicado em 13 de julho, no site da Corrente Marxista Internacional (CMI), sob o título de &#8220;<a href="https://www.marxist.com/marxism-vs-intersectionality.htm">Marxism vs. Intersectionality</a>&#8220;. Originalmente publicado no site da seção canadense da CMI, Fightback Canada.</strong></p>
<p><strong>Tradução Felipe Libório.</strong></p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/marxismo-x-interseccionalidade/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/marxismo-x-interseccionalidade/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/marxismo-x-interseccionalidade/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/marxismo-x-interseccionalidade/" data-text="Marxismo x Interseccionalidade" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/marxismo-x-interseccionalidade/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2017-09-20T20:33:13-03:00","datePublished":"2017-09-20T20:33:13-03:00","dateModified":"2024-06-03T22:23:19-03:00","headline":"Marxismo x Interseccionalidade","name":"Marxismo x Interseccionalidade","keywords":"1980,Angela Merkel,Bell Hooks,Bernie Sanders,Black Lives Matter,Canad\u00e1,capitalismo,Christine Lagarde,comunismo,DeGraffenreid,Desmarginalizando,Donald Trump,estruturalismo,EUA,feminismo,FMI,gays,General Motors,Hillary Clinton,homofobia,homossexuais,homossexualidade,interseccionalidade,Kimberl\u00e9 Crenshaw,l\u00e9sbicas,LGBT,machismo,Margaret Thatcher,marxismo,mulheres,opress\u00f5es,Patricia Hill Collins,pol\u00edticas antirracistas,ra\u00e7a,racismo,revolu\u00e7\u00e3o eg\u00edpcia,sexo,socialismo,Theresa May","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/marxismo-x-interseccionalidade\/","description":"A crise do capitalismo deu vaz\u00e3o a um sentimento de questionamento e a movimentos de massa por todo o mundo. Dos Indignados da Espanha ao movimento da pra\u00e7a Syntagma na Gr\u00e9cia, e mais recente as Nuit","copyrightYear":"2017","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/marxismo-x-interseccionalidade/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/marxismo-x-interseccionalidade/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/marxismo-x-interseccionalidade/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/marxismo-x-interseccionalidade\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Jessica Cassel","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/jessica-cassel\/"},"articleSection":"Geral,Identitarismo,Mulheres,Teoria","articleBody":"A crise do capitalismo deu vaz\u00e3o a um sentimento de questionamento e a movimentos de massa por todo o mundo. Dos Indignados da Espanha ao movimento da pra\u00e7a Syntagma na Gr\u00e9cia, e mais recente as Nuit Debout [Noites em Claro] na Fran\u00e7a, jovens come\u00e7am a agir e desafiar o sistema capitalista. Como parte desse sentimento geral, nos \u00faltimos anos tamb\u00e9m t\u00eam surgido um grande n\u00famero de movimento espont\u00e2neos contra a m\u00faltiplas formas de opress\u00e3o que diferentes camadas da classe trabalhadora experimentam sob o capitalismo.\n\nMovimentos inspiradores como o Idle No More[1], o Black Lives Matter, as manifesta\u00e7\u00f5es por todo o mundo contra a viol\u00eancia contra mulheres em 8 de mar\u00e7o e partes do movimento anti-Trump s\u00e3o apenas alguns exemplos recentes do desejo cada vez maior entre os trabalhadores e a juventude de lutar contra a opress\u00e3o e a discrimina\u00e7\u00e3o. A vis\u00e3o majorit\u00e1ria adotada pelas lideran\u00e7as desses movimentos \u2013 que muitas vezes fazem parte ou s\u00e3o influenciados pela esquerda acad\u00eamica \u2013 \u00e9 a da \u201cinterseccionalidade\u201d. Assim sendo, n\u00e3o \u00e9 surpresa que uma camada da juventude e dos estudantes que est\u00e3o come\u00e7ando a se politizar nesses movimentos venha a enxergar a opress\u00e3o atrav\u00e9s desse vi\u00e9s. Mas o que significa a interseccionalidade? Ela \u00e9 \u00fatil para lutar contra a opress\u00e3o? \u00c9 compat\u00edvel com o marxismo?\n\nA interseccionalidade \u00e9 comumente utilizada para explicar a exist\u00eancia de m\u00faltiplas e sobrepostas formas de opress\u00e3o que se interseccionam em diferentes configura\u00e7\u00f5es para cada indiv\u00edduo, criando experi\u00eancias e barreiras sociais \u00fanicas. A frase \u201c\u00e9 preciso pensar interseccionalmente\u201d \u00e9 muito usada no movimento, implicando que toda luta deva ser inclusiva e representativa dos indiv\u00edduos que experimentam opress\u00f5es sobrepostas e opondo-se \u00e0 defesa estrita de um grupo ou forma de opress\u00e3o.\n\nOs marxistas concordam que indiv\u00edduos ou grupos podem experimentar m\u00faltiplas formas de opress\u00f5es sobrepostas e simult\u00e2neas e que cada configura\u00e7\u00e3o apresenta um cen\u00e1rio \u00fanico de barreiras sociais. De um ponto de vista marxista, nenhuma forma de opress\u00e3o pode ser entendida ou superada isoladamente e a luta contra a opress\u00e3o e a explora\u00e7\u00e3o deve contemplar e incluir todas as camadas de oprimidos. Os marxistas tamb\u00e9m se op\u00f5em firmemente a atitudes e comportamentos discriminat\u00f3rios e argumentam que eles s\u00f3 servem para nos dividir, impedindo a unidade da classe trabalhadora necess\u00e1ria para alcan\u00e7ar sua emancipa\u00e7\u00e3o. \u00c0 primeira vista, portanto, pode parecer que o marxismo e a interseccionalidade s\u00e3o complementares. No entanto, se examinarmos mais a fundo a teoria subjacente \u00e0 interseccionalidade, veremos que seu entendimento da opress\u00e3o e de como combat\u00ea-la \u00e9 bem diferente do marxismo. A interseccionalidade, apesar das melhores inten\u00e7\u00f5es de muitos dos seus defensores, n\u00e3o pode explicar de maneira adequada as origens das v\u00e1rias formas de opress\u00e3o e, portanto, as solu\u00e7\u00f5es para elas.\n\nNunca \u00e9 demais dizer que o marxismo luta contra todas as formas de opress\u00e3o. Criticar uma abordagem ao entendimento das opress\u00f5es no movimento n\u00e3o equivale a ignorar a realidade das m\u00faltiplas formas de opress\u00e3o. Ao contr\u00e1rio, justamente porque \u00e9 nosso objetivo final acabar com todas as formas de opress\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o de uma vez por todas \u00e9 nosso dever fazer avan\u00e7ar as ideias e m\u00e9todos que os trabalhadores e a juventude precisam para alcan\u00e7ar sua emancipa\u00e7\u00e3o. Esconder nossas diferen\u00e7as n\u00e3o faz qualquer bem ao movimento.\nA \u201cinterseccionalidade\u201d em contexto\nPara que se entenda as limita\u00e7\u00f5es da interseccionalidade a partir de uma perspectiva marxista, n\u00f3s precisamos, \u00e9 claro, considerar os aspectos principais da interseccionalidade em si mesma e o contexto hist\u00f3rico em que ela ganhou popularidade. A ascens\u00e3o da interseccionalidade coincidiu com a derrota das ondas revolucion\u00e1rias dos anos 1960 e 1970, seguidas pela rea\u00e7\u00e3o nos anos 1980 que culminou no colapso da Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica. \u00a0Durante o subsequente refluxo da luta de classes, as pol\u00edticas identit\u00e1rias ganharam for\u00e7a. As pol\u00edticas identit\u00e1rias, que se desenvolveram naquele per\u00edodo, baseiam-se na defini\u00e7\u00e3o das pessoas a partir de caracter\u00edsticas pessoais (etnia, sexo etc.) em vez de sua classe ou ponto de vista pol\u00edtico.\n\nIsso foi utilizado pela classe dominante para promover o avan\u00e7o de elementos carreiristas pequeno burgueses que s\u00e3o facilmente incorporados ao sistema capitalista. As pol\u00edticas identit\u00e1rias s\u00e3o usadas pela burocracia do movimento dos trabalhadores e pela classe dominante contra a esquerda e os que defendem a luta de classes dentro do movimento. Essa orienta\u00e7\u00e3o crescente em dire\u00e7\u00e3o a eixos separados de identidade e opress\u00e3o resultou da incapacidade das lideran\u00e7as trabalhistas, socialdemocratas e stalinistas de liderar os trabalhadores rumo \u00e0 supera\u00e7\u00e3o do capitalismo, o que teria erradicado as bases econ\u00f4micas e sociais das v\u00e1rias formas de opress\u00e3o.\n\nO stalinismo, em particular, desempenhou um papel traidor. Enquanto a Revolu\u00e7\u00e3o Russa de 1917 liderada pelos bolcheviques sob o comando de Lenin e Trotsky teve grandes avan\u00e7os para mulheres, l\u00e9sbicas, gays e nacionalidades oprimidas, a degenera\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica sob Stalin fez com que muitas dessas conquistas fossem perdidas. O isolamento e o atraso da Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica fizeram com que a escassez continuasse e os stalinistas utilizaram todas as antigas divis\u00f5es e formas de opress\u00e3o para manter seu poder e frear a revolu\u00e7\u00e3o prolet\u00e1ria internacional. Pol\u00edticas stalinistas como a de recriminalizar a homossexualidade na Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica, que se refletiram em pr\u00e1ticas discriminat\u00f3rias nos partidos comunistas stalinistas em todo o mundo, compreensivelmente afastaram da luta socialista muitos trabalhadores e jovens que viviam sob o peso da opress\u00e3o. Tais pol\u00edticas n\u00e3o t\u00eam nada em comum com o marxismo verdadeiro e influenciaram a divis\u00e3o do movimento em eixos separados de luta, enquanto o verdadeiro marxismo se op\u00f5e a todas as formas de opress\u00e3o e apela \u00e0 unidade de classe.\n\nA interseccionalidade, uma ramifica\u00e7\u00e3o do feminismo, foi na verdade uma rea\u00e7\u00e3o contra as pol\u00edticas identit\u00e1rias tradicionais que tendiam a isolar o movimento em lutas separadas. As mulheres negras em particular destacaram por d\u00e9cadas que o movimento de mulheres era amplamente dominado por mulheres brancas e de classe alta que ignoravam a realidade e as necessidades das mulheres negras e trabalhadoras, e que o movimento antirracismo era dominado por homens negros que muitas vezes relevavam a opress\u00e3o das mulheres \u2013 cr\u00edticas muito importantes. No entanto, a fundamenta\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica da interseccionalidade est\u00e1 em teorias p\u00f3s-marxistas como o p\u00f3s-modernismo e o p\u00f3s-estruturalismo, teorias que ganharam popularidade nos c\u00edrculos acad\u00eamicos precisamente em um per\u00edodo de rea\u00e7\u00e3o capitalista e colapso do stalinismo, quando as lideran\u00e7as dos trabalhadores e da esquerda abandonaram at\u00e9 mesmo o fingimento de estarem lutando pelo socialismo e passaram a defender abertamente um capitalismo \u201cmais humano\u201d.\n\nEnquanto a transforma\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e social era enfatizada no per\u00edodo anterior, o corpo de ideias, pensamentos e linguagem passou a ser alvo de an\u00e1lise e mudan\u00e7a durante o refluxo da luta de classes que se seguiu. Tendo perdido a f\u00e9 na capacidade da classe trabalhadora de transformar radicalmente as funda\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e sociais da sociedade, a esquerda acad\u00eamica recuou para uma defesa da mudan\u00e7a de como os indiv\u00edduos pensam. Herdeira dessa tend\u00eancia ideol\u00f3gica, a interseccionalidade defende a experi\u00eancia subjetiva e o pensamento individual, a linguagem e o comportamento como o vi\u00e9s pelos quais se deve entender e superar a opress\u00e3o.\n\nEssa \u00e9 uma abordagem profundamente idealista, baseada na ideia de que para mudar a sociedade \u00e9 preciso primeiro mudar a vis\u00e3o das pessoas \u2013 ou ainda pior, que mudando o \u201cdiscurso\u201d \u00e9 poss\u00edvel transformar a realidade. A verdade \u00e9 que a ideologia dominante em uma sociedade de classes \u00e9 a da classe dominante. A ideologia das pessoas que realizam revolu\u00e7\u00f5es, as massas exploradas e oprimidas, est\u00e1 imbu\u00edda de todas as ideias e preconceitos reacion\u00e1rios impostos pela classe dominante. \u00c9 durante a luta para transformar a sociedade que as pessoas (em grande quantidade) se transformam e mudam (de maneira ampla) seus pontos de vista. Isso \u00e9 muito bem explicado por Marx em \u201cA ideologia Alem\u00e3\u201d:\n\u201cTanto para a produ\u00e7\u00e3o massiva desta consci\u00eancia comunista como para a realiza\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria causa, \u00e9 necess\u00e1ria uma transforma\u00e7\u00e3o massiva dos homens que s\u00f3 pode processar-se num movimento pr\u00e1tico, numa revolu\u00e7\u00e3o; portanto, a revolu\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 necess\u00e1ria porque a classe dominante de nenhum outro modo pode ser derrubada, mas tamb\u00e9m porque a classe que a derruba s\u00f3 numa revolu\u00e7\u00e3o consegue sacudir dos ombros toda a velha porcaria e tornar-se capaz de uma nova funda\u00e7\u00e3o da sociedade\u201d\nAtribui-se \u00e0 jurista afro-americana Kimberl\u00e9 Crenshaw a cria\u00e7\u00e3o do termo \u201cinterseccionalidade\u201d em 1989, especificamente para descrever como o sistema legal americano n\u00e3o era capaz de responder \u00e0 discrimina\u00e7\u00e3o sofrida por mulheres negras em seu ambiente de trabalho. Em seu artigo \u201cDesmarginalizando a intersec\u00e7\u00e3o entre ra\u00e7a e sexo: Uma cr\u00edtica feminista negra \u00e0 doutrina antidiscriminat\u00f3ria, \u00e0 teoria feminista e \u00e0s pol\u00edticas antirracistas\u201d, Crenshaw citou diversos casos legais nos quais os tribunais s\u00f3 consideravam den\u00fancias ou de discrimina\u00e7\u00e3o sexual ou de discrimina\u00e7\u00e3o racial no ambiente de trabalho, recusando-se a aceitar que mulheres negras experimentam discrimina\u00e7\u00f5es conjuntas, n\u00e3o apenas por serem mulheres ou pessoas negras, mas enquanto mulheres negras. No caso \u201cDeGraffenreid x General Motors\u201d, por exemplo, a corte rejeitou a queixa de discrimina\u00e7\u00e3o sexual e racial porque a General Motors havia contratado mulheres brancas e homens negros anteriormente.\n\nN\u00e3o h\u00e1 qualquer argumenta\u00e7\u00e3o a ser feita contra a realidade de que mulheres negras e outros grupos que experimentam discrimina\u00e7\u00e3o conjunta passam despercebidos pelo sistema legal capitalista. Essas s\u00e3o lacunas estruturais que formam uma barreira real e significativa \u00e0s camadas oprimidas da classe trabalhadora para alcan\u00e7ar verdadeira igualdade de direitos. Os marxistas apoiam reformas legais que permitam o aumento da capacidade dos trabalhadores e das camadas oprimidas da classe de lutar por seus direitos e melhorar suas condi\u00e7\u00f5es de vida. Mas n\u00f3s tamb\u00e9m precisamos explicar que o racismo e o sexismo est\u00e3o enraizados na sociedade de classes e nas necessidades do capitalismo, ao qual o sistema legal em \u00faltima inst\u00e2ncia existe para defender.\n\nA natureza de classe da justi\u00e7a burguesa n\u00e3o pode ser reformada fora do sistema legal, uma vez que se fundamenta sobre bases capitalistas. Enquanto a exig\u00eancia de Crenshaw era para que se criasse uma nova designa\u00e7\u00e3o de minoria a ser protegida dentro do sistema legal para as mulheres negras, n\u00f3s devemos frisar que isso n\u00e3o mudaria fundamentalmente as condi\u00e7\u00f5es sociais e materiais que levam \u00e0 discrimina\u00e7\u00e3o conjunta que ela habilmente destacou que elas experimentavam em seu ambiente de trabalho e na sociedade como um todo. Embora os escritos que algumas feministas interseccionalistas tenham contribu\u00eddo com observa\u00e7\u00f5es valorosas sobre como a discrimina\u00e7\u00e3o conjunta \u00e9 experimentada por aqueles vivendo sob m\u00faltiplas opress\u00f5es e as barreiras que eles enfrentam, os marxistas explicam que \u00e9 preciso ir al\u00e9m da observa\u00e7\u00e3o. Um n\u00famero infinito de categorias poderia ser criado dentro do sistema legal para refletir todas as poss\u00edveis intersec\u00e7\u00f5es de opress\u00f5es, mas enquanto marxistas devemos colocar a quest\u00e3o: por que essa opress\u00e3o acontece, em primeiro lugar, e como ela pode ser erradicada de uma vez por todas?\nPensamento e realidade social\nEm uma palestra proferida em 2016 no TED Talks com o t\u00edtulo \u201cA urg\u00eancia da interseccionalidade\u201d, Crenshaw se refere \u00e0 incapacidade do sistema legal de abordar a dupla discrimina\u00e7\u00e3o que as mulheres negras enfrentam em seus ambientes de trabalhos como \u201cum problema de enquadramento\u201d. A sugest\u00e3o \u00e9 que, se os ju\u00edzes e pol\u00edticos tivessem um quadro melhor para entender a opress\u00e3o e a natureza da discrimina\u00e7\u00e3o conjunta, indiv\u00edduos ou grupos que experimentam opress\u00f5es sobrepostas n\u00e3o passariam despercebidos. Atitudes discriminat\u00f3rias de ju\u00edzes que influenciam seus julgamentos obviamente t\u00eam impacto nas vidas de grupos oprimidos e perpetuam sua marginaliza\u00e7\u00e3o. Enquanto homens e mulheres negras experimentam altos \u00edndices de abusos e assassinatos por parte de policiais que desfrutam de impunidade, os ju\u00edzes nos EUA e no Canad\u00e1 diversas vezes deixaram livres homens brancos que cometeram crimes sexuais. \u00c9 evidentemente claro que os ju\u00edzes t\u00eam liberdade para agir conforme suas atitudes discriminat\u00f3rias desprez\u00edveis e que isso serve para sustentar a opress\u00e3o na sociedade e manter grupos oprimidos subjugados. Mas de onde surgem essas atitudes e como podemos livrar a sociedade delas?\n\nAs danosas atitudes discriminat\u00f3rias de ju\u00edzes e pol\u00edticos refletem as necessidades do sistema capitalista. O estado capitalista e seu sistema legal existem para defender a domina\u00e7\u00e3o e os lucros da classe capitalista. Sob esse sistema \u2013 onde representantes da justi\u00e7a n\u00e3o s\u00e3o eleitos, promessas de campanha s\u00e3o quebradas assim que os pol\u00edticos chegam ao poder sem op\u00e7\u00e3o de destitu\u00ed-los e muitas das decis\u00f5es mais importantes s\u00e3o tomadas a portas fechadas por pessoas n\u00e3o eleitas (i.e., banqueiros e executivos) \u2013, n\u00e3o h\u00e1 verdadeira democracia ou responsabilidade. Da mesma maneira, no ambiente de trabalho \u00e9 muito dif\u00edcil responsabilizar empregadores por pr\u00e1ticas discriminat\u00f3rias porque eles controlam nossa subsist\u00eancia e n\u00e3o h\u00e1 qualquer controle democr\u00e1tico na produ\u00e7\u00e3o capitalista. Embora processos por discrimina\u00e7\u00e3o tenham sido defendidos arduamente e vencidos, eles costumam levar anos nos tribunais, custos astron\u00f4micos e muitas outras barreiras que tornam esse um caminho imposs\u00edvel para muitos dos trabalhadores oprimidos, especialmente considerando o fato de que os empregadores sempre podem pagar por uma equipe de advogados melhor e que o sistema de justi\u00e7a \u00e9 sempre distorcido a favor de seus interesses. Mesmo quando os patr\u00f5es recebem penalidades, elas geralmente representam um pequeno troco para eles, enquanto a vida de quem iniciou o processo foi jogada na lama. Portanto, embora atitudes claramente possam desempenhar um papel pernicioso na perpetua\u00e7\u00e3o da opress\u00e3o, \u00e9 a funda\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e social nas quais estas institui\u00e7\u00f5es se baseiam a verdadeira barreira para a supera\u00e7\u00e3o da opress\u00e3o. Falando de outro modo, \u00e9 a natureza capitalista dessas institui\u00e7\u00f5es a raiz do problema, n\u00e3o as atitudes dos funcion\u00e1rios que ocupam cargos nelas.\n\nPortanto, para os marxistas n\u00e3o se trata fundamentalmente de um problema de \u201cenquadramento\u201d ou de como as pessoas pensam a opress\u00e3o. A no\u00e7\u00e3o de que a linguagem e o pensamento s\u00e3o as for\u00e7as dominantes a moldar a realidade social deriva do idealismo filos\u00f3fico, enquanto os marxistas abordam a hist\u00f3ria de um ponto de vista materialista e argumentam que \u00e9 a realidade social que molda o pensamento. N\u00f3s n\u00e3o nascemos com vis\u00f5es de mundo pr\u00e9-fabricadas nem as que n\u00f3s desenvolvemos com o tempo caem do c\u00e9u. O que n\u00f3s aprendemos e acreditamos sobre o mundo \u00e9 influenciado e moldado pelas condi\u00e7\u00f5es materiais e sociais do momento hist\u00f3rico em que n\u00f3s vivemos e pelo modo de produ\u00e7\u00e3o que lan\u00e7a as bases para o modo como o restante da sociedade \u00e9 organizado. Isso n\u00e3o significa que todo pensamento ou elemento cultural \u00e9 um produto direto da base econ\u00f4mica da sociedade, mas que a base econ\u00f4mica lan\u00e7a as funda\u00e7\u00f5es gerais para as vis\u00f5es dominantes de cada \u00e9poca e estabelece determinados limites para o modo como n\u00f3s pensamos.\n\nClaro que n\u00e3o s\u00e3o somente indiv\u00edduos em posi\u00e7\u00f5es de poder que defendem e disseminam ideias discriminat\u00f3rias que atendem a seus pr\u00f3prios e mesquinhos interesses. Trabalhadores e pessoas pobres s\u00e3o igualmente socializadas todos os dias com essas atitudes. As ideias dominantes na sociedade s\u00e3o aquelas da classe dominante, que sob o capitalismo \u00e9 a burguesia. A classe capitalista lan\u00e7a m\u00e3o de atitudes discriminat\u00f3rias para manter a classe trabalhadora dividida em ra\u00e7as, etnias, linguagem, sexo, g\u00eanero, religi\u00e3o e diversas outras. Essas divis\u00f5es servem a m\u00faltiplas fun\u00e7\u00f5es, como criar uma press\u00e3o para diminui\u00e7\u00e3o de sal\u00e1rios e uma \u201ccorrida ao topo\u201d entre trabalhadores e na\u00e7\u00f5es concorrentes, evitando que a maioria dos explorados e oprimidos se unam contra seu opressor comum, a burguesia. A burguesia det\u00e9m e controla os meios fundamentais de dissemina\u00e7\u00e3o de ideias, como a grande m\u00eddia e os meios culturais. As ideias da classe dominante tamb\u00e9m s\u00e3o reproduzidas atrav\u00e9s da igreja, do sistema de educa\u00e7\u00e3o e da fam\u00edlia. O conte\u00fado de nossos pensamentos \u00e9 moldado por essas institui\u00e7\u00f5es, as quais refletem a sociedade capitalista.\n\nO capitalismo for\u00e7a a classe trabalhadora a uma competi\u00e7\u00e3o brutal e desumanizadora que distorce a forma como n\u00f3s nos relacionamos com n\u00f3s mesmos e com os outros. As pessoas n\u00e3o nascem gananciosas ou discriminat\u00f3rias, mas s\u00e3o criadas em uma sociedade individualista que nos coloca uns contra os outros e usa mensagens poderosas para nos manter divididos. Mudar a forma como n\u00f3s pensamos sem mudar as condi\u00e7\u00f5es sociais e materiais que d\u00e3o base a atitudes discriminat\u00f3rias \u00e9, portanto, uma abordagem limitada para o combate \u00e0 opress\u00e3o.\u00a0 A \u00eanfase no pensamento e nas ideias separados de suas origens sociais e materiais inevitavelmente resulta em um entendimento individualista e subjetivo da opress\u00e3o, destacado de suas ra\u00edzes econ\u00f4micas estruturais e que cria um risco de atomiza\u00e7\u00e3o do movimento.\n\nEm \u00faltima an\u00e1lise, a base material de toda divis\u00e3o social \u00e9 a escassez. Uma sociedade capaz de fornecer emprego, moradia e educa\u00e7\u00e3o a seus cidad\u00e3os n\u00e3o precisar\u00e1 culpar \u201coutro\u201d pela falta de moradia, educa\u00e7\u00e3o e emprego. Compreensivelmente, uma sociedade em crise ter\u00e1 um aumento nessas atitudes. Como bem disse Marx, \u201cquando a necessidade \u00e9 generalizada, toda a velha porcaria renasce\u201d. Tais atitudes n\u00e3o podem ser completamente erradicadas enquanto a escassez persistir. Sob o capitalismo, a escassez \u00e9 completamente artificial, uma vez que temos meios de produ\u00e7\u00e3o t\u00e3o avan\u00e7ados que j\u00e1 possu\u00edmos riqueza e recursos mais do que suficientes para que todos tenham um bom padr\u00e3o de vida. O problema neste sistema \u00e9 que a maioria da riqueza \u00e9 apropriada por uma pequena minoria e o resto de n\u00f3s \u00e9 deixado para lutar pelas migalhas. \u00c9 por isso que os marxistas defendem a expropria\u00e7\u00e3o da classe capitalista, de forma que possamos colocar toda essa riqueza em uso para os interesses da maioria e erradicar as ra\u00edzes materiais da divis\u00e3o e da opress\u00e3o.\nRa\u00edzes da opress\u00e3o: subjetivas ou objetivas?\nEm escritos feministas interseccionais costuma haver refer\u00eancias \u00e0 opress\u00e3o \u201cestrutural\u201d, mas de um ponto de vista idealista e n\u00e3o marxista, materialista.\u00a0 Por exemplo, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s m\u00faltiplas e interseccionais formas de opress\u00e3o, Bell Hooks diz: \u201cPara mim \u00e9 como uma casa, elas compartilham a mesma funda\u00e7\u00e3o, mas a funda\u00e7\u00e3o s\u00e3o as cren\u00e7as ideol\u00f3gicas ao redor das quais as no\u00e7\u00f5es de domina\u00e7\u00e3o s\u00e3o constru\u00eddas\u201d. Alinhada a essa vis\u00e3o, Patricia Hill Collins afirma que \u201co empoderamento envolve a rejei\u00e7\u00e3o das dimens\u00f5es de conhecimento, sejam pessoais, culturais ou institucionais, que perpetuam a objetifica\u00e7\u00e3o e a desumaniza\u00e7\u00e3o\u201d. Portanto, as ra\u00edzes da opress\u00e3o s\u00e3o vistas como estando no sistema de cren\u00e7as de uma sociedade acerca da superioridade ou inferioridade de diferentes grupos e o fim da opress\u00e3o implica rejeitar essas cren\u00e7as. A principal limita\u00e7\u00e3o dessa abordagem \u00e9 que que ela n\u00e3o oferece um meio para erradicar tais cren\u00e7as em uma escala que alcance as massas.\n\nAo tornar a maneira como n\u00f3s conceituamos a realidade o alvo principal de mudan\u00e7a, implica-se que a opress\u00e3o \u00e9 perpetuada predominantemente nos n\u00edveis individuais e interpessoais. Sob esse ponto de vista, qualquer um que n\u00e3o esteja experimentando determinada forma de opress\u00e3o \u00e9 c\u00famplice em sua perpetua\u00e7\u00e3o e se beneficia dela. Uma vez que h\u00e1 infinitas configura\u00e7\u00f5es de opress\u00f5es sobrepostas e caracter\u00edsticas dominantes, a teoria da interseccionalidade prop\u00f5e que todos n\u00f3s vivemos em uma rede infinita na qual estamos todos simultaneamente oprimindo e sendo oprimidos uns pelos outros. A classe trabalhadora, e n\u00e3o a classe capitalista, se torna o inimigo.\n\nEmbora seja \u00f3bvio que as atitudes e comportamentos discriminat\u00f3rios e opressivos s\u00e3o realizados por indiv\u00edduos e dentro de din\u00e2micas interpessoais (que devem ser condenadas e combatidas pelos revolucion\u00e1rios), essas atitudes t\u00eam origens sociais e hist\u00f3ricas e s\u00e3o enraizadas nas estruturas da sociedade de classes. Da mesma maneira, aquilo que \u00e9 considerado uma caracter\u00edstica dominante sistematicamente favorecida pela sociedade tamb\u00e9m se desenvolveu historicamente. A supremacia branca e o racismo, os quais s\u00e3o fen\u00f4menos inerentemente sociais e estruturais, foram desenvolvidos pela classe dominante das na\u00e7\u00f5es coloniais europeias para justificar a conquista e a escravid\u00e3o, sobre as quais o desenvolvimento foi constru\u00eddo. A opress\u00e3o \u00e0s mulheres n\u00e3o existiu sempre, mas veio \u00e0 tona com a divis\u00e3o da sociedade em classes e o estabelecimento do casamento como uma institui\u00e7\u00e3o que deveria controlar a sexualidade feminina a fim de garantir a paternidade para o prop\u00f3sito de passar a propriedade adiante. Atitudes racistas e sexistas refletem esses processos sociais e materiais.\n\nEmbora indiv\u00edduos certamente possam defender e agir de acordo com ideias discriminat\u00f3rias de formas muito danosas, essas ideias e a\u00e7\u00f5es em \u00faltima inst\u00e2ncia beneficiam somente \u00e0 classe dominante exploradora. No entanto, o conceito de \u201cprivil\u00e9gio\u201d costuma ser evocado no movimento por defensores da interseccionalidade para dizer que aqueles que n\u00e3o s\u00e3o v\u00edtimas de uma forma particular de opress\u00e3o t\u00eam interesse em mant\u00ea-la sobre outras pessoas ou contribuem ativamente com ela ao receber benef\u00edcios n\u00e3o merecidos. Os marxistas concordam que pessoas que s\u00e3o oprimidas de maneiras m\u00faltiplas e sobrepostas experimentam maiores barreiras sociais e o impacto de discrimina\u00e7\u00f5es conjuntas. No entanto, coisas que normalmente s\u00e3o descritas como privil\u00e9gios em nossa vis\u00e3o deveriam ser consideradas direitos humanos acess\u00edveis a todos de maneira igualit\u00e1ria. N\u00f3s precisamos abolir o sistema que estratifica a classe trabalhadora e priva as camadas oprimidas desses direitos, n\u00e3o nos mantendo divididos e lutando pelos restos que caem da mesa dos banqueiros e dos patr\u00f5es. N\u00f3s defendemos que n\u00e3o se nivele por baixo e crie uma igualdade na pobreza, mas que se nivele por cima tomando o que n\u00f3s necessitamos da classe opressora e exploradora.\n\nA opress\u00e3o de um grupo serve para manter o sistema capitalista que explora e oprime a todos n\u00f3s de diferentes maneiras. N\u00e3o \u00e9 do interesse de nenhum trabalhador que a domina\u00e7\u00e3o e a opress\u00e3o sobre outro grupo continue. Por exemplo, \u00e9 bem sabido que homens ganham mais do que mulheres em todo o mundo pelo mesmo trabalho. No entanto, os homens n\u00e3o ganham mais porque as mulheres ganham menos ou vice-versa. H\u00e1 riqueza mais do que suficiente para que todos tenham um grande aumento de sal\u00e1rios, mas a maioria da riqueza gerada pelos trabalhadores \u00e9 apropriada pela classe dominante minorit\u00e1ria. A classe capitalista se beneficia dos baixos sal\u00e1rios e da discrimina\u00e7\u00e3o \u00e0s mulheres trabalhadoras, imigrantes e minorias raciais e de g\u00eanero porque, como explicado anteriormente, isso gera uma press\u00e3o para a redu\u00e7\u00e3o de todos os sal\u00e1rios e for\u00e7a camadas da classe trabalhadora a serem mais \u201cflex\u00edveis\u201d e dispostas a aceitar empregos prec\u00e1rios e tempor\u00e1rios.\n\nOs marxistas trabalham ativamente para educar a classe trabalhadora para o fato de que n\u00e3o \u00e9 de seu interesse oprimir e discriminar uns aos outros. \u00c9 principalmente atrav\u00e9s da experi\u00eancia concreta na luta que os indiv\u00edduos ser\u00e3o transformados e mudar\u00e3o suas ideias. Um trabalhador dito \u201cprivilegiado\u201d que perpetua atitudes discriminat\u00f3rias est\u00e1 na verdade contribuindo para baixar seu pr\u00f3prio sal\u00e1rios atrav\u00e9s da competi\u00e7\u00e3o de outros trabalhadores mais oprimidos e dispostos a sal\u00e1rios menores, o que mant\u00e9m os lucros dos patr\u00f5es e o sistema capitalista que explora e oprime a todos n\u00f3s. Trabalhadores que n\u00e3o experimentam m\u00faltiplas opress\u00f5es t\u00eam muito a perder perpetuando a opress\u00e3o sobre os outros, uma vez que isso s\u00f3 perpetua a sua pr\u00f3pria explora\u00e7\u00e3o. Todos os trabalhadores t\u00eam o mundo a ganhar atrav\u00e9s da uni\u00e3o e da luta pelo socialismo, que deve permitir um aumento massivo nos padr\u00f5es de vida de todas as pessoas. Ao inv\u00e9s da solidariedade de classe, a interseccionalidade prop\u00f5e o conceito de \u201caliados\u201d, sugerindo que diferentes setores da classe trabalhadora e dos oprimidos t\u00eam interesses diferentes e deveriam ter suas pr\u00f3prias organiza\u00e7\u00f5es separadas. Os marxistas defendem uma luta conjunta baseada em interesses comuns, organizada atrav\u00e9s de sindicatos e partidos de trabalhadores socialistas e de massas que lutam contra todas as opress\u00f5es infligidas aos trabalhadores e contra a explora\u00e7\u00e3o de classe \u2013 ou seja, contra todo o sistema capitalista e tudo o que ele traz consigo.\n\nO perigo da \u201cpol\u00edtica de privil\u00e9gios\u201d \u00e9 que ela leva ativistas a tentarem convencer setores da classe trabalhadora de que eles na verdade se beneficiam da opress\u00e3o contra outras camadas da classe trabalhadora e, portanto, t\u00eam interesses opostos a elas, em vez de explicar que \u00e9 do interesse de todos n\u00f3s a uni\u00e3o contra a classe capitalista. Isso cai como uma luva na m\u00e3o dos capitalistas, que tentam ativamente perpetuar esse mito e usam o racismo, o sexismo e outras formas de opress\u00e3o e discrimina\u00e7\u00e3o para justific\u00e1-lo. Quando trabalhadores \u201cprivilegiados\u201d e oprimidos se unem contra os patr\u00f5es e reivindicam pagamentos e condi\u00e7\u00f5es de trabalhos iguais, o poder dessa unidade permite a todos os setores arrancar mais conquistas da classe exploradora.\n\nA opress\u00e3o e a discrimina\u00e7\u00e3o de algumas camadas da classe trabalhadora tamb\u00e9m servem como um bode expiat\u00f3rio conveniente para a classe dominante. Quando o capitalismo est\u00e1 em crise, a classe dominante e seus representantes no estado culpam esse ou aquele grupo oprimido e marginalizado, tentando nos colocar uns contra os outros. Quando as pessoas est\u00e3o lutando para sobreviver e nenhum alternativa genuinamente de esquerda \u00e9 apresentada, essas ideias podem ganhar terreno. Isso ficou claramente demonstrado nas elei\u00e7\u00f5es americanas: uma vez que Bernie Sanders foi tirado do p\u00e1reo, Donald Trump p\u00f4de chegar ao poder destilando sentimentos racistas, mis\u00f3ginos e xen\u00f3fobos sobre uma camada de trabalhadores frustrados (notavelmente, apenas 25% da popula\u00e7\u00e3o de fato votou nele) que via Hillary Clinton como representante do sistema. Pesquisas sugerem que um grande n\u00famero desses trabalhadores poderia ter sido ganho atrav\u00e9s de uma plataforma de esquerda que atacasse a \u201cclasse bilion\u00e1ria\u201d em vez de usar grupos oprimidos como bode expiat\u00f3rio. Aqueles que votaram em Trump n\u00e3o nasceram opressores ou discriminat\u00f3rios, mas receberam essas ideias como explica\u00e7\u00e3o para sua pr\u00f3pria pobreza e dificuldade de vida. Esse \u00e9 um exemplo concreto de como atitudes discriminat\u00f3rias est\u00e3o enraizadas nas estruturas da sociedade de classes e refor\u00e7adas pela escassez, a pobreza e a frustra\u00e7\u00e3o com o sistema capitalista, especialmente quando a esquerda \u00e9 incapaz de fornecer uma alternativa real.\n\nN\u00e3o \u00e9 dif\u00edcil imanar o quanto menos terreno as ideias discriminat\u00f3rias iriam ganhar se todos tivessem um alto padr\u00e3o de vida com acesso universal \u00e0 educa\u00e7\u00e3o profissional e superior, creches, sa\u00fade, transporte, moradia, lazer, cultura etc. No entanto, isso n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel sob o capitalismo, pois ele se baseia na produ\u00e7\u00e3o para o lucro em vez de para as necessidades humanas. \u00c9 preciso uma luta de classes conjunta para unificar todas as camadas dos oprimidos no combate contra o sistema capitalista que explora e oprime a todos n\u00f3s.\nA luta de classes e o combate contra a opress\u00e3o\nOs marxistas s\u00e3o contra a divis\u00e3o das pessoas em diferentes eixos de opress\u00e3o e defendem a necessidade da unidade. A luta de um grupo oprimido n\u00e3o pode ser entendida separadamente de outras formas de opress\u00e3o e do sistema capitalista que d\u00e1 base a elas. Mesmo quando os defensores da interseccionalidade criticam a divis\u00e3o das pessoas em eixos unit\u00e1rios, o resultado dessa abordagem subjetivista \u00e9 a divis\u00e3o das pessoas de acordo com uma infinitude de configura\u00e7\u00f5es de opress\u00f5es e privil\u00e9gios conjuntos, sem um denominador comum entre eles. \u00c9 isso que sugere a acad\u00eamica e te\u00f3rica do feminismo interseccional Patricia Hill Collins em seu livro \u201cPensamento feminista negro: Conhecimento, consci\u00eancia e a pol\u00edtica do empoderamento\u201d (1990), quando afirma que \u201ca matriz abrangente da domina\u00e7\u00e3o abriga diversos grupos, cada um com diferentes experi\u00eancias com desvantagens e privil\u00e9gios que produzem perspectivas parciais correspondentes... Nenhum grupo tem um \u00e2ngulo de vis\u00e3o claro. Nenhum grupo det\u00e9m a teoria ou a metodologia que permita descobrir a \u2018verdade\u2019 absoluta\u201d.\n\nEssa vis\u00e3o \u00e9 bastante pessimista, deixando-nos apenas com nossas realidades subjetivas parciais e nada que explique as origens da opress\u00e3o ou como super\u00e1-las de uma vez por todas. Esse \u00e9 um ponto de vista que leva ao individualismo e \u00e0 autocontempla\u00e7\u00e3o, em vez de uma luta conjunta para transformar a realidade. O mundo existe de maneira concreta fora de nossos pensamentos e sentimentos. Nosso entendimento desse mundo \u00e9 necessariamente parcial e individual, mas ainda assim permanece como o reflexo de uma realidade objetiva e nossas ideias sobre essa realidade s\u00e3o constantemente testadas na pr\u00e1tica ao agirmos nela. O conjunto de rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e sociais que formam o capitalismo existem objetivamente. Se algu\u00e9m n\u00e3o acredita, \u00e9 s\u00f3 ver o que acontece se n\u00e3o trabalhar para viver ou pagar o aluguel. Devido ao fato que de a grande maioria de n\u00f3s vive sob o capitalismo e \u00e9 explorada por ele, a an\u00e1lise da luta de classes representa o melhor \u201c\u00e2ngulo de vis\u00e3o\u201d e a maior ferramenta te\u00f3rica em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 unidade e \u00e0 conquista da emancipa\u00e7\u00e3o para todos.\n\nEnquanto a interseccionalidade enxerga todas as formas de opress\u00e3o como igualmente fundamentais, os marxistas destacam que a classe \u00e9 a divis\u00e3o fundamental na sociedade capitalista. O modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista \u00e9 baseado, em sua ess\u00eancia, na extra\u00e7\u00e3o da mais-valia dos trabalhadores pelos donos dos meios de produ\u00e7\u00e3o, os capitalistas. Isso n\u00e3o significa que a explora\u00e7\u00e3o de classe seja a pior forma de opress\u00e3o em termos de sofrimento ou que a classe trabalhadora \u00e9 de alguma forma superior a outros grupos oprimidos. O que isso significa \u00e9 que enquanto vivermos em uma sociedade onde uma classe dominante parasit\u00e1ria explora e oprime a maioria, nenhum grupo oprimido poder\u00e1 jamais ser genuinamente emancipado uma vez que sempre haver\u00e1 desigualdade sistem\u00e1tica. Qualquer representante da classe dominante minorit\u00e1ria, independentemente de seu g\u00eanero, ra\u00e7a ou orienta\u00e7\u00e3o sexual, em \u00faltima an\u00e1lise servir\u00e1 aos seus interesses de classe, os quais se baseiam na divis\u00e3o e opress\u00e3o da maioria de n\u00f3s.\n\nOs imensos lucros acumulados pela classe capitalista representam o trabalho n\u00e3o-pago da classe trabalhadora, que n\u00e3o recebe o valor completo de seu trabalho. \u00c9 isso que os marxistas querem dizer com explora\u00e7\u00e3o de classe \u2013 n\u00e3o confundir com \u201cclassismo\u201d, que se refere \u00e0 discrimina\u00e7\u00e3o de pessoas pobres como se fossem de uma classe inferior em vez de fruto de uma rela\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. Enquanto os marxistas reconhecem o papel significativo da discrimina\u00e7\u00e3o e da opress\u00e3o na manuten\u00e7\u00e3o do sistema capitalista, a realidade econ\u00f4mica da explora\u00e7\u00e3o coloca os trabalhadores em uma posi\u00e7\u00e3o \u00fanica para derrubar o sistema, uma vez que s\u00e3o eles que produzem toda a riqueza na sociedade. Al\u00e9m disso, embora nem todos os trabalhadores experimentem opress\u00f5es sobrepostas, a grande maioria dos oprimidos s\u00e3o explorados enquanto trabalhadores, marginalizados, desempregados ou vivem em escravid\u00e3o moderna. Isso torna a explora\u00e7\u00e3o de classe o fator unificador de todos os oprimidos. A classe trabalhadora abarca a grande maioria das camadas oprimidas da sociedade e \u00e9 precisamente a luta de classes que pode unir todas as camadas de oprimidos contra nosso inimigo comum, a classe exploradora, e destruir todas as atitudes discriminat\u00f3rias pelo caminho.\n\nInfelizmente, muitos l\u00edderes de movimentos estudantis e dos trabalhadores falharam em organizar uma luta de classes ativa que possa unir todas as camadas dos oprimidos. Enquanto isso, esses mesmos burocratas costumam adotar a linguagem da interseccionalidade para mascarar a realidade de que eles n\u00e3o est\u00e3o lutando por reformas significativas que melhorem as condi\u00e7\u00f5es de vida dos estudantes e dos trabalhadores. Pol\u00edticas simb\u00f3licas como paridade de g\u00eanero e outras cotas identit\u00e1rias s\u00e3o empregadas sem qualquer considera\u00e7\u00e3o \u00e0 vis\u00e3o de classe ou orienta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, o que na verdade resulta em algumas poucas posi\u00e7\u00f5es de vantagem para meia d\u00fazia de burocratas que n\u00e3o est\u00e3o comprometidos em mobilizar uma luta por condi\u00e7\u00f5es que iriam aliviar a opress\u00e3o e a explora\u00e7\u00e3o para a maioria dos que comp\u00f5em sua base e tamb\u00e9m para a sociedade em geral. A classe dominante usa pol\u00edticas semelhantes para tentar acalmar os oprimidos enquanto deixam seu sistema de explora\u00e7\u00e3o intacto. N\u00e3o \u00e9 preciso olhar muito longe, basta acessar os principais sites de bancos que exibem a diversidade de seus empregados. A representatividade de grupos oprimidos em bancos e grandes empresas n\u00e3o muda a realidade para a maioria das camadas oprimidas da classe trabalhadora. Sem que se mude as condi\u00e7\u00f5es materiais que d\u00e3o base \u00e0 opress\u00e3o, a representatividade em nossas organiza\u00e7\u00f5es estudantis e sindicatos tamb\u00e9m n\u00e3o ser\u00e1 capaz de mudar essa realidade.\n\nA ideia por tr\u00e1s da \u201crepresentatividade\u201d \u00e9 a de que se mais pessoas de grupos oprimidos estivessem em posi\u00e7\u00f5es de poder (como representantes eleitos em organiza\u00e7\u00f5es de estudantes e trabalhadores ou em cargos pol\u00edticos, bem como presidentes e diretores de empresas do setor privado etc.) isso ajudaria a erradicar ou aliviar sua opress\u00e3o. \u00c9 importante entender que os grupos oprimidos n\u00e3o s\u00e3o oprimidos por serem mal representados; eles s\u00e3o mal representados por causa da opress\u00e3o sistem\u00e1tica na sociedade, que cria barreiras para a participa\u00e7\u00e3o na vida p\u00fablica e na pol\u00edtica. A melhor maneira de alcan\u00e7ar verdadeira representatividade dos grupos oprimidos no movimento \u00e9 criar organiza\u00e7\u00f5es pol\u00edticas de luta que realmente possam come\u00e7ar a erradicar essas barreiras como parte da luta pelo fim dessas opress\u00f5es. Isso iria entusiasmar camadas mais amplas de grupos historicamente marginalizados e oprimidos a se unirem e lutar para superar as barreiras sistem\u00e1ticas que impediram sua participa\u00e7\u00e3o. Tal luta ir\u00e1 encorajar o desenvolvimento de lideran\u00e7as genu\u00ednas a partir da base, em vez de a\u00e7\u00f5es meramente simb\u00f3licas a partir de cima. O socialismo se trata precisamente de trazer todas as camadas dos explorados e oprimidos para a luta por um mundo melhor. Nossos representantes devem ser eleitos com base em sua pol\u00edtica e capacidade para liderar uma verdadeira luta.\n\nAs elei\u00e7\u00f5es de mulheres como Margaret Thatcher, Angela Merkel, Theresa May e Hillary Clinton para alguns dos mais altos cargos pol\u00edticos existentes n\u00e3o serviu para fazer avan\u00e7ar a causa da emancipa\u00e7\u00e3o feminina e os revolucion\u00e1rios fizeram e t\u00eam feito campanhas constantes contra elas. O mesmo pode ser dito, por exemplo, da diretora do FMI, Christine Lagarde, e a lista s\u00f3 cresce. Da mesma maneira, os padr\u00f5es de vida dos negros americanos continuaram a cair no governo Obama. Como revolucion\u00e1rios, n\u00f3s apoiar\u00edamos um pol\u00edtico de esquerda com qualquer um dos nomes mencionados, n\u00e3o importa sua orienta\u00e7\u00e3o sexual, g\u00eanero, ra\u00e7a ou etnia. A representatividade \u00e9 uma arma poderosa nas m\u00e3os da classe dominante uma vez que \u00e9 usada para criar ilus\u00f5es e incentivar o apoio a l\u00edderes que representam os interesses do capitalismo simplesmente por causa de sua ra\u00e7a, orienta\u00e7\u00e3o sexual, g\u00eanero etc., em vez de seus interesses de classe.\n\nMembros da classe dominante como Hillary Clinton chegaram a adotar a linguagem da interseccionalidade para conquistar apoio. Deve-se dar cr\u00e9dito a Crenshaw e outras defensoras da interseccionalidade por condenarem essa atitude e destacarem que, uma vez que \u201cmulher\u201d n\u00e3o \u00e9 uma categoria homog\u00eanea, Hillary n\u00e3o representa os interesses de todas as mulheres devido a suas posi\u00e7\u00f5es imperialistas. No entanto, o fato de que a interseccionalidade n\u00e3o tem como alvo as ra\u00edzes da opress\u00e3o significa que em \u00faltima an\u00e1lise ela n\u00e3o \u00e9 uma amea\u00e7a \u00e0 classe capitalista e seus aliados reformistas, motivo pelo qual eles podem t\u00e3o facilmente adotar sua linguagem em um esfor\u00e7o de parecer mais progressistas. N\u00e3o \u00e9 uma amea\u00e7a aos membros da classe dominante destacar que existem m\u00faltiplas e sobrepostas formas de opress\u00e3o, contanto que n\u00e3o se questione por qu\u00ea e por quais interesses. H\u00e1 uma raz\u00e3o pela qual as \u201cHillary Clintons\u201d deste mundo n\u00e3o adotam a linguagem marxista da necessidade de uni\u00e3o de todas as camadas oprimidas na luta de classes e na supera\u00e7\u00e3o do capitalismo.\nReforma ou revolu\u00e7\u00e3o?\nIsso significa que os marxistas sugerem que as pessoas e grupos experimentando m\u00faltiplas camadas de opress\u00f5es deveriam colocar suas lutas em segundo plano em nome da luta de classes e que nada pode ser feito para combater ou aliviar a opress\u00e3o at\u00e9 que haja uma revolu\u00e7\u00e3o socialista? De maneira nenhuma. Os marxistas se mant\u00eam firmes contra toda forma de opress\u00e3o e discrimina\u00e7\u00e3o aqui e agora e lutam com unhas e dentes contra atitudes divisionistas e discriminat\u00f3rias no movimento e em toda a classe trabalhadora, uma vez que s\u00f3 servem aos interesses da classe capitalista. Os marxistas v\u00e3o al\u00e9m e destacam que n\u00e3o se pode mudar ideias em massa sem que se mudem suas origens materiais, ou para dar nomes aos bois, a escassez e a competi\u00e7\u00e3o. Essa \u00e9 uma das raz\u00f5es pelas quais os marxistas participam na luta cotidiana por reformas e as conectam com a necessidade do socialismo.\n\nUma vez que as reformas nunca s\u00e3o dadas de boa vontade pela classe dominante sem que haja luta, a melhor maneira de conquistar qualquer reforma \u00e9 atrav\u00e9s da a\u00e7\u00e3o coletiva, militante e de massas a partir de baixo que fa\u00e7a os patr\u00f5es e os pol\u00edticos tremerem de medo da revolu\u00e7\u00e3o. A luta contra a opress\u00e3o e por qualquer reforma que a alivie n\u00e3o deve ser de responsabilidade apenas do grupo que experimenta a forma particular de opress\u00e3o ou discrimina\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o, mas deve envolver toda a classe trabalhadora, abarcando todos os grupos oprimidos. Trabalhadores homens e heterossexuais t\u00eam total interesse em defender os direitos das mulheres e LGBTs, os trabalhadores brancos devem se juntar \u00e0 luta contra o racismo, e assim por diante. Nossa for\u00e7a est\u00e1 em nossa uni\u00e3o e a vit\u00f3ria de qualquer camada da classe trabalhadora \u00e9 uma vit\u00f3ria para toda a classe e todos os oprimidos.\n\n\u00c9 atrav\u00e9s da uni\u00e3o para a luta de classes que as massas come\u00e7am a aprender sobre a for\u00e7a de sua uni\u00e3o e sobre os limites do capitalismo para fornecer melhorias significativas para suas vidas. Se n\u00f3s olharmos para o mundo hoje veremos claramente que novas reformas n\u00e3o est\u00e3o na ordem do dia. Ao contr\u00e1rio, os trabalhadores e pessoas oprimidas em todos os lugares est\u00e3o lutando para manter os direitos humanos mais b\u00e1sicos e as vit\u00f3rias do passado. Portanto, enquanto lutamos por reformas que possam aliviar a opress\u00e3o e melhorar as condi\u00e7\u00f5es de vida da classe trabalhadora, explicamos que nenhuma reforma \u00e9 sustent\u00e1vel sob o capitalismo e suas crises sist\u00eamicas. Para que conquistar melhorias permanentes, elas precisam ser combinadas com a luta pela transforma\u00e7\u00e3o socialista da sociedade.\n\nQuando os lucros s\u00e3o amea\u00e7ados e o capitalismo entra em crise, os patr\u00f5es, os banqueiros e seus amigos no estado n\u00e3o hesitam em revogar tudo pelo qual n\u00f3s lutamos e conquistamos no passado. Isso tamb\u00e9m tende a levar a um aumento no racismo e em outras formas de preconceito, uma vez que populistas de direta e setores da m\u00eddia apontam os dedos para v\u00e1rios grupos oprimidos como culpados pelos cortes e medidas de austeridade. A \u00fanica maneira de manter as conquistas do passado, lutar contra atitudes opressoras hoje e avan\u00e7ar para uma sociedade verdadeiramente igualit\u00e1ria \u00e9 por um fim \u00e0 produ\u00e7\u00e3o pelo lucro de forma que as imensas riquezas e recursos j\u00e1 existentes possam ser colocados democraticamente em uso para o interesse da maioria.\nA transforma\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria da sociedade\n\n\nIsso n\u00e3o significa que as atitudes discriminat\u00f3rias v\u00e3o desaparecer da noite para o dia ap\u00f3s uma revolu\u00e7\u00e3o socialista. A opress\u00e3o em suas diversas formas tem existido por gera\u00e7\u00f5es e em alguns casos por milhares de anos, deixando sua marca na consci\u00eancia da ra\u00e7a humana. No entanto, um movimento de massa tem um profundo impacto na consci\u00eancia uma vez que as pessoas venham a enxergar umas \u00e0s outras a partir de suas semelhan\u00e7as e interesses comuns em vez de enxergarem umas \u00e0s outras a partir de suas diferen\u00e7as, como concorrentes. \u00c9 muito mais dif\u00edcil defender atitudes discriminat\u00f3rias contra mulheres, imigrantes ou pessoas LGBT quando elas est\u00e3o nas ruas lutando pelo mesmo que voc\u00ea, colocando suas vidas em risco. Durante greves de trabalhadores torna-se claro que eles n\u00e3o t\u00eam qualquer interesse em discriminar uns aos outros, uma vez que isso s\u00f3 iria acabar com a greve. Durante movimentos de massa esse entendimento \u00e9 alcan\u00e7ado em uma escala de massas.\n\nUm forte exemplo recente foi a Revolu\u00e7\u00e3o Eg\u00edpcia de 2011 que levou \u00e0 queda de Hosni Mubarak. Embora as mulheres no Egito tenham experimentado historicamente altos n\u00edveis de discrimina\u00e7\u00e3o e viol\u00eancia e crist\u00e3os e mu\u00e7ulmanos tenham se envolvido em conflitos sangrentos por d\u00e9cadas, homens e mulheres de todas as origens religiosas se uniram na Pra\u00e7a Tahrir. Pensamentos discriminat\u00f3rios e estere\u00f3tipos acerca de grupos oprimidos foram deixados de lado em prol da luta contra um opressor comum. Embora a Revolu\u00e7\u00e3o Eg\u00edpcia ainda n\u00e3o tenha superado o capitalismo, ela \u00e9 apenas uma amostra do que pode ocorrer em escala generalizada atrav\u00e9s de uma revolu\u00e7\u00e3o socialista e do esfor\u00e7o coletivo para construir uma nova sociedade.\n\nTransformando-se radicalmente as funda\u00e7\u00f5es sociais e econ\u00f4micas da sociedade a partir do socialismo, as ra\u00edzes estruturais e econ\u00f4micas da opress\u00e3o ser\u00e3o erradicadas. Sem uma classe exploradora minorit\u00e1ria produzindo em nome do lucro, n\u00e3o haveria qualquer raz\u00e3o social ou material para que a maioria se dividisse e estratificasse em sexo, g\u00eanero, orienta\u00e7\u00e3o sexual, capacidades f\u00edsicas, ra\u00e7a, idioma, religi\u00e3o ou qualquer outra categoria. Quando n\u00f3s deixarmos de ser obrigados a competir por emprego, educa\u00e7\u00e3o, vagas em creches, comida, \u00e1gua e moradia, a forma como nos relacionamos uns com os outros ir\u00e1 mudar de maneira fundamental.\n\nLideran\u00e7as democraticamente eleitas e revog\u00e1veis a qualquer momento, assim como supervis\u00e3o democr\u00e1tica dos processos de contrata\u00e7\u00e3o, podem servir para prevenir pr\u00e1ticas discriminat\u00f3rias nos locais de trabalho. A propriedade e o controle coletivo e democr\u00e1tico da m\u00eddia e das institui\u00e7\u00f5es educacionais desempenhar\u00e3o um grande trabalho no combate a atitudes discriminat\u00f3rias na sociedade e na garantia de que a bela diversidade humana seja ensinada e celebrada. Mudando a funda\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica da sociedade levaria a uma mudan\u00e7a profunda na vis\u00e3o de mundo e nas atitudes das massas.\n\nOs marxistas costumam ser criticados por terem uma solu\u00e7\u00e3o pr\u00e9-moldada e imposta de cima para baixo a todos os problemas. Ao contr\u00e1rio, a revolu\u00e7\u00e3o socialista se trata de pessoas comuns tomando seus destinos em suas pr\u00f3prias m\u00e3os e construindo uma nova sociedade para si mesmas. Os marxistas procuram guiar as massas em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 supera\u00e7\u00e3o bem-sucedida do capitalismo e ao estabelecimento de uma sociedade socialista, criando uma funda\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e social em que a desigualdade, a opress\u00e3o e a explora\u00e7\u00e3o n\u00e3o tenham mais suas bases materiais. A partir da\u00ed, grupos historicamente oprimidos ter\u00e3o a oportunidade e os recursos que precisam para satisfazer suas necessidades \u00fanicas surgidas ap\u00f3s sucessivas gera\u00e7\u00f5es de opress\u00e3o e discrimina\u00e7\u00e3o. Sobre essas bases de verdadeira igualdade social, as pessoas poder\u00e3o come\u00e7ar a se relacionar umas com as outras em um n\u00edvel fundamentalmente mais verdadeiro e humano; atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de uma nova sociedade, uma nova consci\u00eancia coletiva se tornar\u00e1 poss\u00edvel.\n\n[1] \u201cChega de esperar\u201d, em tradu\u00e7\u00e3o livre, \u00e9 um movimento ind\u00edgena canadense nascido em dezembro de 2012 e que luta contra ataques por parte do governo e das casas legislativas contra os povos origin\u00e1rios.\n\n\n\nArtigo publicado em 13 de julho, no site da Corrente Marxista Internacional (CMI), sob o t\u00edtulo de \"Marxism vs. Intersectionality\". Originalmente publicado no site da se\u00e7\u00e3o canadense da CMI, Fightback Canada.\n\nTradu\u00e7\u00e3o Felipe Lib\u00f3rio.","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2017\/09\/star-e1505949343194.jpg?fit=812%2C385&ssl=1","width":812,"height":385}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"14018\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "14018" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/marxismo-x-interseccionalidade/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:31 GMT -->
</html>