<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/o-golpe-a-ditadura-e-o-revisionismo-academico/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:40 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>O golpe, a ditadura e o revisionismo acadêmico &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/51574" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/o-golpe-a-ditadura-e-o-revisionismo-academico/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fo-golpe-a-ditadura-e-o-revisionismo-academico%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fo-golpe-a-ditadura-e-o-revisionismo-academico%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="O golpe, a ditadura e o revisionismo acadêmico" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/o-golpe-a-ditadura-e-o-revisionismo-academico/" />
<meta property="og:description" content="Neste ano completam-se 60 anos do golpe que derrubou o governo João Goulart em 1964. O processo, encabeçado pela cúpula militar e apoiado por empresários e outros setores sociais, abriu as portas p…" />
<meta property="article:published_time" content="2024-04-01T20:35:43+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2024-04-05T16:13:55+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/ditadura-muro.jpg?fit=1000%2C500&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1000" />
<meta property="og:image:height" content="500" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="O golpe, a ditadura e o revisionismo acadêmico" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/ditadura-muro.jpg?fit=1000%2C500&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-51574 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-51574 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar category-brasil-historia tag-ditadura tag-ditadura-militar tag-esquerda tag-golpe-de-1964 tag-revisao tag-revisionismo" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/ditadura-muro.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/ditadura-muro.jpg?w=1000&amp;ssl=1 1000w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/ditadura-muro.jpg?resize=300%2C150&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/ditadura-muro.jpg?resize=150%2C75&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/ditadura-muro.jpg?resize=768%2C384&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/ditadura-muro.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1 660w" sizes="(max-width: 660px) 100vw, 660px" />		</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">O golpe, a ditadura e o revisionismo acadêmico</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/michelsilva/" title="">Michel Goulart da Silva </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/04/2024</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					
<p>Neste ano completam-se 60 anos do golpe que derrubou o governo João Goulart em 1964. O processo, encabeçado pela cúpula militar e apoiado por empresários e outros setores sociais, abriu as portas para a ditadura que perseguiu e assassinou críticos e opositores até a década de 1980. Contudo, ainda que as ações dos golpistas e dos ditadores sejam bastante evidentes e conhecidas pela sociedade, sempre geraram polêmicas e interpretações, que vão muito além do mero negacionismo desprovido de conteúdo de Jair Bolsonaro e seus seguidores. Pelo contrário, mesmo no ambiente acadêmico, essas interpretações afetam até mesmo o trabalho dos historiadores.</p>



<p>Esse movimento revisionista não se dá no vazio, mas expressa debates políticos de fundo, em especial de quais setores seriam os protagonistas do golpe e quais seriam suas vítimas. Em particular, existem aquelas interpretações que culpam a esquerda e, por conseguinte, as mobilizações dos trabalhadores pelo golpe, afinal seriam essas mobilizações que teriam forçado a ação da burguesia e do imperialismo. Expressando essa interpretação, afirmaram Angela de Castro Gomes e Jorge Ferreira que o presidente João Goulart “[&#8230;] se aliara a Brizola, Arraes, Prestes e ao movimento sindical mais radical para formar um governo exclusivo das esquerdas. A opção presidencial permitiu que os grupos de oposição ao governo &#8211; mesmo os mais moderados e legalistas -, quer civis, quer militares, começassem a suspeitar das verdadeiras intenções de Jango. Receosa e desconfiada, essa oposição cedeu aos apelos da direita golpista, o que reduziu os custos políticos de uma ruptura com as regras democráticas”<a id="_ftnref1" href="#_ftn1"><sup>1</sup></a>.</p>



<p>Segundo os dois historiadores, João Goulart teria conseguido, “[&#8230;] por razões diversas, entre as quais a ameaça comunista é o destaque, que setores militares e civis, quer os que já estavam conspirando, quer os que não o faziam, se posicionem de forma radical contra o presidente”<a id="_ftnref2" href="#_ftn2"><sup>2</sup></a>.</p>



<p>Contudo, as ações do presidente que teriam causado tanto medo seriam a convocação de uma Constituinte, dependendo da anuência do Congresso Nacional, e as ameaças de uma reforma agrária “na marra”, mediante o pagamento de indenização. Portanto, não havia nada de perigosamente revolucionário nessas medidas, mas reformas que se davam dentro da ordem capitalista burguesa. Observa-se, pelo contrário, que conspiradores de décadas anteriores buscavam fomentar o medo nas classes médias e, a partir disso, ganhar apoio para um golpe.</p>



<p>Outro importante historiador, ainda que mais cuidadoso em sua análise, acaba também por escorregar na interpretação de culpar a esquerda. Carlos Fico, ainda que veja nas Marchas da Família, com Deus pela Liberdade “um componente de manipulação e evidente propaganda anticomunista e contrário a Goulart”, aponta que o movimento “expressou um autêntico sentimento de insatisfação da classe média”<a id="_ftnref3" href="#_ftn3"><sup>3</sup></a>. O historiador reconhece o fato de que as “as propostas de reformas de base não eram radicais, sobretudo a da reforma agrária”, afirmando serem “imprecisas e modestas”. Contudo, ainda que admita isso, aponta que seria necessário “reconhecer que Goulart não foi habilidoso ao defendê-las”<a id="_ftnref4" href="#_ftn4"><sup>4</sup></a>.</p>



<p>Portanto, novamente aqui se vê um exemplo de considerar a subjetividade individual de João Goulart um fato determinante para o golpe. Nessa interpretação, o fator mais importante não teria sido a propaganda anticomunista, mobilizando as classes médias com as ameaças de ataque à propriedade individual, como casas e apartamentos próprios, nem o fato de a burguesia e o imperialismo verem como negativas as reformas base e por isso organizar parte da sociedade para combatê-las. Na interpretação expressa por Carlos Fico, esses elementos objetivos da realidade parecem fatores menos determinantes do que a falta de habilidade do presidente.</p>



<p>Daniel Aarão Reis, que foi militante de organização de luta armada na ditadura, entrou nesse debate construindo um argumento diferenciado, ainda que também assumindo uma postura revisionista. Esse historiador busca construir a interpretação de que o golpe não teria sido um fenômeno externo à sociedade, mas expressava elementos políticos e culturais inerentes ao processo, assim justificando sua interpretação de que os movimentos financiados pela burguesia e apoiados pelo imperialismo, como a reacionária Marcha da Família, seriam “amplos movimentos sociais”<a id="_ftnref5" href="#_ftn5"><sup>5</sup></a>. Embora formado no marxismo, o historiador deixa de lado em sua análise qualquer perspectiva de que a luta de classes e a necessidade de manutenção da ordem institucional por parte da burguesia pode ter tido relação no apoio a esse suposto “amplo movimento de massas.”<a id="_ftnref6" href="#_ftn6"><sup>6</sup></a></p>



<p>O historiador também endossa a interpretação de seus colegas, ao afirmar que, desde a campanha pela posse de João Goulart à presidência, os “movimentos e lideranças partidárias das reformas” teriam “evoluído, progressivamente, para uma linha ofensiva em que inclusive se contemplava o recurso à violência revolucionária”<a id="_ftnref7" href="#_ftn7"><sup>7</sup></a>. Para Aarão Reis, o presidente teria resolvido “partir para a ofensiva”, dispondo-se “a liderar um conjunto de grandes comícios para aumentar a pressão pelas reformas”<a id="_ftnref8" href="#_ftn8"><sup>8</sup></a>.</p>



<p>Como destacado antes, essa “ofensiva” de João Goulart e de seus apoiadores nada mais era do que a convocação de uma constituinte, ou seja, a revisão do aparato legal burguês pelas próprias instituições burguesas. Fazia parte dessas ações tão “radicais” de João Goulart “ratificar a legislação sobre a regulamentação da remessa de lucros, já aprovada no Congresso” e “estabelecer o monopólio da importação do petróleo”<a id="_ftnref9" href="#_ftn9"><sup>9</sup></a>. Certamente medidas tão “radicais” deixavam o capitalismo com os dias contados…</p>



<p>Incorporando elementos revisionistas em sua análise, Aarão Reis faz críticas abertamente à esquerda, pois esta teria assumido durante a transição da ditadura, segundo sua interpretação, um discurso democrático e passado a negar a perspectiva revolucionária que supostamente teria tido no passado. Nesse processo, segundo afirma ironicamente Aarão Reis, “a sociedade brasileira pôde repudiar a ditadura, reincorporando sua margem esquerda e confortando-se na ideia de que suas opções pela democracia tinham fundas e autênticas raízes históricas”<a id="_ftnref10" href="#_ftn10"><sup>10</sup></a>.</p>



<p>Nem mesmo o marxismo acadêmico escapou dessa forma de revisionismo. O filósofo Leandro Konder afirmou que “o golpismo, entranhado nos costumes e na cultura política da sociedade brasileira, se manifestava também no campo da esquerda”<a id="_ftnref11" href="#_ftn11"><sup>11</sup></a>. Concordando com o revisionismo conservador, Konder conclui que “a reação contra o golpismo do campo da esquerda resultou no golpe da direita”<a id="_ftnref12" href="#_ftn12"><sup>12</sup></a>.</p>



<p>Essas interpretações se mostram completamente falsas, afinal a defesa da democracia burguesa era majoritária na esquerda em 1964. Com raras exceções, quase todas as organizações defendiam variantes da chamada “revolução por etapas”, apostando na manutenção da ordem capitalista. O PCB, antes do golpe, afirmava:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“O povo brasileiro pode resolver pacificamente os seus problemas básicos com a acumulação, gradual, mas incessante, de reformas profundas e consequentes na estrutura econômica e nas instituições políticas, chegando até a realização completa das transformações radicais colocadas na ordem do dia pelo próprio desenvolvimento econômico e social da nação.”<a id="_ftnref13" href="#_ftn13"><sup>13</sup></a></p>
</blockquote>



<p>Como consequência dessa avaliação, o partido defendida, poucos anos antes do golpe, a “luta por soluções positivas e imediatas para os problemas do povo e a luta pela formação de um governo nacionalista e democrático”<a id="_ftnref14" href="#_ftn14"><sup>14</sup></a>. Poucos dias antes do golpe, em março de 1964, o partido ainda defendia “a unidade de todos os patriotas e democratas, a unificação de toas as forças interessadas no progresso do Brasil”<a id="_ftnref15" href="#_ftn15"><sup>15</sup></a>.</p>



<p>Portanto, não é possível afirmar de forma alguma que o PCB tinha, antes do golpe, qualquer perspectiva de subversão da ordem capitalista. Pelo contrário, suas perspectivas não estavam voltadas para a ruptura com o capitalismo. Mesmo depois do golpe, os elementos dessa política do partido não mudaram, continuando a defender, durante a ditadura, a perspectiva de transformações por dentro da ordem capitalista:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“A burguesia nacional participa da frente antiditatorial, embora sua oposição ao regime seja limitada. Outros setores das classes dominantes, cujos interesses são construídos pela política do governo ditatorial, podem participar de ações contra o regime e ser úteis à ativação e fortalecimento da frente antiditatorial.”<a id="_ftnref16" href="#_ftn16"><sup>16</sup></a></p>
</blockquote>



<p>Mesmo entre as organizações defensoras da luta armada a perspectiva estratégica não era diferente. Entre outros, Marighela, mesmo depois de deixar o PCB, defendia a estratégia de unidade com a burguesia, defendendo, em 1966,</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“[&#8230;] a necessidade de nossa aliança com a burguesia nacional, levando em conta não somente tudo o que dela nos aproxima, quando se trata de objetivos comuns na defesa de interesses nacionais, mas também tudo o que dela nos separa em questões de classe, tática, métodos, ideologia e programa.”<a id="_ftnref17" href="#_ftn17"><sup>17</sup></a></p>
</blockquote>



<p>Em junho do mesmo ano, o PCdoB, que pouco depois organizou a Guerrilha do Araguaia, afirmava na mesma perspectiva de colaboração com a burguesia:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“Está colocada na ordem do dia a necessidade de organizar a mais ampla união patriótica que, sob o lema da independência, progresso e liberdade, possa aglutinar em um impetuoso movimento nacional as forças populares e as correntes democráticas.”<a id="_ftnref18" href="#_ftn18"><sup>18</sup></a></p>
</blockquote>



<p>Portanto, ainda que falassem em revolução ou em socialismo, a luta do PCB e das organizações oriundas desse partido passava necessariamente por desenvolver o capitalismo e as instituições e, talvez, somente numa sociedade futura, chegar ao socialismo.</p>



<p>Por outro lado, para o pacifismo genérico, que dá a base da perspectiva teórica dos historiadores revisionistas, para os quais qualquer forma de violência seria “golpista” ou “revolucionária”, o uso do método da luta armada seria algo “radical”. Mas, qualquer análise dos documentos da maior parte das organizações da luta armada mostra que, ao se isolarem da ação das massas trabalhadoras organizadas, esses grupos se mostravam impotentes diante da ditadura. Além disso, seu programa também era uma variante da “revolução por etapas”.</p>



<p>Para uma análise adequada, cabe colocar em seu contexto o golpe de 1964. No período anterior ao golpe, observa-se o embate entre setores burgueses em torno de perspectivas distintas em torno da relação com o imperialismo. João Goulart e seu partido, o PTB, a despeito de todas as suas ambiguidades e dos limites políticos do trabalhismo e de seus aliados, como os comunistas, defendiam a perspectiva de um desenvolvimento capitalista autônomo em relação ao imperialismo. Outros segmentos, por sua vez, colocavam no horizonte a perspectiva do aprofundamento da relação com o imperialismo.</p>



<p>Essa tensão não se dava apenas nas esferas das disputas institucionais, mas também no interior da sociedade. Por um lado, setores da burguesia se viam preocupados com a possibilidade de nacionalização de suas empresas ou mesmo a aplicação de políticas que poderiam criar empecilhos em sua relação com parceiros financeiros comerciais e financeiros estrangeiros. Por outro, os trabalhadores viam nas limitadas reformas propostas pelo governo &#8211; urbana, bancária, universitária, entre outras &#8211; a possibilidade de melhoria de suas condições de vida. Portanto, para além das diferenças de interesses entre segmentos da burguesia, a luta de classes se colocava de forma explícita, tendo episódios de enfrentamento aberto, como a greve geral de 1962 ou, de forma indireta, a Campanha da Legalidade em defesa da posse de João Goulart, em 1961.</p>



<p>Portanto, diferente das décadas anteriores, em que Getúlio Vargas conseguiu exercer um papel bonapartistas, se colocando acima das classes, João Goulart não o conseguiu. Os militares, com o golpe de 1964, assumiram esse papel bonapartista, buscando acabar com o processo de polarização, ou seja, esmagar as mobilizações dos trabalhadores no sentido da aplicação do projeto da burguesia.</p>



<p>Perseguindo e desmantelando as organizações de esquerda, os militares, representando os interesses da burguesia mais afinada com o imperialismo, levaram a cabo um projeto de estruturação do Estado, aplicando inclusive versões deturpadas das reformas de base, como as mudanças na CLT em 1966 e a reforma universitária em 1968. Essas medidas, ao mesmo tempo que aprofundaram o processo de industrialização e de urbanização do Brasil, foram responsáveis pela ampliação das desigualdades e da concentração de renda e pelo atrelamento de forma ainda mais profunda da burguesia nativa aos interesses do imperialismo.</p>



<p>As interpretações revisionistas, ao procurar atribuir à esquerda um papel revolucionário que ela majoritariamente não tinha no contexto do golpe e mesmo da ditadura, ignoram o fato de que havia um processo anterior ao golpe da burguesia em tentar barrar ao máximo a conquista de direitos dos trabalhadores ou de garantir o avanço de suas mobilizações. Neste caso, a própria CLT, ao controlar os sindicatos, foi uma peça central na tentativa de controlar as ações das organizações dos trabalhadores. Outro aspecto passava pelo fato de o PCB, principal organização dos trabalhadores no período, estar na ilegalidade. E, ainda, cabe destacar os golpes ou tentativas de golpe ocorridas nos períodos anteriores, como as tensões envolvendo a eleição de 1956.</p>



<p>Portanto, o que se tem como fato é que houve tentativas de bloquear as ações dos trabalhadores e de suas organizações, no sentido de manter a estabilidade social e política nas décadas anteriores. Nesse processo, o operariado, que se consolidou enquanto classe, não poderia reivindicar mais do que as migalhas que a industrialização em processo garantia como direitos. Portanto, ao ver os trabalhadores organizados e mobilizados ou mesmo as organizações voltando a ter um esboço de vida pública, a burguesia se percebeu acuada e trouxe para a retórica das disputas políticas o fantasma do anticomunismo. Contudo, não estava no horizonte das esquerdas qualquer subversão da ordem, mas o desenvolvimento econômico e a ampliação de direitos dentro da ordem capitalista.</p>



<p>Naquele contexto, se essas direções que frearam as mobilizações fossem superadas pelas próprias massas, poderia se abrir uma situação revolucionária, que colocaria em risco a ordem burguesa, mas, a despeito das ações dos trabalhadores, suas direções não iam para além do programa das “reformas de base”. Esse elemento mostra que, apesar de ter derrubado João Goulart, em última instância, o golpe foi travado contra os trabalhadores e seu potencial de mobilização, caso as direções reformistas não conseguissem controlar as mobilizações em curso. Em sua correta análise, os trotskistas afirmavam, ainda durante a ditadura: “A burguesia, apavorada diante do movimento de massas, que se radicalizou antes de 1964, escapando das mãos dos pelegos, conseguiu unir suas forças, para promover contra João Goulart o golpe que, em última instância, era dirigido contra as massas”<a id="_ftnref19" href="#_ftn19"><sup>19</sup></a>. Nesse sentido, coerente com fatos e sem distorcer as posições defendidas pela esquerda no contexto de 1964, pode-se afirmar:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“Na visão dos protagonistas do golpe, a crescente mobilização política e o avanço da consciência ideológica dos setores populares e dos trabalhadores, que se acentuava na conjuntura, poderiam implicar o questionamento do sistema político e da ordem econômico e social que, a rigor, deveriam permanecer sob o estrito controle e domínio das classes possuidoras e proprietárias.”<a id="_ftnref20" href="#_ftn20"><sup>20</sup></a></p>
</blockquote>



<p>Com isso, fica claro quem foi o responsável pelo golpe e qual foi o papel das principais organizações da esquerda. As interpretações revisionistas, que acabam por ganhar grande influência na historiografia acadêmica, e que escondem o papel bonapartista dos militares, não permitem compreender a permanência dos elementos de repressão que ainda persistem no ordenamento constitucional construído na nova República. Além disso, apontam para uma narrativa de defesa da democracia, que teria sido atacada tanto pelos militares, como pela esquerda, o que leva a acreditar que salvadores democratas entre civis e militares teriam cumprido um papel no retorno da democracia. Essa é a narrativa que garante a manutenção da ordem capitalista e a defesa das instituições burguesas no presente. </p>



<p>ARTIGO PUBLICADO ORIGINALMENTE NO SITE &#8220;<a href="https://aterraeredonda.com.br/o-golpe-a-ditadura-e-o-revisionismo-academico/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">A TERRA É REDONDA</a>&#8220;. <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>



<h2 class="wp-block-heading">Referências:</h2>



<p><a id="_ftn1" href="#_ftnref1"><sup>1</sup></a> Jorge Ferreira &amp; Angela de Castro Gomes. <strong>1964</strong>. Rio de Janeiro: Civilização Brasileira, 2014, p. 240.</p>



<p><a id="_ftn2" href="#_ftnref2"><sup>2</sup></a> Jorge Ferreira &amp; Angela de Castro Gomes. <strong>1964</strong>. Rio de Janeiro: Civilização Brasileira, 2014, p. 243.</p>



<p><a id="_ftn3" href="#_ftnref3"><sup>3</sup></a> Carlos Fico. <strong>O golpe de 1964</strong>. Rio de Janeiro: FGV, 2014, p. 64.</p>



<p><a id="_ftn4" href="#_ftnref4"><sup>4</sup></a> Carlos Fico. <strong>O golpe de 1964</strong>. Rio de Janeiro: FGV, 2014, p. 67.</p>



<p><a id="_ftn5" href="#_ftnref5"><sup>5</sup></a> Daniel Aarão Reis. <strong>Ditadura e democracia no Brasil</strong>. Rio de Janeiro: Zahar, 2014, p. 7.</p>



<p><a id="_ftn6" href="#_ftnref6"><sup>6</sup></a> Daniel Aarão Reis. <strong>Ditadura e democracia no Brasil</strong>. Rio de Janeiro: Zahar, 2014, p. 135.</p>



<p><a id="_ftn7" href="#_ftnref7"><sup>7</sup></a> Daniel Aarão Reis. <strong>Ditadura militar, esquerdas e sociedades</strong>. Rio de Janeiro: Zahar, 2000, p. 28-29.</p>



<p><a id="_ftn8" href="#_ftnref8"><sup>8</sup></a> Daniel Aarão Reis. <strong>Ditadura militar, esquerdas e sociedades</strong>. Rio de Janeiro: Zahar, 2000, p. 30.</p>



<p><a id="_ftn9" href="#_ftnref9"><sup>9</sup></a> Daniel Aarão Reis. <strong>Ditadura e democracia no Brasil</strong>. Rio de Janeiro: Zahar, 2014, p. 39-40.</p>



<p><a id="_ftn10" href="#_ftnref10"><sup>10</sup></a> Daniel Aarão Reis. <strong>Ditadura militar, esquerdas e sociedades</strong>. Rio de Janeiro: Zahar, 2000, p. 9.</p>



<p><a id="_ftn11" href="#_ftnref11"><sup>11</sup></a> Leandro Konder. <strong>Vaca fardada</strong>. Margem Esquerda, nº 3, maio 2004, p. 49.</p>



<p><a id="_ftn12" href="#_ftnref12"><sup>12</sup></a> Leandro Konder. <strong>Vaca fardada</strong>. Margem Esquerda, nº 3, maio 2004, p. 50.</p>



<p><a id="_ftn13" href="#_ftnref13"><sup>13</sup></a> <strong>Declaração sobre a política do PCB (março de 1958)</strong>. In: Edgard Carone (org.). O PCB (1943-1964). São Paulo: DIFEL, 1982, vol. 2, p 192.</p>



<p><a id="_ftn14" href="#_ftnref14"><sup>14</sup></a> <strong>Resolução política dos comunistas (dezembro de 1962)</strong>. In: Edgard Carone (org.). O PCB (1943-1964). São Paulo: DIFEL, 1982, vol. 2, p. 254.</p>



<p><a id="_ftn15" href="#_ftnref15"><sup>15</sup></a> <strong>Por um governo que faça as reformas de base (06.03.1964)</strong>. In: Edgard Carone (org.). O PCB (1943-1964). São Paulo: DIFEL, 1982, vol. 2, p. 266.</p>



<p><a id="_ftn16" href="#_ftnref16"><sup>16</sup></a> <strong>VI Congresso do PCB (dezembro de 1967)</strong>. In: Edgard Carone (org.). O PCB (1964-1982). São Paulo: DIFEL, 1982, vol. 3, p. 73.</p>



<p><a id="_ftn17" href="#_ftnref17"><sup>17</sup></a> Carlos Marighella. <strong>A crise brasileira</strong>. In: Caminhos da revolução Brasileira. São Paulo: Boitempo, 2019, p. 239-40.</p>



<p><a id="_ftn18" href="#_ftnref18"><sup>18</sup></a> PCdoB. <strong>União dos brasileiros para livrar o país da crise, da ditadura e da ameaça neocolonialista</strong>. In: Daniel Aarão Reis Filho; Jair Ferreira de Sá (Org.). Imagens da revolução. 2ª ed. São Paulo: Expressão Popular, 2006, p. 84.</p>



<p><a id="_ftn19" href="#_ftnref19"><sup>19</sup></a> Organização Comunista 1º de Maio. <strong>Algumas considerações sobre a formação da direção revolucionária do proletariado</strong>. In: Daniel Aarão Reis Filho; Jair Ferreira de Sá (Orgs.). Imagens da revolução. 2ª ed. São Paulo: Expressão Popular, 2006, p. 392.</p>



<p><a id="_ftn20" href="#_ftnref20"><sup>20</sup></a> Caio Navarro de Toledo. <strong>1964: golpismo e democracia</strong>. Crítica Marxista, nº 19, outubro 2004, p. 42.</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/o-golpe-a-ditadura-e-o-revisionismo-academico/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/o-golpe-a-ditadura-e-o-revisionismo-academico/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/o-golpe-a-ditadura-e-o-revisionismo-academico/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/o-golpe-a-ditadura-e-o-revisionismo-academico/" data-text="O golpe, a ditadura e o revisionismo acadêmico" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/o-golpe-a-ditadura-e-o-revisionismo-academico/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2024-04-01T17:35:43-03:00","datePublished":"2024-04-01T17:35:43-03:00","dateModified":"2024-04-05T13:13:55-03:00","headline":"O golpe, a ditadura e o revisionismo acad\u00eamico","name":"O golpe, a ditadura e o revisionismo acad\u00eamico","keywords":"ditadura,ditadura militar,esquerda,golpe de 1964,revis\u00e3o,revisionismo","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/o-golpe-a-ditadura-e-o-revisionismo-academico\/","description":"Neste ano completam-se 60 anos do golpe que derrubou o governo Jo\u00e3o Goulart em 1964. O processo, encabe\u00e7ado pela c\u00fapula militar e apoiado por empres\u00e1rios e outros setores sociais, abriu as portas para","copyrightYear":"2024","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/o-golpe-a-ditadura-e-o-revisionismo-academico/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/o-golpe-a-ditadura-e-o-revisionismo-academico/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/o-golpe-a-ditadura-e-o-revisionismo-academico/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/o-golpe-a-ditadura-e-o-revisionismo-academico\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Michel Goulart da Silva","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/michelsilva\/"},"articleSection":"Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar,Hist\u00f3ria do Brasil","articleBody":"\nNeste ano completam-se 60 anos do golpe que derrubou o governo Jo\u00e3o Goulart em 1964. O processo, encabe\u00e7ado pela c\u00fapula militar e apoiado por empres\u00e1rios e outros setores sociais, abriu as portas para a ditadura que perseguiu e assassinou cr\u00edticos e opositores at\u00e9 a d\u00e9cada de 1980. Contudo, ainda que as a\u00e7\u00f5es dos golpistas e dos ditadores sejam bastante evidentes e conhecidas pela sociedade, sempre geraram pol\u00eamicas e interpreta\u00e7\u00f5es, que v\u00e3o muito al\u00e9m do mero negacionismo desprovido de conte\u00fado de Jair Bolsonaro e seus seguidores. Pelo contr\u00e1rio, mesmo no ambiente acad\u00eamico, essas interpreta\u00e7\u00f5es afetam at\u00e9 mesmo o trabalho dos historiadores.\n\n\n\nEsse movimento revisionista n\u00e3o se d\u00e1 no vazio, mas expressa debates pol\u00edticos de fundo, em especial de quais setores seriam os protagonistas do golpe e quais seriam suas v\u00edtimas. Em particular, existem aquelas interpreta\u00e7\u00f5es que culpam a esquerda e, por conseguinte, as mobiliza\u00e7\u00f5es dos trabalhadores pelo golpe, afinal seriam essas mobiliza\u00e7\u00f5es que teriam for\u00e7ado a a\u00e7\u00e3o da burguesia e do imperialismo. Expressando essa interpreta\u00e7\u00e3o, afirmaram Angela de Castro Gomes e Jorge Ferreira que o presidente Jo\u00e3o Goulart \u201c[...] se aliara a Brizola, Arraes, Prestes e ao movimento sindical mais radical para formar um governo exclusivo das esquerdas. A op\u00e7\u00e3o presidencial permitiu que os grupos de oposi\u00e7\u00e3o ao governo - mesmo os mais moderados e legalistas -, quer civis, quer militares, come\u00e7assem a suspeitar das verdadeiras inten\u00e7\u00f5es de Jango. Receosa e desconfiada, essa oposi\u00e7\u00e3o cedeu aos apelos da direita golpista, o que reduziu os custos pol\u00edticos de uma ruptura com as regras democr\u00e1ticas\u201d1.\n\n\n\nSegundo os dois historiadores, Jo\u00e3o Goulart teria conseguido, \u201c[...] por raz\u00f5es diversas, entre as quais a amea\u00e7a comunista \u00e9 o destaque, que setores militares e civis, quer os que j\u00e1 estavam conspirando, quer os que n\u00e3o o faziam, se posicionem de forma radical contra o presidente\u201d2.\n\n\n\nContudo, as a\u00e7\u00f5es do presidente que teriam causado tanto medo seriam a convoca\u00e7\u00e3o de uma Constituinte, dependendo da anu\u00eancia do Congresso Nacional, e as amea\u00e7as de uma reforma agr\u00e1ria \u201cna marra\u201d, mediante o pagamento de indeniza\u00e7\u00e3o. Portanto, n\u00e3o havia nada de perigosamente revolucion\u00e1rio nessas medidas, mas reformas que se davam dentro da ordem capitalista burguesa. Observa-se, pelo contr\u00e1rio, que conspiradores de d\u00e9cadas anteriores buscavam fomentar o medo nas classes m\u00e9dias e, a partir disso, ganhar apoio para um golpe.\n\n\n\nOutro importante historiador, ainda que mais cuidadoso em sua an\u00e1lise, acaba tamb\u00e9m por escorregar na interpreta\u00e7\u00e3o de culpar a esquerda. Carlos Fico, ainda que veja nas Marchas da Fam\u00edlia, com Deus pela Liberdade \u201cum componente de manipula\u00e7\u00e3o e evidente propaganda anticomunista e contr\u00e1rio a Goulart\u201d, aponta que o movimento \u201cexpressou um aut\u00eantico sentimento de insatisfa\u00e7\u00e3o da classe m\u00e9dia\u201d3. O historiador reconhece o fato de que as \u201cas propostas de reformas de base n\u00e3o eram radicais, sobretudo a da reforma agr\u00e1ria\u201d, afirmando serem \u201cimprecisas e modestas\u201d. Contudo, ainda que admita isso, aponta que seria necess\u00e1rio \u201creconhecer que Goulart n\u00e3o foi habilidoso ao defend\u00ea-las\u201d4.\n\n\n\nPortanto, novamente aqui se v\u00ea um exemplo de considerar a subjetividade individual de Jo\u00e3o Goulart um fato determinante para o golpe. Nessa interpreta\u00e7\u00e3o, o fator mais importante n\u00e3o teria sido a propaganda anticomunista, mobilizando as classes m\u00e9dias com as amea\u00e7as de ataque \u00e0 propriedade individual, como casas e apartamentos pr\u00f3prios, nem o fato de a burguesia e o imperialismo verem como negativas as reformas base e por isso organizar parte da sociedade para combat\u00ea-las. Na interpreta\u00e7\u00e3o expressa por Carlos Fico, esses elementos objetivos da realidade parecem fatores menos determinantes do que a falta de habilidade do presidente.\n\n\n\nDaniel Aar\u00e3o Reis, que foi militante de organiza\u00e7\u00e3o de luta armada na ditadura, entrou nesse debate construindo um argumento diferenciado, ainda que tamb\u00e9m assumindo uma postura revisionista. Esse historiador busca construir a interpreta\u00e7\u00e3o de que o golpe n\u00e3o teria sido um fen\u00f4meno externo \u00e0 sociedade, mas expressava elementos pol\u00edticos e culturais inerentes ao processo, assim justificando sua interpreta\u00e7\u00e3o de que os movimentos financiados pela burguesia e apoiados pelo imperialismo, como a reacion\u00e1ria Marcha da Fam\u00edlia, seriam \u201camplos movimentos sociais\u201d5. Embora formado no marxismo, o historiador deixa de lado em sua an\u00e1lise qualquer perspectiva de que a luta de classes e a necessidade de manuten\u00e7\u00e3o da ordem institucional por parte da burguesia pode ter tido rela\u00e7\u00e3o no apoio a esse suposto \u201camplo movimento de massas.\u201d6\n\n\n\nO historiador tamb\u00e9m endossa a interpreta\u00e7\u00e3o de seus colegas, ao afirmar que, desde a campanha pela posse de Jo\u00e3o Goulart \u00e0 presid\u00eancia, os \u201cmovimentos e lideran\u00e7as partid\u00e1rias das reformas\u201d teriam \u201cevolu\u00eddo, progressivamente, para uma linha ofensiva em que inclusive se contemplava o recurso \u00e0 viol\u00eancia revolucion\u00e1ria\u201d7. Para Aar\u00e3o Reis, o presidente teria resolvido \u201cpartir para a ofensiva\u201d, dispondo-se \u201ca liderar um conjunto de grandes com\u00edcios para aumentar a press\u00e3o pelas reformas\u201d8.\n\n\n\nComo destacado antes, essa \u201cofensiva\u201d de Jo\u00e3o Goulart e de seus apoiadores nada mais era do que a convoca\u00e7\u00e3o de uma constituinte, ou seja, a revis\u00e3o do aparato legal burgu\u00eas pelas pr\u00f3prias institui\u00e7\u00f5es burguesas. Fazia parte dessas a\u00e7\u00f5es t\u00e3o \u201cradicais\u201d de Jo\u00e3o Goulart \u201cratificar a legisla\u00e7\u00e3o sobre a regulamenta\u00e7\u00e3o da remessa de lucros, j\u00e1 aprovada no Congresso\u201d e \u201cestabelecer o monop\u00f3lio da importa\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo\u201d9. Certamente medidas t\u00e3o \u201cradicais\u201d deixavam o capitalismo com os dias contados\u2026\n\n\n\nIncorporando elementos revisionistas em sua an\u00e1lise, Aar\u00e3o Reis faz cr\u00edticas abertamente \u00e0 esquerda, pois esta teria assumido durante a transi\u00e7\u00e3o da ditadura, segundo sua interpreta\u00e7\u00e3o, um discurso democr\u00e1tico e passado a negar a perspectiva revolucion\u00e1ria que supostamente teria tido no passado. Nesse processo, segundo afirma ironicamente Aar\u00e3o Reis, \u201ca sociedade brasileira p\u00f4de repudiar a ditadura, reincorporando sua margem esquerda e confortando-se na ideia de que suas op\u00e7\u00f5es pela democracia tinham fundas e aut\u00eanticas ra\u00edzes hist\u00f3ricas\u201d10.\n\n\n\nNem mesmo o marxismo acad\u00eamico escapou dessa forma de revisionismo. O fil\u00f3sofo Leandro Konder afirmou que \u201co golpismo, entranhado nos costumes e na cultura pol\u00edtica da sociedade brasileira, se manifestava tamb\u00e9m no campo da esquerda\u201d11. Concordando com o revisionismo conservador, Konder conclui que \u201ca rea\u00e7\u00e3o contra o golpismo do campo da esquerda resultou no golpe da direita\u201d12.\n\n\n\nEssas interpreta\u00e7\u00f5es se mostram completamente falsas, afinal a defesa da democracia burguesa era majorit\u00e1ria na esquerda em 1964. Com raras exce\u00e7\u00f5es, quase todas as organiza\u00e7\u00f5es defendiam variantes da chamada \u201crevolu\u00e7\u00e3o por etapas\u201d, apostando na manuten\u00e7\u00e3o da ordem capitalista. O PCB, antes do golpe, afirmava:\n\n\n\n\n\u201cO povo brasileiro pode resolver pacificamente os seus problemas b\u00e1sicos com a acumula\u00e7\u00e3o, gradual, mas incessante, de reformas profundas e consequentes na estrutura econ\u00f4mica e nas institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, chegando at\u00e9 a realiza\u00e7\u00e3o completa das transforma\u00e7\u00f5es radicais colocadas na ordem do dia pelo pr\u00f3prio desenvolvimento econ\u00f4mico e social da na\u00e7\u00e3o.\u201d13\n\n\n\n\nComo consequ\u00eancia dessa avalia\u00e7\u00e3o, o partido defendida, poucos anos antes do golpe, a \u201cluta por solu\u00e7\u00f5es positivas e imediatas para os problemas do povo e a luta pela forma\u00e7\u00e3o de um governo nacionalista e democr\u00e1tico\u201d14. Poucos dias antes do golpe, em mar\u00e7o de 1964, o partido ainda defendia \u201ca unidade de todos os patriotas e democratas, a unifica\u00e7\u00e3o de toas as for\u00e7as interessadas no progresso do Brasil\u201d15.\n\n\n\nPortanto, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel afirmar de forma alguma que o PCB tinha, antes do golpe, qualquer perspectiva de subvers\u00e3o da ordem capitalista. Pelo contr\u00e1rio, suas perspectivas n\u00e3o estavam voltadas para a ruptura com o capitalismo. Mesmo depois do golpe, os elementos dessa pol\u00edtica do partido n\u00e3o mudaram, continuando a defender, durante a ditadura, a perspectiva de transforma\u00e7\u00f5es por dentro da ordem capitalista:\n\n\n\n\n\u201cA burguesia nacional participa da frente antiditatorial, embora sua oposi\u00e7\u00e3o ao regime seja limitada. Outros setores das classes dominantes, cujos interesses s\u00e3o constru\u00eddos pela pol\u00edtica do governo ditatorial, podem participar de a\u00e7\u00f5es contra o regime e ser \u00fateis \u00e0 ativa\u00e7\u00e3o e fortalecimento da frente antiditatorial.\u201d16\n\n\n\n\nMesmo entre as organiza\u00e7\u00f5es defensoras da luta armada a perspectiva estrat\u00e9gica n\u00e3o era diferente. Entre outros, Marighela, mesmo depois de deixar o PCB, defendia a estrat\u00e9gia de unidade com a burguesia, defendendo, em 1966,\n\n\n\n\n\u201c[...] a necessidade de nossa alian\u00e7a com a burguesia nacional, levando em conta n\u00e3o somente tudo o que dela nos aproxima, quando se trata de objetivos comuns na defesa de interesses nacionais, mas tamb\u00e9m tudo o que dela nos separa em quest\u00f5es de classe, t\u00e1tica, m\u00e9todos, ideologia e programa.\u201d17\n\n\n\n\nEm junho do mesmo ano, o PCdoB, que pouco depois organizou a Guerrilha do Araguaia, afirmava na mesma perspectiva de colabora\u00e7\u00e3o com a burguesia:\n\n\n\n\n\u201cEst\u00e1 colocada na ordem do dia a necessidade de organizar a mais ampla uni\u00e3o patri\u00f3tica que, sob o lema da independ\u00eancia, progresso e liberdade, possa aglutinar em um impetuoso movimento nacional as for\u00e7as populares e as correntes democr\u00e1ticas.\u201d18\n\n\n\n\nPortanto, ainda que falassem em revolu\u00e7\u00e3o ou em socialismo, a luta do PCB e das organiza\u00e7\u00f5es oriundas desse partido passava necessariamente por desenvolver o capitalismo e as institui\u00e7\u00f5es e, talvez, somente numa sociedade futura, chegar ao socialismo.\n\n\n\nPor outro lado, para o pacifismo gen\u00e9rico, que d\u00e1 a base da perspectiva te\u00f3rica dos historiadores revisionistas, para os quais qualquer forma de viol\u00eancia seria \u201cgolpista\u201d ou \u201crevolucion\u00e1ria\u201d, o uso do m\u00e9todo da luta armada seria algo \u201cradical\u201d. Mas, qualquer an\u00e1lise dos documentos da maior parte das organiza\u00e7\u00f5es da luta armada mostra que, ao se isolarem da a\u00e7\u00e3o das massas trabalhadoras organizadas, esses grupos se mostravam impotentes diante da ditadura. Al\u00e9m disso, seu programa tamb\u00e9m era uma variante da \u201crevolu\u00e7\u00e3o por etapas\u201d.\n\n\n\nPara uma an\u00e1lise adequada, cabe colocar em seu contexto o golpe de 1964. No per\u00edodo anterior ao golpe, observa-se o embate entre setores burgueses em torno de perspectivas distintas em torno da rela\u00e7\u00e3o com o imperialismo. Jo\u00e3o Goulart e seu partido, o PTB, a despeito de todas as suas ambiguidades e dos limites pol\u00edticos do trabalhismo e de seus aliados, como os comunistas, defendiam a perspectiva de um desenvolvimento capitalista aut\u00f4nomo em rela\u00e7\u00e3o ao imperialismo. Outros segmentos, por sua vez, colocavam no horizonte a perspectiva do aprofundamento da rela\u00e7\u00e3o com o imperialismo.\n\n\n\nEssa tens\u00e3o n\u00e3o se dava apenas nas esferas das disputas institucionais, mas tamb\u00e9m no interior da sociedade. Por um lado, setores da burguesia se viam preocupados com a possibilidade de nacionaliza\u00e7\u00e3o de suas empresas ou mesmo a aplica\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas que poderiam criar empecilhos em sua rela\u00e7\u00e3o com parceiros financeiros comerciais e financeiros estrangeiros. Por outro, os trabalhadores viam nas limitadas reformas propostas pelo governo - urbana, banc\u00e1ria, universit\u00e1ria, entre outras - a possibilidade de melhoria de suas condi\u00e7\u00f5es de vida. Portanto, para al\u00e9m das diferen\u00e7as de interesses entre segmentos da burguesia, a luta de classes se colocava de forma expl\u00edcita, tendo epis\u00f3dios de enfrentamento aberto, como a greve geral de 1962 ou, de forma indireta, a Campanha da Legalidade em defesa da posse de Jo\u00e3o Goulart, em 1961.\n\n\n\nPortanto, diferente das d\u00e9cadas anteriores, em que Get\u00falio Vargas conseguiu exercer um papel bonapartistas, se colocando acima das classes, Jo\u00e3o Goulart n\u00e3o o conseguiu. Os militares, com o golpe de 1964, assumiram esse papel bonapartista, buscando acabar com o processo de polariza\u00e7\u00e3o, ou seja, esmagar as mobiliza\u00e7\u00f5es dos trabalhadores no sentido da aplica\u00e7\u00e3o do projeto da burguesia.\n\n\n\nPerseguindo e desmantelando as organiza\u00e7\u00f5es de esquerda, os militares, representando os interesses da burguesia mais afinada com o imperialismo, levaram a cabo um projeto de estrutura\u00e7\u00e3o do Estado, aplicando inclusive vers\u00f5es deturpadas das reformas de base, como as mudan\u00e7as na CLT em 1966 e a reforma universit\u00e1ria em 1968. Essas medidas, ao mesmo tempo que aprofundaram o processo de industrializa\u00e7\u00e3o e de urbaniza\u00e7\u00e3o do Brasil, foram respons\u00e1veis pela amplia\u00e7\u00e3o das desigualdades e da concentra\u00e7\u00e3o de renda e pelo atrelamento de forma ainda mais profunda da burguesia nativa aos interesses do imperialismo.\n\n\n\nAs interpreta\u00e7\u00f5es revisionistas, ao procurar atribuir \u00e0 esquerda um papel revolucion\u00e1rio que ela majoritariamente n\u00e3o tinha no contexto do golpe e mesmo da ditadura, ignoram o fato de que havia um processo anterior ao golpe da burguesia em tentar barrar ao m\u00e1ximo a conquista de direitos dos trabalhadores ou de garantir o avan\u00e7o de suas mobiliza\u00e7\u00f5es. Neste caso, a pr\u00f3pria CLT, ao controlar os sindicatos, foi uma pe\u00e7a central na tentativa de controlar as a\u00e7\u00f5es das organiza\u00e7\u00f5es dos trabalhadores. Outro aspecto passava pelo fato de o PCB, principal organiza\u00e7\u00e3o dos trabalhadores no per\u00edodo, estar na ilegalidade. E, ainda, cabe destacar os golpes ou tentativas de golpe ocorridas nos per\u00edodos anteriores, como as tens\u00f5es envolvendo a elei\u00e7\u00e3o de 1956.\n\n\n\nPortanto, o que se tem como fato \u00e9 que houve tentativas de bloquear as a\u00e7\u00f5es dos trabalhadores e de suas organiza\u00e7\u00f5es, no sentido de manter a estabilidade social e pol\u00edtica nas d\u00e9cadas anteriores. Nesse processo, o operariado, que se consolidou enquanto classe, n\u00e3o poderia reivindicar mais do que as migalhas que a industrializa\u00e7\u00e3o em processo garantia como direitos. Portanto, ao ver os trabalhadores organizados e mobilizados ou mesmo as organiza\u00e7\u00f5es voltando a ter um esbo\u00e7o de vida p\u00fablica, a burguesia se percebeu acuada e trouxe para a ret\u00f3rica das disputas pol\u00edticas o fantasma do anticomunismo. Contudo, n\u00e3o estava no horizonte das esquerdas qualquer subvers\u00e3o da ordem, mas o desenvolvimento econ\u00f4mico e a amplia\u00e7\u00e3o de direitos dentro da ordem capitalista.\n\n\n\nNaquele contexto, se essas dire\u00e7\u00f5es que frearam as mobiliza\u00e7\u00f5es fossem superadas pelas pr\u00f3prias massas, poderia se abrir uma situa\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria, que colocaria em risco a ordem burguesa, mas, a despeito das a\u00e7\u00f5es dos trabalhadores, suas dire\u00e7\u00f5es n\u00e3o iam para al\u00e9m do programa das \u201creformas de base\u201d. Esse elemento mostra que, apesar de ter derrubado Jo\u00e3o Goulart, em \u00faltima inst\u00e2ncia, o golpe foi travado contra os trabalhadores e seu potencial de mobiliza\u00e7\u00e3o, caso as dire\u00e7\u00f5es reformistas n\u00e3o conseguissem controlar as mobiliza\u00e7\u00f5es em curso. Em sua correta an\u00e1lise, os trotskistas afirmavam, ainda durante a ditadura: \u201cA burguesia, apavorada diante do movimento de massas, que se radicalizou antes de 1964, escapando das m\u00e3os dos pelegos, conseguiu unir suas for\u00e7as, para promover contra Jo\u00e3o Goulart o golpe que, em \u00faltima inst\u00e2ncia, era dirigido contra as massas\u201d19. Nesse sentido, coerente com fatos e sem distorcer as posi\u00e7\u00f5es defendidas pela esquerda no contexto de 1964, pode-se afirmar:\n\n\n\n\n\u201cNa vis\u00e3o dos protagonistas do golpe, a crescente mobiliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e o avan\u00e7o da consci\u00eancia ideol\u00f3gica dos setores populares e dos trabalhadores, que se acentuava na conjuntura, poderiam implicar o questionamento do sistema pol\u00edtico e da ordem econ\u00f4mico e social que, a rigor, deveriam permanecer sob o estrito controle e dom\u00ednio das classes possuidoras e propriet\u00e1rias.\u201d20\n\n\n\n\nCom isso, fica claro quem foi o respons\u00e1vel pelo golpe e qual foi o papel das principais organiza\u00e7\u00f5es da esquerda. As interpreta\u00e7\u00f5es revisionistas, que acabam por ganhar grande influ\u00eancia na historiografia acad\u00eamica, e que escondem o papel bonapartista dos militares, n\u00e3o permitem compreender a perman\u00eancia dos elementos de repress\u00e3o que ainda persistem no ordenamento constitucional constru\u00eddo na nova Rep\u00fablica. Al\u00e9m disso, apontam para uma narrativa de defesa da democracia, que teria sido atacada tanto pelos militares, como pela esquerda, o que leva a acreditar que salvadores democratas entre civis e militares teriam cumprido um papel no retorno da democracia. Essa \u00e9 a narrativa que garante a manuten\u00e7\u00e3o da ordem capitalista e a defesa das institui\u00e7\u00f5es burguesas no presente. \n\n\n\nARTIGO PUBLICADO ORIGINALMENTE NO SITE \"A TERRA \u00c9 REDONDA\". \n\n\n\nRefer\u00eancias:\n\n\n\n1 Jorge Ferreira &amp; Angela de Castro Gomes. 1964. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2014, p. 240.\n\n\n\n2 Jorge Ferreira &amp; Angela de Castro Gomes. 1964. Rio de Janeiro: Civiliza\u00e7\u00e3o Brasileira, 2014, p. 243.\n\n\n\n3 Carlos Fico. O golpe de 1964. Rio de Janeiro: FGV, 2014, p. 64.\n\n\n\n4 Carlos Fico. O golpe de 1964. Rio de Janeiro: FGV, 2014, p. 67.\n\n\n\n5 Daniel Aar\u00e3o Reis. Ditadura e democracia no Brasil. Rio de Janeiro: Zahar, 2014, p. 7.\n\n\n\n6 Daniel Aar\u00e3o Reis. Ditadura e democracia no Brasil. Rio de Janeiro: Zahar, 2014, p. 135.\n\n\n\n7 Daniel Aar\u00e3o Reis. Ditadura militar, esquerdas e sociedades. Rio de Janeiro: Zahar, 2000, p. 28-29.\n\n\n\n8 Daniel Aar\u00e3o Reis. Ditadura militar, esquerdas e sociedades. Rio de Janeiro: Zahar, 2000, p. 30.\n\n\n\n9 Daniel Aar\u00e3o Reis. Ditadura e democracia no Brasil. Rio de Janeiro: Zahar, 2014, p. 39-40.\n\n\n\n10 Daniel Aar\u00e3o Reis. Ditadura militar, esquerdas e sociedades. Rio de Janeiro: Zahar, 2000, p. 9.\n\n\n\n11 Leandro Konder. Vaca fardada. Margem Esquerda, n\u00ba 3, maio 2004, p. 49.\n\n\n\n12 Leandro Konder. Vaca fardada. Margem Esquerda, n\u00ba 3, maio 2004, p. 50.\n\n\n\n13 Declara\u00e7\u00e3o sobre a pol\u00edtica do PCB (mar\u00e7o de 1958). In: Edgard Carone (org.). O PCB (1943-1964). S\u00e3o Paulo: DIFEL, 1982, vol. 2, p 192.\n\n\n\n14 Resolu\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dos comunistas (dezembro de 1962). In: Edgard Carone (org.). O PCB (1943-1964). S\u00e3o Paulo: DIFEL, 1982, vol. 2, p. 254.\n\n\n\n15 Por um governo que fa\u00e7a as reformas de base (06.03.1964). In: Edgard Carone (org.). O PCB (1943-1964). S\u00e3o Paulo: DIFEL, 1982, vol. 2, p. 266.\n\n\n\n16 VI Congresso do PCB (dezembro de 1967). In: Edgard Carone (org.). O PCB (1964-1982). S\u00e3o Paulo: DIFEL, 1982, vol. 3, p. 73.\n\n\n\n17 Carlos Marighella. A crise brasileira. In: Caminhos da revolu\u00e7\u00e3o Brasileira. S\u00e3o Paulo: Boitempo, 2019, p. 239-40.\n\n\n\n18 PCdoB. Uni\u00e3o dos brasileiros para livrar o pa\u00eds da crise, da ditadura e da amea\u00e7a neocolonialista. In: Daniel Aar\u00e3o Reis Filho; Jair Ferreira de S\u00e1 (Org.). Imagens da revolu\u00e7\u00e3o. 2\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Express\u00e3o Popular, 2006, p. 84.\n\n\n\n19 Organiza\u00e7\u00e3o Comunista 1\u00ba de Maio. Algumas considera\u00e7\u00f5es sobre a forma\u00e7\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria do proletariado. In: Daniel Aar\u00e3o Reis Filho; Jair Ferreira de S\u00e1 (Orgs.). Imagens da revolu\u00e7\u00e3o. 2\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Express\u00e3o Popular, 2006, p. 392.\n\n\n\n20 Caio Navarro de Toledo. 1964: golpismo e democracia. Cr\u00edtica Marxista, n\u00ba 19, outubro 2004, p. 42.\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/04\/ditadura-muro.jpg?fit=1000%2C500&ssl=1","width":1000,"height":500}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"51574\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "51574" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/o-golpe-a-ditadura-e-o-revisionismo-academico/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:40 GMT -->
</html>