<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/entenda-o-que-significa-o-marco-temporal-aprovado-na-camara/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:23 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Entenda o que significa o Marco Temporal aprovado na Câmara &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/48843" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/entenda-o-que-significa-o-marco-temporal-aprovado-na-camara/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fentenda-o-que-significa-o-marco-temporal-aprovado-na-camara%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fentenda-o-que-significa-o-marco-temporal-aprovado-na-camara%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Entenda o que significa o Marco Temporal aprovado na Câmara" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/entenda-o-que-significa-o-marco-temporal-aprovado-na-camara/" />
<meta property="og:description" content="Na o dia 24 de maio, a Câmara dos Deputados aprovou o caráter de urgência do então chamado Projeto de Lei nº 490/2007 (que visa tornar lei a tese do Marco Temporal), sendo colocado em votação já na…" />
<meta property="article:published_time" content="2023-06-09T15:49:45+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2023-06-09T16:57:47+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/img_8571_0.jpg?fit=1170%2C700&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1170" />
<meta property="og:image:height" content="700" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Entenda o que significa o Marco Temporal aprovado na Câmara" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/img_8571_0.jpg?fit=1170%2C700&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-48843 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-48843 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-brasil tag-3815 tag-agro tag-agronegocio tag-camponeses tag-congresso-nacional tag-indigenas tag-lei tag-marco-temporal tag-pl tag-terras-indigenas" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/img_8571_0.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/img_8571_0.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1 660w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/img_8571_0.jpg?resize=1050%2C525&amp;ssl=1 1050w" sizes="(max-width: 660px) 100vw, 660px" />		</div>
	
		<div class="single-post-caption">Polícia Militar reprime manifestantes guaranis  contra o PL 490 do marco temporal na rodovia dos Bandeirantes. Foto: Rovena Rosa/Agência Brasil</div> 


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Entenda o que significa o Marco Temporal aprovado na Câmara</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/marcelo-pancher/" title="">Marcelo Pancher </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>09/06/2023</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					
<p>No dia 24 de maio, a Câmara dos Deputados aprovou o caráter de urgência do então chamado Projeto de Lei nº 490/2007 (que visa tornar lei a tese do Marco Temporal), sendo colocado em votação já na terça-feira seguinte (30) e, com 283 votos favoráveis contra 155, foi aprovado sob protesto e dura repressão nas ruas.</p>



<p>&nbsp;O PL, que agora seguirá para votação no Senado, pretende alterar os parâmetros para determinar as terras indígenas de modo que serão consideradas apenas as que estavam em plena posse de comunidades tradicionais no dia 5 de outubro de 1988, dia da promulgação da Constituição Federal. Esse e outros pontos do projeto compõem um ataque que institucionaliza a tomada de territórios indígenas, tendendo a ampliar as práticas de chacinas, estupro, contaminação de mercúrio e várias outras constatadas em relatos.&nbsp;</p>



<p>O PL estava parado na Câmara desde agosto de 2009, quando foi rejeitado pela Comissão de Direitos Humanos, Minorias e Igualdade Racial na Câmara, mas voltou à discussão quando, em 2021, o deputado Arthur Lira (PP) deu parecer favorável como relator da Comissão de Constituição e Justiça e de Cidadania (CCJC), autorizando o prosseguimento com algumas emendas que não alteraram uma vírgula sequer do assunto principal. Ainda em 2021, parou novamente e voltou com a recente aprovação do Requerimento de Urgência assinado por deputados como Carla Zambelli (PL), Nikolas Ferreira (PL), Zé Trovão (PL), Marcos Feliciano (PL), Kim Kataguiri (UNIÃO), Luiz&nbsp; Phillipe de Orleans e Bragança (PL) etc.</p>



<p>A Articulação dos Povos Indígenas do Brasil e diversas outras organizações indígenas regionais convocaram atos nos últimos dias (mas que já acontecem há anos) contra o Requerimento de Urgência e contra o PL em si. Obviamente houve repressão brutal com balas de borracha e gás de pimenta pela polícia com tom muito diferente do tratamento à invasão do Congresso Nacional por bolsonaristas em 8 de janeiro ou o bloqueio de rodovias durante e após as eleições presidenciais.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Massacre dentro e fora da lei</h2>



<p>O termo “marco temporal” surgiu pela primeira vez no julgamento de um caso específico em 2005, o do Território Indígena da Raposa Serra do Sol, em Roraima, em que foi determinada pelo STF a demarcação das terras sob o argumento de que os povos indígenas ocupavam a região no dia da promulgação da Constituição Federal de 1988.</p>



<p>Apesar da decisão favorável em 2009, dela formulou-se uma tendência para fundamentar pedidos em processos parecidos (jurisprudência) que defende o uso desse critério temporal para&nbsp; outros processos sobre demarcação, o que ganhou força durante o governo Temer quando a decisão foi considerada de “repercussão geral”, ou seja, que pode ser aplicada a todos os processos de tema semelhante no Brasil. Essa discussão também ficou suspensa no STF em 2021 e isso explica a tentativa da burguesia buscar o mesmo resultado através do Poder Legislativo, na forma de Lei Ordinária, e não mais no Judiciário, como decisão judicial.&nbsp;</p>



<p>O resultado disso é que o PL, que usa os mesmos fundamentos para favorecer latifundiários, será agora votado em um Senado em grande parte ocupado por políticos financiados justamente por latifundiários e empresários do agronegócio, assim como foi na Câmara. Essa é a democracia burguesa.</p>



<p>O fato do projeto ter passado pela CCJC, que no teatro da burguesia serve para sanar inconformidades com a Constituição, com a cidadania e com o que chamam de “justiça”, mostra qual é o verdadeiro caráter dessas instituições e seus representantes, mais ainda quando assinado por figuras como Arthur Lira. Mas esse ataque não veio do nada e nem veio sozinho. Aqui vão alguns outros que dão mais contexto a essa ofensiva da burguesia:&nbsp;</p>



<p>O <a href="https://www.camara.leg.br/proposicoesWeb/prop_mostrarintegra?codteor=1855498" target="_blank" rel="noreferrer noopener">PL nº 191/20</a>, assinado por Sérgio Moro, visava avançar com a exploração predatória de terras indígenas prevendo até o inacreditável pagamento de indenização para as empresas se constatada a demora de emitir licença para usufruto das terras:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p><em>“Regulamenta o § 1º do art. 176 e o § 3º do art. 231 da Constituição para estabelecer as condições específicas para a realização da pesquisa e da lavra de recursos minerais e hidrocarbonetos e para o aproveitamento de recursos hídricos para geração de energia elétrica em terras indígenas e institui a indenização pela restrição do usufruto de terras indígenas.”</em></p>
</blockquote>



<p>O PL foi retirado após a grande repercussão do assassinato de crianças Yanomami, o que não fez os representantes da burguesia desistirem, mas buscarem outras vias. Como exemplo, o <a href="https://www.camara.leg.br/proposicoesWeb/prop_mostrarintegra?codteor=2005198" target="_blank" rel="noreferrer noopener">Projeto de Decreto Legislativo nº 177/21</a>, do deputado Alceu Moreira (MBD), que também visou ampliar a exploração em terras demarcadas sob o seguinte fundamento a respeito da Convenção 169 da Organização Internacional do Trabalho, da qual o Brasil é signatário:&nbsp;</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p><em>“A Convenção ao estabelecer, por exemplo, a restrição de acesso do Poder Público e dos particulares nas terras indígenas sem o consentimento desses indivíduos, assim como o fato de se necessitar de prévia autorização para qualquer ação governamental na Terra Indígena, acaba por inviabilizar o projeto de crescimento do Brasil.”</em></p>
</blockquote>



<p>Em análise fria e descolada da realidade, esses projetos não deveriam oferecer riscos aos direitos indígenas pelo fato destes estarem previstos na Constituição Federal, com validade jurídica superior às leis ordinárias e, além disso, sendo “cláusulas pétreas”, que são marcos históricos no ordenamento cujos núcleos são irrevogáveis até por Emenda Constitucional, isto é, apenas uma nova Constituição poderia tirar sua vigência.&nbsp;</p>



<p>Na prática, tudo isso é pisoteado pelas decisões judiciais e pelas chacinas que sequer chegam ao conhecimento público ou, quando não cometidas pelas próprias autoridades, nunca são de fato julgadas. Essa ilegalidade foi inclusive denunciada em declaração do Ministério Público Federal (MPF) ao lançar a <a href="https://www.mpf.mp.br/pgr/arquivos/2023/PGR00197149.2023_assinado.pdf" target="_blank" rel="noreferrer noopener">Nota Pública &#8211; Inconstitucionalidade do PL 490/07</a>, que aponta outras ofensas constitucionais como a possibilidade de contato forçado com comunidades isoladas para “ação estatal de utilidade pública”, o que agride o art. 231 da Constituiçãp e “a autodeterminação dos povos e seu modo de organização social” da já mencionada Convenção 169, que foi incorporado ao ordenamento brasileiro como cláusula pétrea também.&nbsp;</p>



<p>Com estes exemplos já é possível concluir que, nas leis burguesas, as importantes conquistas históricas elencadas mais parecem uma fachada desbotada de democracia. Para entender por que as agressões à Constituição são assunto recorrente, é importante entender a origem de outros marcos históricos.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">A Lei de Terras&nbsp;</h2>



<p>No período das Sesmarias, títulos de terras eram concedidos exclusivamente pela coroa portuguesa aos sesmeiros, onde capitães-mor garantiam a segurança (bélica) das terras contra “invasores”, aí incluídas comunidades indígenas descobertas na capitania, por exemplo. Em 1822, com a Proclamação da Independência, a questão de terras ficou sem regulamentação específica até 1850, período conhecido na história fundiária brasileira como “período de posse” ou “anárquico” para alguns. Juridicamente, “posse” é bem diferente de “propriedade”: O primeiro refere-se à ideia de “ter em mãos”, enquanto o segundo é sobre ter uma condição ou documento que legitime alguém como dono, ainda que não tenha a posse. Nesse período, o critério que prevaleceu foi o da posse, com massacres e confrontos diretos até entre proprietários. </p>


<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter size-full is-resized"><img decoding="async" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/WhatsApp-Image-2023-06-09-at-13.53.25.jpeg?w=618&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-48850" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/WhatsApp-Image-2023-06-09-at-13.53.25.jpeg?w=500&amp;ssl=1 500w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/WhatsApp-Image-2023-06-09-at-13.53.25.jpeg?resize=300%2C166&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/WhatsApp-Image-2023-06-09-at-13.53.25.jpeg?resize=150%2C83&amp;ssl=1 150w" sizes="(max-width: 500px) 100vw, 500px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">“Viagem Pitoresca pelo Brasil”, Johann Moritz Rugendas (1835)</figcaption></figure></div>


<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>Anos depois, estabelecidos os terrenos e surgindo a necessidade de regularizar o que viria a ser a elite monocultora e latifundiária, a Lei de Terras simplesmente registrou esses terrenos como propriedades legítimas, determinando também preços altíssimos para novas aquisições. Essa lei foi assinada em 18 de setembro de 1850, quatorze dias após a Lei Eusébio de Queirós, e isso não é coincidência. A abolição do tráfico de escravos marcou a transição do uso da mão de obra escrava ao da mão de obra imigrante europeia, sendo esses os pobres que tinham o papel de trabalhar, enriquecer as elites e continuar pobres. Significa que a lei que determinou a classe proprietária excluiu automaticamente ex-escravos, trabalhadores imigrantes e indígenas do acesso à terra, condicionando seu uso à contratação dos barões sanguinários do período anterior. Aos poucos, assim foi se consolidando o que viria a ser a classe trabalhadora do Brasil. </p>



<p>Desse giro histórico, é possível afirmar que todos os documentos atuais que derivam dos títulos da Lei de Terras, escritos e assinados com sangue dos explorados têm a função histórica de expulsá-los dessas terras até hoje. Assim, entendemos a postura complacente dos governos, das autoridades e da comunidade internacional, que vê a violência no campo apenas como um problema, mas que resolver significaria agredir a dominação dos herdeiros dos massacres.</p>



<p>A Constituição Federal de 1988, que inaugurou o atual “regime republicano” nas fases fundiárias do Brasil, embora verse sobre direitos indígenas de forma inédita e até aponte a perspectiva da Reforma Agrária, é marcado por profundas contradições, insanáveis pelo próprio capitalismo, como exemplo: enquanto permite que a livre iniciativa (privada) e a propriedade privada (dos grandes meios de produção, incluindo terras), sejam preceitos fundamentais da Ordem Econômica do Brasil, coloca como contrapeso a função social da propriedade (art. 170 CF/88).&nbsp;</p>



<p>O que pode parecer uma preocupação com o equilíbrio de forças é desmentido pelo que se vê: a defesa do lucro pesa milhares de vezes mais na balança quando do outro lado está o direito à vida de trabalhadores, comunidades indígenas e quilombolas, ou o de viver sem contaminação crítica de mercúrio, sem estupros e assassinatos por garimpeiros. O que marca o regime republicano é o mesmo que se observa em toda a história da humanidade após o advento da propriedade privada: a luta de classes. </p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">O que está por vir</h2>



<p>Para virar Lei, normalmente um PL precisa ser aprovado nas duas casas do Congresso Nacional (Câmara e Senado), passando por comissões para verificar assuntos específicos a depender do assunto. Para este PL, como foi aprovado o caráter de urgência na Câmara dos Deputados, a etapa de análise de comissões foi pulada, mas que provavelmente não impediria o rito se acontecesse.&nbsp;</p>



<p>A próxima votação será no Senado e, caso aprovado, o Presidente da República pode sancionar ou vetar (completa ou parcialmente) e essa é uma questão delicada. Primeiro, porque a aprovação da urgência e a votação favorável na Câmara em poucos dias já têm o poder de impulsionar ataques que já vinham se escalando desde o governo Bolsonaro e podem continuar mesmo (ou ainda mais) se o PL for vetado (o que pode fazer o PL ser rediscutido no Congresso Nacional).</p>



<p>Segundo, porque Lula, <a rel="noreferrer noopener" href="https://g1.globo.com/politica/noticia/2023/04/28/lula-terras-indigenas-acampamento-terra-livre.ghtml" target="_blank">embora declarando ser contra o marco temporal</a>, precisa assumir uma posição mais clara sobre a questão das terras. Se, por um lado, sua campanha foi marcada pela bandeira da “diversidade” e até convidou representantes indígenas à posse presidencial, por outro, existe um aberto e controverso compromisso com a burguesia, nacional e imperialista, e aí estão incluídos as grandes corporações de agronegócio e latifundiários que são exatamente os responsáveis pela violência contra indígenas.&nbsp;</p>



<p>Como exemplo recente, os irmãos Joesley e Wesley Batista, conhecidos pelos escândalos envolvendo a empresa JBS, <a rel="noreferrer noopener" href="https://globorural.globo.com/Noticias/Economia-e-Negocios/noticia/2014/11/lucro-liquido-da-jbs-cresce-397-no-terceiro-trimestre-de-2014.html" target="_blank">que enriqueceu sem precedentes durante os governos anteriores do PT</a>, compuseram a recente lista de convidados para a comitiva presidencial que viajou a negócios à China e aos Emirados Árabes em abril, junto a 100 outros políticos, representantes do agronegócio e seus financiadores. Foram <a href="https://apexbrasil.com.br/br/pt/conteudo/noticias/em-visita-do-presidente-lula-a-china--sao-assinados-mais-de-40-a.html">mais de 40 acordos firmados</a> entre o setor privado brasileiro, o Banco da China e empresas particulares chinesas.</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="348" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/WhatsApp-Image-2023-06-09-at-13.53.29.jpeg?resize=618%2C348&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-48852" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/WhatsApp-Image-2023-06-09-at-13.53.29.jpeg?w=848&amp;ssl=1 848w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/WhatsApp-Image-2023-06-09-at-13.53.29.jpeg?resize=300%2C169&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/WhatsApp-Image-2023-06-09-at-13.53.29.jpeg?resize=150%2C84&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/WhatsApp-Image-2023-06-09-at-13.53.29.jpeg?resize=768%2C432&amp;ssl=1 768w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption"><em> Foto: Ricardo Stuckert</em></figcaption></figure>



<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>Em seu governo, além da recente declaração do vice-presidente e ministro do Desenvolvimento, Indústria, Comércio e Serviços, Geraldo Alckmin, <a rel="noreferrer noopener" href="https://www1.folha.uol.com.br/ambiente/2023/04/alckmin-defende-exploracao-de-potassio-na-amazonia.shtml" target="_blank">em favor da exploração de potássio por mineradoras particulares em áreas indígenas</a> (principal minério usado para a fabricação de fertilizantes ao agronegócio), Lula é responsável pela nomeação de Simone Tebet ao Ministério do Planejamento e Orçamento do Brasil. Tebet, conhecida defensora de latifundiários, foi autora do <a rel="noreferrer noopener" href="https://www25.senado.leg.br/web/atividade/materias/-/materia/122423" target="_blank">PL 494/15</a> que visava proibir a demarcação em conflitos fundiários de terras indígenas a comunidades que não tivessem um estudo antropológico prévio comprovando seu vínculo com a terra, o que é surreal de se exigir de comunidades que muitas vezes nunca viram um médico na vida.  </p>



<p>Isso, junto ao já declarado apoio à Reforma do Ensino Médio, à aceitação da Reforma Trabalhista e outros ataques à classe trabalhadora, nos evidencia que a mão que pode vetar o PL pode ser a mesma a assinar mais incentivos fiscais e financiamentos públicos a empresas como JBS e <em>Agro Investments Sachetti</em>. Essa contradição é sintomática de um governo que conciliação de classes. Isso significa sangue indígena e da classe trabalhadora jorrando no altar das finanças enquanto burguesia e governo brindam vinho das vinícolas de trabalho escravo durante suas viagens de negócios ao exterior. Não existe conciliação em equações cujas premissas são sangue e lucro!&nbsp;</p>



<p>Portanto, a confiança dos movimentos indígenas, dos trabalhadores do campo e da cidade deve ser na própria mobilização nas ruas. É isso que de fato pode determinar o tom nas ruas e por consequência sacudir os escritórios da democracia burguesa, pressionando o Senado e Lula a rejeitarem esse projeto. Nos somamos à campanha pela retirada imediata do projeto e pela reforma agrária, apontando também a necessidade de tomar as terras das mãos da burguesia e construir um novo modelo de sociedade que não dependa de acordos de gabinete e da exploração predatória do capitalismo.</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/entenda-o-que-significa-o-marco-temporal-aprovado-na-camara/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/entenda-o-que-significa-o-marco-temporal-aprovado-na-camara/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/entenda-o-que-significa-o-marco-temporal-aprovado-na-camara/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/entenda-o-que-significa-o-marco-temporal-aprovado-na-camara/" data-text="Entenda o que significa o Marco Temporal aprovado na Câmara" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/entenda-o-que-significa-o-marco-temporal-aprovado-na-camara/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2023-06-09T12:49:45-03:00","datePublished":"2023-06-09T12:49:45-03:00","dateModified":"2023-06-09T13:57:47-03:00","headline":"Entenda o que significa o Marco Temporal aprovado na C\u00e2mara","name":"Entenda o que significa o Marco Temporal aprovado na C\u00e2mara","keywords":"1988,agro,agroneg\u00f3cio,camponeses,congresso nacional,ind\u00edgenas,lei,Marco Temporal,PL,terras ind\u00edgenas","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/entenda-o-que-significa-o-marco-temporal-aprovado-na-camara\/","description":"No dia 24 de maio, a C\u00e2mara dos Deputados aprovou o car\u00e1ter de urg\u00eancia do ent\u00e3o chamado Projeto de Lei n\u00ba 490\/2007 (que visa tornar lei a tese do Marco Temporal), sendo colocado em vota\u00e7\u00e3o j\u00e1 na ter\u00e7","copyrightYear":"2023","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/entenda-o-que-significa-o-marco-temporal-aprovado-na-camara/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/entenda-o-que-significa-o-marco-temporal-aprovado-na-camara/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/entenda-o-que-significa-o-marco-temporal-aprovado-na-camara/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/entenda-o-que-significa-o-marco-temporal-aprovado-na-camara\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Marcelo Pancher","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/marcelo-pancher\/"},"articleSection":"Brasil","articleBody":"\nNo dia 24 de maio, a C\u00e2mara dos Deputados aprovou o car\u00e1ter de urg\u00eancia do ent\u00e3o chamado Projeto de Lei n\u00ba 490\/2007 (que visa tornar lei a tese do Marco Temporal), sendo colocado em vota\u00e7\u00e3o j\u00e1 na ter\u00e7a-feira seguinte (30) e, com 283 votos favor\u00e1veis contra 155, foi aprovado sob protesto e dura repress\u00e3o nas ruas.\n\n\n\n&nbsp;O PL, que agora seguir\u00e1 para vota\u00e7\u00e3o no Senado, pretende alterar os par\u00e2metros para determinar as terras ind\u00edgenas de modo que ser\u00e3o consideradas apenas as que estavam em plena posse de comunidades tradicionais no dia 5 de outubro de 1988, dia da promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. Esse e outros pontos do projeto comp\u00f5em um ataque que institucionaliza a tomada de territ\u00f3rios ind\u00edgenas, tendendo a ampliar as pr\u00e1ticas de chacinas, estupro, contamina\u00e7\u00e3o de merc\u00fario e v\u00e1rias outras constatadas em relatos.&nbsp;\n\n\n\nO PL estava parado na C\u00e2mara desde agosto de 2009, quando foi rejeitado pela Comiss\u00e3o de Direitos Humanos, Minorias e Igualdade Racial na C\u00e2mara, mas voltou \u00e0 discuss\u00e3o quando, em 2021, o deputado Arthur Lira (PP) deu parecer favor\u00e1vel como relator da Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a e de Cidadania (CCJC), autorizando o prosseguimento com algumas emendas que n\u00e3o alteraram uma v\u00edrgula sequer do assunto principal. Ainda em 2021, parou novamente e voltou com a recente aprova\u00e7\u00e3o do Requerimento de Urg\u00eancia assinado por deputados como Carla Zambelli (PL), Nikolas Ferreira (PL), Z\u00e9 Trov\u00e3o (PL), Marcos Feliciano (PL), Kim Kataguiri (UNI\u00c3O), Luiz&nbsp; Phillipe de Orleans e Bragan\u00e7a (PL) etc.\n\n\n\nA Articula\u00e7\u00e3o dos Povos Ind\u00edgenas do Brasil e diversas outras organiza\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas regionais convocaram atos nos \u00faltimos dias (mas que j\u00e1 acontecem h\u00e1 anos) contra o Requerimento de Urg\u00eancia e contra o PL em si. Obviamente houve repress\u00e3o brutal com balas de borracha e g\u00e1s de pimenta pela pol\u00edcia com tom muito diferente do tratamento \u00e0 invas\u00e3o do Congresso Nacional por bolsonaristas em 8 de janeiro ou o bloqueio de rodovias durante e ap\u00f3s as elei\u00e7\u00f5es presidenciais.\n\n\n\nMassacre dentro e fora da lei\n\n\n\nO termo \u201cmarco temporal\u201d surgiu pela primeira vez no julgamento de um caso espec\u00edfico em 2005, o do Territ\u00f3rio Ind\u00edgena da Raposa Serra do Sol, em Roraima, em que foi determinada pelo STF a demarca\u00e7\u00e3o das terras sob o argumento de que os povos ind\u00edgenas ocupavam a regi\u00e3o no dia da promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988.\n\n\n\nApesar da decis\u00e3o favor\u00e1vel em 2009, dela formulou-se uma tend\u00eancia para fundamentar pedidos em processos parecidos (jurisprud\u00eancia) que defende o uso desse crit\u00e9rio temporal para&nbsp; outros processos sobre demarca\u00e7\u00e3o, o que ganhou for\u00e7a durante o governo Temer quando a decis\u00e3o foi considerada de \u201crepercuss\u00e3o geral\u201d, ou seja, que pode ser aplicada a todos os processos de tema semelhante no Brasil. Essa discuss\u00e3o tamb\u00e9m ficou suspensa no STF em 2021 e isso explica a tentativa da burguesia buscar o mesmo resultado atrav\u00e9s do Poder Legislativo, na forma de Lei Ordin\u00e1ria, e n\u00e3o mais no Judici\u00e1rio, como decis\u00e3o judicial.&nbsp;\n\n\n\nO resultado disso \u00e9 que o PL, que usa os mesmos fundamentos para favorecer latifundi\u00e1rios, ser\u00e1 agora votado em um Senado em grande parte ocupado por pol\u00edticos financiados justamente por latifundi\u00e1rios e empres\u00e1rios do agroneg\u00f3cio, assim como foi na C\u00e2mara. Essa \u00e9 a democracia burguesa.\n\n\n\nO fato do projeto ter passado pela CCJC, que no teatro da burguesia serve para sanar inconformidades com a Constitui\u00e7\u00e3o, com a cidadania e com o que chamam de \u201cjusti\u00e7a\u201d, mostra qual \u00e9 o verdadeiro car\u00e1ter dessas institui\u00e7\u00f5es e seus representantes, mais ainda quando assinado por figuras como Arthur Lira. Mas esse ataque n\u00e3o veio do nada e nem veio sozinho. Aqui v\u00e3o alguns outros que d\u00e3o mais contexto a essa ofensiva da burguesia:&nbsp;\n\n\n\nO PL n\u00ba 191\/20, assinado por S\u00e9rgio Moro, visava avan\u00e7ar com a explora\u00e7\u00e3o predat\u00f3ria de terras ind\u00edgenas prevendo at\u00e9 o inacredit\u00e1vel pagamento de indeniza\u00e7\u00e3o para as empresas se constatada a demora de emitir licen\u00e7a para usufruto das terras:\n\n\n\n\n\u201cRegulamenta o \u00a7 1\u00ba do art. 176 e o \u00a7 3\u00ba do art. 231 da Constitui\u00e7\u00e3o para estabelecer as condi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas para a realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa e da lavra de recursos minerais e hidrocarbonetos e para o aproveitamento de recursos h\u00eddricos para gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica em terras ind\u00edgenas e institui a indeniza\u00e7\u00e3o pela restri\u00e7\u00e3o do usufruto de terras ind\u00edgenas.\u201d\n\n\n\n\nO PL foi retirado ap\u00f3s a grande repercuss\u00e3o do assassinato de crian\u00e7as Yanomami, o que n\u00e3o fez os representantes da burguesia desistirem, mas buscarem outras vias. Como exemplo, o Projeto de Decreto Legislativo n\u00ba 177\/21, do deputado Alceu Moreira (MBD), que tamb\u00e9m visou ampliar a explora\u00e7\u00e3o em terras demarcadas sob o seguinte fundamento a respeito da Conven\u00e7\u00e3o 169 da Organiza\u00e7\u00e3o Internacional do Trabalho, da qual o Brasil \u00e9 signat\u00e1rio:&nbsp;\n\n\n\n\n\u201cA Conven\u00e7\u00e3o ao estabelecer, por exemplo, a restri\u00e7\u00e3o de acesso do Poder P\u00fablico e dos particulares nas terras ind\u00edgenas sem o consentimento desses indiv\u00edduos, assim como o fato de se necessitar de pr\u00e9via autoriza\u00e7\u00e3o para qualquer a\u00e7\u00e3o governamental na Terra Ind\u00edgena, acaba por inviabilizar o projeto de crescimento do Brasil.\u201d\n\n\n\n\nEm an\u00e1lise fria e descolada da realidade, esses projetos n\u00e3o deveriam oferecer riscos aos direitos ind\u00edgenas pelo fato destes estarem previstos na Constitui\u00e7\u00e3o Federal, com validade jur\u00eddica superior \u00e0s leis ordin\u00e1rias e, al\u00e9m disso, sendo \u201ccl\u00e1usulas p\u00e9treas\u201d, que s\u00e3o marcos hist\u00f3ricos no ordenamento cujos n\u00facleos s\u00e3o irrevog\u00e1veis at\u00e9 por Emenda Constitucional, isto \u00e9, apenas uma nova Constitui\u00e7\u00e3o poderia tirar sua vig\u00eancia.&nbsp;\n\n\n\nNa pr\u00e1tica, tudo isso \u00e9 pisoteado pelas decis\u00f5es judiciais e pelas chacinas que sequer chegam ao conhecimento p\u00fablico ou, quando n\u00e3o cometidas pelas pr\u00f3prias autoridades, nunca s\u00e3o de fato julgadas. Essa ilegalidade foi inclusive denunciada em declara\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF) ao lan\u00e7ar a Nota P\u00fablica - Inconstitucionalidade do PL 490\/07, que aponta outras ofensas constitucionais como a possibilidade de contato for\u00e7ado com comunidades isoladas para \u201ca\u00e7\u00e3o estatal de utilidade p\u00fablica\u201d, o que agride o art. 231 da Constitui\u00e7\u00e3p e \u201ca autodetermina\u00e7\u00e3o dos povos e seu modo de organiza\u00e7\u00e3o social\u201d da j\u00e1 mencionada Conven\u00e7\u00e3o 169, que foi incorporado ao ordenamento brasileiro como cl\u00e1usula p\u00e9trea tamb\u00e9m.&nbsp;\n\n\n\nCom estes exemplos j\u00e1 \u00e9 poss\u00edvel concluir que, nas leis burguesas, as importantes conquistas hist\u00f3ricas elencadas mais parecem uma fachada desbotada de democracia. Para entender por que as agress\u00f5es \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o s\u00e3o assunto recorrente, \u00e9 importante entender a origem de outros marcos hist\u00f3ricos.&nbsp;\n\n\n\nA Lei de Terras&nbsp;\n\n\n\nNo per\u00edodo das Sesmarias, t\u00edtulos de terras eram concedidos exclusivamente pela coroa portuguesa aos sesmeiros, onde capit\u00e3es-mor garantiam a seguran\u00e7a (b\u00e9lica) das terras contra \u201cinvasores\u201d, a\u00ed inclu\u00eddas comunidades ind\u00edgenas descobertas na capitania, por exemplo. Em 1822, com a Proclama\u00e7\u00e3o da Independ\u00eancia, a quest\u00e3o de terras ficou sem regulamenta\u00e7\u00e3o espec\u00edfica at\u00e9 1850, per\u00edodo conhecido na hist\u00f3ria fundi\u00e1ria brasileira como \u201cper\u00edodo de posse\u201d ou \u201can\u00e1rquico\u201d para alguns. Juridicamente, \u201cposse\u201d \u00e9 bem diferente de \u201cpropriedade\u201d: O primeiro refere-se \u00e0 ideia de \u201cter em m\u00e3os\u201d, enquanto o segundo \u00e9 sobre ter uma condi\u00e7\u00e3o ou documento que legitime algu\u00e9m como dono, ainda que n\u00e3o tenha a posse.\u00a0Nesse per\u00edodo, o crit\u00e9rio que prevaleceu foi o da posse, com massacres e confrontos diretos at\u00e9 entre propriet\u00e1rios. \n\n\n\n\u201cViagem Pitoresca pelo Brasil\u201d, Johann Moritz Rugendas (1835)\n\n\n\nAnos depois, estabelecidos os terrenos e surgindo a necessidade de regularizar o que viria a ser a elite monocultora e latifundi\u00e1ria, a Lei de Terras simplesmente registrou esses terrenos como propriedades leg\u00edtimas, determinando tamb\u00e9m pre\u00e7os alt\u00edssimos para novas aquisi\u00e7\u00f5es. Essa lei foi assinada em 18 de setembro de 1850, quatorze dias ap\u00f3s a Lei Eus\u00e9bio de Queir\u00f3s, e isso n\u00e3o \u00e9 coincid\u00eancia. A aboli\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fico de escravos marcou a transi\u00e7\u00e3o do uso da m\u00e3o de obra escrava ao da m\u00e3o de obra imigrante europeia, sendo esses os pobres que tinham o papel de trabalhar, enriquecer as elites e continuar pobres. Significa que a lei que determinou a classe propriet\u00e1ria excluiu automaticamente ex-escravos, trabalhadores imigrantes e ind\u00edgenas do acesso \u00e0 terra, condicionando seu uso \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o dos bar\u00f5es sanguin\u00e1rios do per\u00edodo anterior. Aos poucos, assim foi se consolidando o que viria a ser a classe trabalhadora do Brasil.\u00a0\n\n\n\nDesse giro hist\u00f3rico, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que todos os documentos atuais que derivam dos t\u00edtulos da Lei de Terras, escritos e assinados com sangue dos explorados t\u00eam a fun\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica de expuls\u00e1-los dessas terras at\u00e9 hoje. Assim, entendemos a postura complacente dos governos, das autoridades e da comunidade internacional, que v\u00ea a viol\u00eancia no campo apenas como um problema, mas que resolver significaria agredir a domina\u00e7\u00e3o dos herdeiros dos massacres.\n\n\n\nA Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, que inaugurou o atual \u201cregime republicano\u201d nas fases fundi\u00e1rias do Brasil, embora verse sobre direitos ind\u00edgenas de forma in\u00e9dita e at\u00e9 aponte a perspectiva da Reforma Agr\u00e1ria, \u00e9 marcado por profundas contradi\u00e7\u00f5es, insan\u00e1veis pelo pr\u00f3prio capitalismo, como exemplo: enquanto permite que a livre iniciativa (privada) e a propriedade privada (dos grandes meios de produ\u00e7\u00e3o, incluindo terras), sejam preceitos fundamentais da Ordem Econ\u00f4mica do Brasil, coloca como contrapeso a fun\u00e7\u00e3o social da propriedade (art. 170 CF\/88).&nbsp;\n\n\n\nO que pode parecer uma preocupa\u00e7\u00e3o com o equil\u00edbrio de for\u00e7as \u00e9 desmentido pelo que se v\u00ea: a defesa do lucro pesa milhares de vezes mais na balan\u00e7a quando do outro lado est\u00e1 o direito \u00e0 vida de trabalhadores, comunidades ind\u00edgenas e quilombolas, ou o de viver sem contamina\u00e7\u00e3o cr\u00edtica de merc\u00fario, sem estupros e assassinatos por garimpeiros. O que marca o regime republicano \u00e9 o mesmo que se observa em toda a hist\u00f3ria da humanidade ap\u00f3s o advento da propriedade privada: a luta de classes. \n\n\n\nO que est\u00e1 por vir\n\n\n\nPara virar Lei, normalmente um PL precisa ser aprovado nas duas casas do Congresso Nacional (C\u00e2mara e Senado), passando por comiss\u00f5es para verificar assuntos espec\u00edficos a depender do assunto. Para este PL, como foi aprovado o car\u00e1ter de urg\u00eancia na C\u00e2mara dos Deputados, a etapa de an\u00e1lise de comiss\u00f5es foi pulada, mas que provavelmente n\u00e3o impediria o rito se acontecesse.&nbsp;\n\n\n\nA pr\u00f3xima vota\u00e7\u00e3o ser\u00e1 no Senado e, caso aprovado, o Presidente da Rep\u00fablica pode sancionar ou vetar (completa ou parcialmente) e essa \u00e9 uma quest\u00e3o delicada. Primeiro, porque a aprova\u00e7\u00e3o da urg\u00eancia e a vota\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel na C\u00e2mara em poucos dias j\u00e1 t\u00eam o poder de impulsionar ataques que j\u00e1 vinham se escalando desde o governo Bolsonaro e podem continuar mesmo (ou ainda mais) se o PL for vetado (o que pode fazer o PL ser rediscutido no Congresso Nacional).\n\n\n\nSegundo, porque Lula, embora declarando ser contra o marco temporal, precisa assumir uma posi\u00e7\u00e3o mais clara sobre a quest\u00e3o das terras. Se, por um lado, sua campanha foi marcada pela bandeira da \u201cdiversidade\u201d e at\u00e9 convidou representantes ind\u00edgenas \u00e0 posse presidencial, por outro, existe um aberto e controverso compromisso com a burguesia, nacional e imperialista, e a\u00ed est\u00e3o inclu\u00eddos as grandes corpora\u00e7\u00f5es de agroneg\u00f3cio e latifundi\u00e1rios que s\u00e3o exatamente os respons\u00e1veis pela viol\u00eancia contra ind\u00edgenas.&nbsp;\n\n\n\nComo exemplo recente, os irm\u00e3os Joesley e Wesley Batista, conhecidos pelos esc\u00e2ndalos envolvendo a empresa JBS, que enriqueceu sem precedentes durante os governos anteriores do PT, compuseram a recente lista de convidados para a comitiva presidencial que viajou a neg\u00f3cios \u00e0 China e aos Emirados \u00c1rabes em abril, junto a 100 outros pol\u00edticos, representantes do agroneg\u00f3cio e seus financiadores. Foram mais de 40 acordos firmados entre o setor privado brasileiro, o Banco da China e empresas particulares chinesas.\n\n\n\n\u00a0Foto: Ricardo Stuckert\n\n\n\nEm seu governo, al\u00e9m da recente declara\u00e7\u00e3o do vice-presidente e ministro do Desenvolvimento, Ind\u00fastria, Com\u00e9rcio e Servi\u00e7os, Geraldo Alckmin, em favor da explora\u00e7\u00e3o de pot\u00e1ssio por mineradoras particulares em \u00e1reas ind\u00edgenas (principal min\u00e9rio usado para a fabrica\u00e7\u00e3o de fertilizantes ao agroneg\u00f3cio), Lula \u00e9 respons\u00e1vel pela nomea\u00e7\u00e3o de Simone Tebet ao Minist\u00e9rio do Planejamento e Or\u00e7amento do Brasil. Tebet, conhecida defensora de latifundi\u00e1rios, foi autora do PL 494\/15 que visava proibir a demarca\u00e7\u00e3o em conflitos fundi\u00e1rios de terras ind\u00edgenas a comunidades que n\u00e3o tivessem um estudo antropol\u00f3gico pr\u00e9vio comprovando seu v\u00ednculo com a terra, o que \u00e9 surreal de se exigir de comunidades que muitas vezes nunca viram um m\u00e9dico na vida.\u00a0\u00a0\n\n\n\nIsso, junto ao j\u00e1 declarado apoio \u00e0 Reforma do Ensino M\u00e9dio, \u00e0 aceita\u00e7\u00e3o da Reforma Trabalhista e outros ataques \u00e0 classe trabalhadora, nos evidencia que a m\u00e3o que pode vetar o PL pode ser a mesma a assinar mais incentivos fiscais e financiamentos p\u00fablicos a empresas como JBS e Agro Investments Sachetti. Essa contradi\u00e7\u00e3o \u00e9 sintom\u00e1tica de um governo que concilia\u00e7\u00e3o de classes. Isso significa sangue ind\u00edgena e da classe trabalhadora jorrando no altar das finan\u00e7as enquanto burguesia e governo brindam vinho das vin\u00edcolas de trabalho escravo durante suas viagens de neg\u00f3cios ao exterior. N\u00e3o existe concilia\u00e7\u00e3o em equa\u00e7\u00f5es cujas premissas s\u00e3o sangue e lucro!&nbsp;\n\n\n\nPortanto, a confian\u00e7a dos movimentos ind\u00edgenas, dos trabalhadores do campo e da cidade deve ser na pr\u00f3pria mobiliza\u00e7\u00e3o nas ruas. \u00c9 isso que de fato pode determinar o tom nas ruas e por consequ\u00eancia sacudir os escrit\u00f3rios da democracia burguesa, pressionando o Senado e Lula a rejeitarem esse projeto. Nos somamos \u00e0 campanha pela retirada imediata do projeto e pela reforma agr\u00e1ria, apontando tamb\u00e9m a necessidade de tomar as terras das m\u00e3os da burguesia e construir um novo modelo de sociedade que n\u00e3o dependa de acordos de gabinete e da explora\u00e7\u00e3o predat\u00f3ria do capitalismo.\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2023\/06\/img_8571_0.jpg?fit=1170%2C700&ssl=1","width":1170,"height":700}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"48843\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "48843" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/entenda-o-que-significa-o-marco-temporal-aprovado-na-camara/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:23 GMT -->
</html>