<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/em-defesa-de-hegel-parte-3/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:48 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Em defesa de Hegel (parte 3) &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/32805" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/em-defesa-de-hegel-parte-3/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fem-defesa-de-hegel-parte-3%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fem-defesa-de-hegel-parte-3%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Em defesa de Hegel (parte 3)" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/em-defesa-de-hegel-parte-3/" />
<meta property="og:description" content="Dialética “O ser, o imediato indeterminado, é de fato nada, e nem mais nem menos do que nada” (Ciência da Lógica, Hegel). Como afirmamos acima, o pós-modernismo levanta a “diferença” como o princíp…" />
<meta property="article:published_time" content="2020-09-04T12:00:30+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2020-09-04T12:02:20+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/09/books-2606859_1920.jpg?fit=1200%2C800&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1200" />
<meta property="og:image:height" content="800" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Em defesa de Hegel (parte 3)" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/09/books-2606859_1920.jpg?fit=1200%2C800&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-32805 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-32805 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-dialetica-e-materialismo tag-ciencia-da-logica tag-dialetica tag-hegel tag-marxismo tag-pos-modernismo" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/09/books-2606859_1920.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/09/books-2606859_1920.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1 660w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/09/books-2606859_1920.jpg?resize=1050%2C525&amp;ssl=1 1050w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/09/books-2606859_1920.jpg?zoom=2&amp;resize=660%2C330&amp;ssl=1 1320w" sizes="(max-width: 660px) 100vw, 660px" />		</div>
	
		<div class="single-post-caption">Imagem de StockSnap por Pixabay</div> 


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Em defesa de Hegel (parte 3)</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/hamid-alizadeh/" title="">Hamid Alizadeh </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>04/09/2020</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					<h4><strong>Dialética</strong></h4>
<blockquote><p><em>“O ser, o imediato indeterminado, é de fato nada, e nem mais nem menos do que nada” </em><em>(Ciência da Lógica, Hegel).</em></p></blockquote>
<p>Como afirmamos acima, o pós-modernismo levanta a “diferença” como o princípio (des)organizador dominante na história e na natureza. Em outras palavras, afirmam eles, a ilusão de categorias, estágios, etapas e limites desmente a variação infinita no mundo e na sociedade humana. Na mesma linha, muitas vezes ouvimos que tudo é “matizado”. Mas, se tudo é “matizado”, se não existem categorias e delineamentos no tempo e no espaço, tudo o que resta é um mundo estático e completamente indiferenciado – que é o oposto de matizado. Hegel, certamente, não se opõe à nuance como tal. Pelo contrário, ele reconhece a variedade infinita e o fluxo que permeia todos os fenômenos. Mas, para ele, conceitos como nuance e gradação são justamente a transição entre uma coisa e outra e não a dissolução de objetos, conceitos ou desenvolvimento em geral.</p>
<p>Ele refuta sem esforço o argumento pós-modernista nas linhas iniciais de sua Lógica, que começa com o conceito muito simples de Ser Puro. Por Ser Puro, Hegel significa aquilo que é completamente indeterminado e indiferenciado no tempo e no espaço; sem fronteiras, sem características e nada que o defina. Mas, como observa Hegel, não podemos dizer nada sobre esse tipo de Ser porque qualquer coisa que dissermos o limitaria e o definiria, e, portanto, não seria mais Ser Puro. Mas nessa forma Pura, os atributos do Ser não são diferentes do Nada. Assim, o Ser Indeterminado se torna Nada. Nada, da mesma forma, como conceito, não pode ser pensado sem lhe dar algum tipo de significado, que não pode ser outra coisa senão o Ser Puro. Assim, os dois conceitos fluem um para o outro antes que possamos fixá-los em nossos pensamentos. E é aqui, nesta unidade do Ser e do Nada, que encontramos a nova categoria do Devir:</p>
<blockquote><p>“Ser Puro e Nada Puro são, portanto, a mesma coisa. O que é a verdade é nem ser nem nada, mas que o ser – não passa, mas passou – para o nada, e o nada para o ser. Mas é igualmente verdade que não são distintos entre si, que, pelo contrário, não são iguais, que são absolutamente distintos e, no entanto, não são separados e inseparáveis e que cada um desaparece imediatamente no seu oposto. A verdade deles é, portanto, este movimento de desaparecimento imediato de um no outro: tornar-se&#8230;” (<em>Ciência da Lógica</em>, Hegel).</p></blockquote>
<p>Nesse experimento de pensamento abstrato, Hegel está delineando os fundamentos da dialética – que a mudança e a contradição são a base de todo ser real. “<em>(&#8230;) em nenhum lugar do céu ou da terra há algo que não contenha em si o ser e o nada</em>” (<em>Ciência da Lógica</em>, Hegel).</p>
<p>Todos os fenômenos, levados à sua conclusão lógica, acabarão se transformando em seu oposto. Tudo está em um estado de mudança ininterrupta; de vir a ser e morrer. Assim que alguém nasce, começa a morrer. Cada célula humana criada deixará de existir. Em determinado estágio, nossas células se reproduzem em um ritmo mais lento do que morrem e, portanto, os humanos começamos nosso período de declínio, que atinge outro estágio crítico com a morte. Mas nossa morte não é o fim da humanidade. Assim como nosso nascimento não foi o seu começo. Somos descendentes de nossos pais, que também vieram de gerações anteriores etc.</p>
<p>Podemos rastrear essa linhagem mais para trás, através da evolução da humanidade, desde os primatas, até os primeiros organismos unicelulares e o início da vida no planeta. A cada etapa, a nova espécie representava um avanço. A grande maioria das espécies já se extinguiu há muito tempo, enquanto outras novas, com adaptações mais complexas ao meio ambiente, tomaram seu lugar. Mas aqui, assim como no desenvolvimento da filosofia, vemos que cada passo à frente não ocorre por meio de uma reinicialização aleatória e completa. A nova espécie nega, mas preserva alguns aspectos essenciais das antigas. Isso está presente no desenvolvimento de embriões e fetos, que refletem todo o curso da evolução anterior a cada espécie em particular – embora não de uma maneira mecânica direta.</p>
<p>A mudança constante e a ascensão e queda de todos os fenômenos representam o modo fundamental de existência da matéria. Essa mudança não é imposta de fora, mas sim impulsionada pelas contradições internas dos fenômenos. Assim como o Ser Puro inevitavelmente se torna seu oposto, a morte é inerente à vida.</p>
<p>Essa mudança não ocorre de forma gradual e pacífica, mas por meio de períodos de relativa estabilidade seguidos de rápida aceleração. Uma vez que o corpo atinge um determinado estágio, o declínio terminal ganha velocidade. Da mesma forma, quando um feto atinge uma certa idade no útero, o nascimento ocorre rapidamente.</p>
<p>O mesmo pode ser dito das revoluções sociais. Uma vez que uma dada sociedade atingiu um determinado estágio, as forças produtivas começam a entrar em conflito com as relações de produção existentes. Os interesses da classe dominante entram em forte oposição com os da classe revolucionária em ascensão, que representa novas e mais avançadas relações de produção. Quando esse processo atinge um ponto crítico, qualquer evento acidental pode causar uma revolução.</p>
<p>A contradição é a fonte fundamental de todo desenvolvimento e progresso. Hegel explica:</p>
<blockquote><p>“Tudo o que é necessário para se alcançar o progresso científico – e é essencial nos esforçarmos por ganhar esse <em>insight</em> bastante simples – é o reconhecimento do princípio lógico de que o negativo é tão positivo quanto, ou que o que é contraditório não se resolve em uma nulidade, em nada abstrato, mas essencialmente apenas na negação de seu conteúdo particular, em outras palavras, que tal negação não é todas e cada uma das negações, mas a negação de um tema específico que se resolve &#8230; a negação &#8230; é uma Noção nova, mas mais elevada e mais rica do que sua antecessora; pois é mais rica pela negação ou pelo oposto da última, portanto a contém, mas também algo mais, e é a unidade de si mesmo e seu oposto” (<em>Ciência da Lógica</em>, Hegel).</p></blockquote>
<p>Este processo ocorre em todos os níveis da natureza e da sociedade. Assim, os princípios filosóficos não podem ser esquemas predeterminados feitos na mente de algum gênio criativo. Eles devem ser descobertos por nós nos objetos que estamos estudando. É nossa tarefa, como Hegel exortou, “render-nos” ao material que estamos estudando a fim de compreender as leis internas de sua vida orgânica. Ao fazer isso, descobriremos padrões e leis que se replicam em toda a natureza e na sociedade humana.</p>
<p>A rejeição acadêmica de &#8220;grandes narrativas&#8221; e &#8220;universalismo&#8221; é essencialmente também a rejeição de qualquer legalidade mais profunda na natureza. Esses conceitos, dizem-nos eles, são elitistas e nos impedem de alcançar as “utopias” – ou “heterotopias”, para usar a palavra de Foucault – que podemos imaginar. Mas Hegel se opõe a qualquer conversa sobre liberdade subjetiva abstrata. Sem necessidade – ou legalidade – não se pode falar de liberdade. A verdadeira liberdade é a compreensão das leis que determinam o desenvolvimento. Na verdade, se a natureza agisse arbitrariamente sem quaisquer leis, não poderia haver liberdade. Se a gravidade fosse um poder aleatório, as pessoas estariam voando em todas as direções do espaço – presumindo que a matéria sólida pudesse ser formada! De que outra forma poderíamos falar sobre conhecimento e experiência? A mesma legalidade deve necessariamente se aplicar aos seres humanos e ao pensamento humano. Se não fossem as leis objetivas, qual seria o regulador final de nossos atos e intenções? Nenhuma sociedade poderia existir se não seguir certas leis e padrões que operam independentemente da vontade dos seres humanos.</p>
<p>A verdadeira liberdade, segundo Hegel, não é a rejeição da necessidade, mas a compreensão dela. Quanto melhor compreendermos as leis de nosso mundo, mais eficientemente podemos utilizá-las para o benefício da humanidade.</p>
<h4><strong>O beco sem saída do hegelianismo</strong></h4>
<p>O problema, no entanto, era que essas leis, na visão de Hegel, não eram as leis do desenvolvimento da natureza, mas as leis do desenvolvimento do espírito Absoluto ou ideia Absoluta – sobre o que, como Engels notou, Hegel não diz absolutamente nada. Engels explicou:</p>
<blockquote><p>“O conceito absoluto [, segundo Hegel,] não só existe – não se sabe onde – desde a eternidade, é também a própria alma vivente de todo o mundo existente. Ele se desenvolve em si mesmo por meio de todos os estágios preliminares que são tratados longamente na Lógica e que estão todos incluídos nela. Em seguida, ela se &#8216;aliena&#8217; ao se transformar em natureza, onde, inconsciente de si mesma, disfarçada de necessidade natural, passa por um novo desenvolvimento e finalmente retorna como a consciência do homem de si mesmo. Essa autoconsciência, então, se elabora novamente na história na forma crua, até que finalmente o conceito absoluto volta a si por completo na filosofia hegeliana. De acordo com Hegel, portanto, o desenvolvimento dialético aparente na natureza e na história – isto é, a interconexão causal do movimento progressivo do inferior para o superior, que se afirma através de todos os movimentos em ziguezague e retrocesso temporário – é apenas uma cópia [<em>Abklatsch</em>] do auto movimento do conceito acontecendo desde a eternidade, ninguém sabe onde, mas em todos os eventos independentemente de qualquer cérebro humano pensante” (<em>Ludwig Feuerbach e o Fim da Filosofia Clássica Alemã</em>, Friedrich Engels).</p></blockquote>
<p>Mas o espírito Absoluto – conceito, ideia etc. – são, em &#8220;espírito&#8221;, elementos completamente não hegelianos, que não fluem de nenhuma das investigações de Hegel. Na verdade, se você tirar o Absoluto do trabalho de Hegel, todos os pontos principais permaneceriam. Parece um andaime deixado ali depois que a casa foi construída. Hegel nunca poderia explicar como esse espírito Absoluto coincidiu com o mundo material através do qual se reflete. Assim, a filosofia de Hegel deixou a porta dos fundos aberta para um retorno a uma forma de dualismo, e é essa porta dos fundos que agora está sendo usada na academia para distorcer as verdadeiras realizações de Hegel.</p>
<p>Além disso, o <em>insight</em> óbvio que podemos extrair do método de Hegel é a mudança incessante, na natureza e na sociedade humana, de níveis inferiores para superiores, e a compreensão cada vez mais profunda da humanidade das leis que regem este processo. Não há objetivos ou limites definidos para este processo, porque, como diz Hegel: “<em>O próprio fato de que algo é determinado como uma limitação implica que a limitação já foi transcendida</em>”. E ainda assim Hegel coloca um limite definido e um objetivo final para a história e o pensamento humano. Na esfera social, esse objetivo é o Estado alemão e, na filosofia, é a dialética hegeliana.</p>
<p>Hegel desferiu um golpe mortal em todo o esquematismo e, por implicação, na filosofia no sentido clássico da palavra, como um sistema separado a ser imposto à realidade. E ainda assim ele acabou erguendo o maior de todos os esquemas e sistemas.</p>
<p>Como podemos explicar por que ele tirou essas conclusões? Hegel era cristão e pequeno-burguês na Alemanha em uma época em que a Alemanha estava atrasada entre seus pares europeus. A devastação da guerra dos 30 anos retardou o desenvolvimento do país. Nações como França, Grã-Bretanha e Holanda estavam dando grandes passos adiante com base na revolução burguesa. Mas a Alemanha não teve uma revolução e ainda era assombrada por relações feudais de propriedade.</p>
<p>A Alemanha estava muito atrás em termos de tecnologia, produção, estruturas estatais e relações de propriedade. As ideias, entretanto, podem fluir através das fronteiras sem impedimentos. Sob o estímulo das intensas lutas filosóficas na Europa durante o Iluminismo, a intelectualidade alemã desenvolveu-se enormemente e tornou-se a camada mais avançada da sociedade. Mas não conseguiu se livrar do jugo do provincianismo feudal e do filistinismo pequeno-burguês, que o cercou por todos os lados. Essa é a base material para a ambiguidade nas ideias de Hegel, que constantemente o leva para a borda externa do materialismo, sem nunca a cruzar completamente. O que se reflete nos lados idealistas e conservadores dos escritos de Hegel não é o espírito Absoluto, mas a própria posição pessoal e social de Hegel. Seu campo, a filosofia, é para Hegel a força motriz da história e é sua filosofia pessoal que marca o ponto culminante desse processo.</p>
<p>Além disso, Hegel tinha a desvantagem de ter precedido os grandes desenvolvimentos das ciências, como a Biologia, a Geologia e a Química, que revelavam a dialética em jogo em todos os níveis da natureza. Em certo sentido, a dialética de Hegel era em essência uma hipótese brilhante, mas, ainda assim, uma hipótese, envolta em um misticismo que a impedia de ser aplicável ao mundo material. Essa falha fundamental levou à desintegração da escola hegeliana logo após sua morte.</p>
<h4><strong>De Hegel a Marx</strong></h4>
<p>Cabia a Marx e Engels salvar de seus grilhões idealistas o núcleo revolucionário da filosofia de Hegel. Com base nisso, a dialética foi transformada em uma arma poderosa para a ação revolucionária:</p>
<blockquote><p>“Assim, a dialética se reduziu à ciência das leis gerais do movimento, tanto do mundo externo quanto do pensamento humano – dois conjuntos de leis que são idênticas em substância, mas diferem em sua expressão na medida em que a mente humana pode aplicá-las conscientemente, enquanto na natureza e também, até agora, na maior parte da história humana, essas leis se afirmam inconscientemente, na forma de necessidade externa, em meio a uma série infinita de acidentes aparentes. Desse modo, a própria dialética dos conceitos tornou-se meramente o reflexo consciente do movimento dialético do mundo real e, assim, a dialética de Hegel foi invertida; ou melhor, tirou a cabeça sobre a qual estava montada e a colocou sob seus pés. E essa dialética materialista, que durante anos foi nossa melhor ferramenta de trabalho e nossa arma mais afiada &#8230;” (<em>Ludwig Feuerbach e o Fim da Filosofia Clássica Alemã</em>, Friedrich Engels).</p></blockquote>
<p>Lênin disse uma vez: “<em>O marxismo é todo poderoso porque é verdadeiro</em>”. Com isso ele quis dizer que o marxismo deriva suas ideias da realidade material. Não tem um esquema fixo que impõe à realidade, mas é resultado de uma investigação cuidadosa do mundo que nos rodeia. Dessa forma, o marxismo não é uma filosofia no sentido clássico da palavra.</p>
<p>Os marxistas são materialistas. Ao contrário dos idealistas, acreditamos que não há nada além do mundo material. Os pensamentos e ideias humanos são reflexos imperfeitos deste mundo material; e as leis da dialética não são as leis das ideias, mas as leis inerentes à própria natureza no nível mais geral. Por nossa interação com este mundo, somos capazes de descobrir essas leis. Os seres humanos e a mente humana são produtos da matéria organizada de uma maneira particular. Os indivíduos são livres para tomar suas próprias decisões. Mas, uma vez que damos um passo para trás, vemos imediatamente leis de ferro operando de forma independente e, muitas vezes em oposição à vontade dos seres humanos.</p>
<p>A maioria das pessoas comuns da classe trabalhadora não deseja nada além de uma vida pacífica. No entanto, na busca disso, eles se deparam com os obstáculos intransponíveis colocados à sua frente pela sociedade de classes. Consequentemente, precisamente entre aqueles que talvez estejam buscando uma vida harmoniosa, vemos uma radicalização maciça e conclusões cada vez mais revolucionárias.</p>
<p>A história humana revela essas leis da maneira mais impressionante. Antes de mais nada, os humanos precisam comer, dormir e subsistir. Nessa busca, desenvolvem ferramentas e meios de produção que aumentam sua produtividade. Em certo estágio, isso significa que uma parte da humanidade não precisa trabalhar para se sustentar. Esta parte pode viver do excedente criado por outros. Aqui, vemos a ascensão da sociedade de classes, que é impulsionada pela luta por esse produto excedente em si.</p>
<p>Em cada estágio da sociedade de classes, o desenvolvimento das forças produtivas conduz a enormes avanços para a humanidade. As primeiras sociedades de classe coincidiram com a revolução urbana, que foi um grande passo à frente para a humanidade. As sociedades de classes posteriores baseadas na escravidão coincidiram com o florescimento da ciência, da cultura e da filosofia em uma escala sem precedentes. Mas a escravidão, que atingiu seu ápice na Roma antiga, estava fadada a ceder sob o peso de suas próprias contradições. Das ruínas da sociedade escravista veio o feudalismo, que também se tornou um obstáculo e foi derrubado pela burguesia.</p>
<p>Em cada estágio, o pleno desenvolvimento de uma dada sociedade de classes leva à sua queda e sua substituição por outra. Hegel estava procurando as leis do desenvolvimento da filosofia em seu próprio campo. Embora seja verdade que a filosofia tem suas próprias leis internas, ela está totalmente ligada ao desenvolvimento da sociedade e das forças produtivas. A ascensão e queda das escolas de pensamento filosófico sempre correspondem à ascensão e queda de diferentes camadas, classes e sociedades de classes.</p>
<p>Cada classe revolucionária deve necessariamente ter uma filosofia revolucionária. A burguesia chegou ao poder com base na luta contra o feudalismo e o obscurantismo religioso. Veio ao mundo lutando para expor a Verdade e desnudando a hipocrisia e irracionalidade da sociedade feudal. Sua vitória foi um grande passo para a humanidade. O desenvolvimento sem precedentes das forças produtivas sob o capitalismo nos deu, pela primeira vez, a capacidade de tirar toda a humanidade da pobreza e da miséria generalizada. Mas o capitalismo também atingiu seus limites e agora se tornou um obstáculo para o progresso humano. Afirmar a verdade tornou-se uma ameaça ao próprio sistema, porque revela sua natureza podre e decrépita.</p>
<p>A filosofia revolucionária da classe revolucionária de hoje, a classe trabalhadora, deve ser o materialismo dialético. Trata-se de uma visão que assume a realidade como ela realmente é, ou seja, em sua totalidade e fluxo. A classe trabalhadora está lutando para acabar com toda sociedade de classes, toda opressão e, com ela, todas as ilusões, preconceitos e fetiches, que são os produtos ideológicos e muletas da sociedade de classes. Precisamos de uma filosofia totalmente materialista que compreenda as leis do movimento da sociedade humana, que estamos nos empenhando não apenas para mudar, mas para mudar em harmonia com as necessidades da humanidade como um todo.</p>
<p>Dentro da sociedade capitalista, a classe trabalhadora está se preparando para ser o seu coveiro. Uma classe que pode, de uma vez por todas, tirar a humanidade da barbárie da sociedade de classes e fazer da humanidade dona de seu próprio destino. A verdade agora se tornou uma arma revolucionária nas mãos da classe trabalhadora.</p>
<p>Portanto, para os marxistas, a liberdade, hoje, consiste em reconhecer esse processo, participar dele como um elemento consciente e não inconsciente, e ajudar a empurrar a humanidade para fora deste beco sem saída da sociedade de classes. Assim, pavimentamos o caminho para o desenvolvimento verdadeiramente livre e harmonioso da sociedade humana. Nesta luta, a dialética é a nossa arma mais forte, por isso temos uma dívida enorme com Hegel e é nossa tarefa defender este legado contra todos os ataques e distorções.</p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<p style="text-align: center;"><a href="https://www.marxismo.org.br/em-defesa-de-hegel-parte-1/" target="_blank" class="shortc-button medium black ">LEIA A PARTE 1</a> <a href="https://www.marxismo.org.br/em-defesa-de-hegel-parte-2/" target="_blank" class="shortc-button medium black ">LEIA A PARTE 2</a>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<p>TRADUÇÃO DE FABIANO LEITE.</p>
<p>PUBLICADO EM <a href="https://www.marxist.com/in-defence-of-hegel.htm" target="_blank" rel="noopener noreferrer">MARXIST.COM</a></p>
<p>&nbsp;</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/em-defesa-de-hegel-parte-3/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/em-defesa-de-hegel-parte-3/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/em-defesa-de-hegel-parte-3/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/em-defesa-de-hegel-parte-3/" data-text="Em defesa de Hegel (parte 3)" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/em-defesa-de-hegel-parte-3/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2020-09-04T09:00:30-03:00","datePublished":"2020-09-04T09:00:30-03:00","dateModified":"2020-09-04T09:02:20-03:00","headline":"Em defesa de Hegel (parte 3)","name":"Em defesa de Hegel (parte 3)","keywords":"Ci\u00eancia da L\u00f3gica,dial\u00e9tica,Hegel,marxismo,P\u00f3s-modernismo","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/em-defesa-de-hegel-parte-3\/","description":"Dial\u00e9tica \u201cO ser, o imediato indeterminado, \u00e9 de fato nada, e nem mais nem menos do que nada\u201d (Ci\u00eancia da L\u00f3gica, Hegel). Como afirmamos acima, o p\u00f3s-modernismo levanta a \u201cdiferen\u00e7a\u201d como o princ\u00edpio","copyrightYear":"2020","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/em-defesa-de-hegel-parte-3/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/em-defesa-de-hegel-parte-3/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/em-defesa-de-hegel-parte-3/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/em-defesa-de-hegel-parte-3\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Hamid Alizadeh","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/hamid-alizadeh\/"},"articleSection":"Dial\u00e9tica e Materialismo","articleBody":"Dial\u00e9tica\r\n\u201cO ser, o imediato indeterminado, \u00e9 de fato nada, e nem mais nem menos do que nada\u201d (Ci\u00eancia da L\u00f3gica, Hegel).\r\nComo afirmamos acima, o p\u00f3s-modernismo levanta a \u201cdiferen\u00e7a\u201d como o princ\u00edpio (des)organizador dominante na hist\u00f3ria e na natureza. Em outras palavras, afirmam eles, a ilus\u00e3o de categorias, est\u00e1gios, etapas e limites desmente a varia\u00e7\u00e3o infinita no mundo e na sociedade humana. Na mesma linha, muitas vezes ouvimos que tudo \u00e9 \u201cmatizado\u201d. Mas, se tudo \u00e9 \u201cmatizado\u201d, se n\u00e3o existem categorias e delineamentos no tempo e no espa\u00e7o, tudo o que resta \u00e9 um mundo est\u00e1tico e completamente indiferenciado \u2013 que \u00e9 o oposto de matizado. Hegel, certamente, n\u00e3o se op\u00f5e \u00e0 nuance como tal. Pelo contr\u00e1rio, ele reconhece a variedade infinita e o fluxo que permeia todos os fen\u00f4menos. Mas, para ele, conceitos como nuance e grada\u00e7\u00e3o s\u00e3o justamente a transi\u00e7\u00e3o entre uma coisa e outra e n\u00e3o a dissolu\u00e7\u00e3o de objetos, conceitos ou desenvolvimento em geral.\r\n\r\nEle refuta sem esfor\u00e7o o argumento p\u00f3s-modernista nas linhas iniciais de sua L\u00f3gica, que come\u00e7a com o conceito muito simples de Ser Puro. Por Ser Puro, Hegel significa aquilo que \u00e9 completamente indeterminado e indiferenciado no tempo e no espa\u00e7o; sem fronteiras, sem caracter\u00edsticas e nada que o defina. Mas, como observa Hegel, n\u00e3o podemos dizer nada sobre esse tipo de Ser porque qualquer coisa que dissermos o limitaria e o definiria, e, portanto, n\u00e3o seria mais Ser Puro. Mas nessa forma Pura, os atributos do Ser n\u00e3o s\u00e3o diferentes do Nada. Assim, o Ser Indeterminado se torna Nada. Nada, da mesma forma, como conceito, n\u00e3o pode ser pensado sem lhe dar algum tipo de significado, que n\u00e3o pode ser outra coisa sen\u00e3o o Ser Puro. Assim, os dois conceitos fluem um para o outro antes que possamos fix\u00e1-los em nossos pensamentos. E \u00e9 aqui, nesta unidade do Ser e do Nada, que encontramos a nova categoria do Devir:\r\n\u201cSer Puro e Nada Puro s\u00e3o, portanto, a mesma coisa. O que \u00e9 a verdade \u00e9 nem ser nem nada, mas que o ser \u2013 n\u00e3o passa, mas passou \u2013 para o nada, e o nada para o ser. Mas \u00e9 igualmente verdade que n\u00e3o s\u00e3o distintos entre si, que, pelo contr\u00e1rio, n\u00e3o s\u00e3o iguais, que s\u00e3o absolutamente distintos e, no entanto, n\u00e3o s\u00e3o separados e insepar\u00e1veis e que cada um desaparece imediatamente no seu oposto. A verdade deles \u00e9, portanto, este movimento de desaparecimento imediato de um no outro: tornar-se...\u201d (Ci\u00eancia da L\u00f3gica, Hegel).\r\nNesse experimento de pensamento abstrato, Hegel est\u00e1 delineando os fundamentos da dial\u00e9tica \u2013 que a mudan\u00e7a e a contradi\u00e7\u00e3o s\u00e3o a base de todo ser real. \u201c(...) em nenhum lugar do c\u00e9u ou da terra h\u00e1 algo que n\u00e3o contenha em si o ser e o nada\u201d (Ci\u00eancia da L\u00f3gica, Hegel).\r\n\r\nTodos os fen\u00f4menos, levados \u00e0 sua conclus\u00e3o l\u00f3gica, acabar\u00e3o se transformando em seu oposto. Tudo est\u00e1 em um estado de mudan\u00e7a ininterrupta; de vir a ser e morrer. Assim que algu\u00e9m nasce, come\u00e7a a morrer. Cada c\u00e9lula humana criada deixar\u00e1 de existir. Em determinado est\u00e1gio, nossas c\u00e9lulas se reproduzem em um ritmo mais lento do que morrem e, portanto, os humanos come\u00e7amos nosso per\u00edodo de decl\u00ednio, que atinge outro est\u00e1gio cr\u00edtico com a morte. Mas nossa morte n\u00e3o \u00e9 o fim da humanidade. Assim como nosso nascimento n\u00e3o foi o seu come\u00e7o. Somos descendentes de nossos pais, que tamb\u00e9m vieram de gera\u00e7\u00f5es anteriores etc.\r\n\r\nPodemos rastrear essa linhagem mais para tr\u00e1s, atrav\u00e9s da evolu\u00e7\u00e3o da humanidade, desde os primatas, at\u00e9 os primeiros organismos unicelulares e o in\u00edcio da vida no planeta. A cada etapa, a nova esp\u00e9cie representava um avan\u00e7o. A grande maioria das esp\u00e9cies j\u00e1 se extinguiu h\u00e1 muito tempo, enquanto outras novas, com adapta\u00e7\u00f5es mais complexas ao meio ambiente, tomaram seu lugar. Mas aqui, assim como no desenvolvimento da filosofia, vemos que cada passo \u00e0 frente n\u00e3o ocorre por meio de uma reinicializa\u00e7\u00e3o aleat\u00f3ria e completa. A nova esp\u00e9cie nega, mas preserva alguns aspectos essenciais das antigas. Isso est\u00e1 presente no desenvolvimento de embri\u00f5es e fetos, que refletem todo o curso da evolu\u00e7\u00e3o anterior a cada esp\u00e9cie em particular \u2013 embora n\u00e3o de uma maneira mec\u00e2nica direta.\r\n\r\nA mudan\u00e7a constante e a ascens\u00e3o e queda de todos os fen\u00f4menos representam o modo fundamental de exist\u00eancia da mat\u00e9ria. Essa mudan\u00e7a n\u00e3o \u00e9 imposta de fora, mas sim impulsionada pelas contradi\u00e7\u00f5es internas dos fen\u00f4menos. Assim como o Ser Puro inevitavelmente se torna seu oposto, a morte \u00e9 inerente \u00e0 vida.\r\n\r\nEssa mudan\u00e7a n\u00e3o ocorre de forma gradual e pac\u00edfica, mas por meio de per\u00edodos de relativa estabilidade seguidos de r\u00e1pida acelera\u00e7\u00e3o. Uma vez que o corpo atinge um determinado est\u00e1gio, o decl\u00ednio terminal ganha velocidade. Da mesma forma, quando um feto atinge uma certa idade no \u00fatero, o nascimento ocorre rapidamente.\r\n\r\nO mesmo pode ser dito das revolu\u00e7\u00f5es sociais. Uma vez que uma dada sociedade atingiu um determinado est\u00e1gio, as for\u00e7as produtivas come\u00e7am a entrar em conflito com as rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o existentes. Os interesses da classe dominante entram em forte oposi\u00e7\u00e3o com os da classe revolucion\u00e1ria em ascens\u00e3o, que representa novas e mais avan\u00e7adas rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o. Quando esse processo atinge um ponto cr\u00edtico, qualquer evento acidental pode causar uma revolu\u00e7\u00e3o.\r\n\r\nA contradi\u00e7\u00e3o \u00e9 a fonte fundamental de todo desenvolvimento e progresso. Hegel explica:\r\n\u201cTudo o que \u00e9 necess\u00e1rio para se alcan\u00e7ar o progresso cient\u00edfico \u2013 e \u00e9 essencial nos esfor\u00e7armos por ganhar esse insight bastante simples \u2013 \u00e9 o reconhecimento do princ\u00edpio l\u00f3gico de que o negativo \u00e9 t\u00e3o positivo quanto, ou que o que \u00e9 contradit\u00f3rio n\u00e3o se resolve em uma nulidade, em nada abstrato, mas essencialmente apenas na nega\u00e7\u00e3o de seu conte\u00fado particular, em outras palavras, que tal nega\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 todas e cada uma das nega\u00e7\u00f5es, mas a nega\u00e7\u00e3o de um tema espec\u00edfico que se resolve ... a nega\u00e7\u00e3o ... \u00e9 uma No\u00e7\u00e3o nova, mas mais elevada e mais rica do que sua antecessora; pois \u00e9 mais rica pela nega\u00e7\u00e3o ou pelo oposto da \u00faltima, portanto a cont\u00e9m, mas tamb\u00e9m algo mais, e \u00e9 a unidade de si mesmo e seu oposto\u201d (Ci\u00eancia da L\u00f3gica, Hegel).\r\nEste processo ocorre em todos os n\u00edveis da natureza e da sociedade. Assim, os princ\u00edpios filos\u00f3ficos n\u00e3o podem ser esquemas predeterminados feitos na mente de algum g\u00eanio criativo. Eles devem ser descobertos por n\u00f3s nos objetos que estamos estudando. \u00c9 nossa tarefa, como Hegel exortou, \u201crender-nos\u201d ao material que estamos estudando a fim de compreender as leis internas de sua vida org\u00e2nica. Ao fazer isso, descobriremos padr\u00f5es e leis que se replicam em toda a natureza e na sociedade humana.\r\n\r\nA rejei\u00e7\u00e3o acad\u00eamica de \"grandes narrativas\" e \"universalismo\" \u00e9 essencialmente tamb\u00e9m a rejei\u00e7\u00e3o de qualquer legalidade mais profunda na natureza. Esses conceitos, dizem-nos eles, s\u00e3o elitistas e nos impedem de alcan\u00e7ar as \u201cutopias\u201d \u2013 ou \u201cheterotopias\u201d, para usar a palavra de Foucault \u2013 que podemos imaginar. Mas Hegel se op\u00f5e a qualquer conversa sobre liberdade subjetiva abstrata. Sem necessidade \u2013 ou legalidade \u2013 n\u00e3o se pode falar de liberdade. A verdadeira liberdade \u00e9 a compreens\u00e3o das leis que determinam o desenvolvimento. Na verdade, se a natureza agisse arbitrariamente sem quaisquer leis, n\u00e3o poderia haver liberdade. Se a gravidade fosse um poder aleat\u00f3rio, as pessoas estariam voando em todas as dire\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o \u2013 presumindo que a mat\u00e9ria s\u00f3lida pudesse ser formada! De que outra forma poder\u00edamos falar sobre conhecimento e experi\u00eancia? A mesma legalidade deve necessariamente se aplicar aos seres humanos e ao pensamento humano. Se n\u00e3o fossem as leis objetivas, qual seria o regulador final de nossos atos e inten\u00e7\u00f5es? Nenhuma sociedade poderia existir se n\u00e3o seguir certas leis e padr\u00f5es que operam independentemente da vontade dos seres humanos.\r\n\r\nA verdadeira liberdade, segundo Hegel, n\u00e3o \u00e9 a rejei\u00e7\u00e3o da necessidade, mas a compreens\u00e3o dela. Quanto melhor compreendermos as leis de nosso mundo, mais eficientemente podemos utiliz\u00e1-las para o benef\u00edcio da humanidade.\r\nO beco sem sa\u00edda do hegelianismo\r\nO problema, no entanto, era que essas leis, na vis\u00e3o de Hegel, n\u00e3o eram as leis do desenvolvimento da natureza, mas as leis do desenvolvimento do esp\u00edrito Absoluto ou ideia Absoluta \u2013 sobre o que, como Engels notou, Hegel n\u00e3o diz absolutamente nada. Engels explicou:\r\n\u201cO conceito absoluto [, segundo Hegel,] n\u00e3o s\u00f3 existe \u2013 n\u00e3o se sabe onde \u2013 desde a eternidade, \u00e9 tamb\u00e9m a pr\u00f3pria alma vivente de todo o mundo existente. Ele se desenvolve em si mesmo por meio de todos os est\u00e1gios preliminares que s\u00e3o tratados longamente na L\u00f3gica e que est\u00e3o todos inclu\u00eddos nela. Em seguida, ela se 'aliena' ao se transformar em natureza, onde, inconsciente de si mesma, disfar\u00e7ada de necessidade natural, passa por um novo desenvolvimento e finalmente retorna como a consci\u00eancia do homem de si mesmo. Essa autoconsci\u00eancia, ent\u00e3o, se elabora novamente na hist\u00f3ria na forma crua, at\u00e9 que finalmente o conceito absoluto volta a si por completo na filosofia hegeliana. De acordo com Hegel, portanto, o desenvolvimento dial\u00e9tico aparente na natureza e na hist\u00f3ria \u2013 isto \u00e9, a interconex\u00e3o causal do movimento progressivo do inferior para o superior, que se afirma atrav\u00e9s de todos os movimentos em ziguezague e retrocesso tempor\u00e1rio \u2013 \u00e9 apenas uma c\u00f3pia [Abklatsch] do auto movimento do conceito acontecendo desde a eternidade, ningu\u00e9m sabe onde, mas em todos os eventos independentemente de qualquer c\u00e9rebro humano pensante\u201d (Ludwig Feuerbach e o Fim da Filosofia Cl\u00e1ssica Alem\u00e3, Friedrich Engels).\r\nMas o esp\u00edrito Absoluto \u2013 conceito, ideia etc. \u2013 s\u00e3o, em \"esp\u00edrito\", elementos completamente n\u00e3o hegelianos, que n\u00e3o fluem de nenhuma das investiga\u00e7\u00f5es de Hegel. Na verdade, se voc\u00ea tirar o Absoluto do trabalho de Hegel, todos os pontos principais permaneceriam. Parece um andaime deixado ali depois que a casa foi constru\u00edda. Hegel nunca poderia explicar como esse esp\u00edrito Absoluto coincidiu com o mundo material atrav\u00e9s do qual se reflete. Assim, a filosofia de Hegel deixou a porta dos fundos aberta para um retorno a uma forma de dualismo, e \u00e9 essa porta dos fundos que agora est\u00e1 sendo usada na academia para distorcer as verdadeiras realiza\u00e7\u00f5es de Hegel.\r\n\r\nAl\u00e9m disso, o insight \u00f3bvio que podemos extrair do m\u00e9todo de Hegel \u00e9 a mudan\u00e7a incessante, na natureza e na sociedade humana, de n\u00edveis inferiores para superiores, e a compreens\u00e3o cada vez mais profunda da humanidade das leis que regem este processo. N\u00e3o h\u00e1 objetivos ou limites definidos para este processo, porque, como diz Hegel: \u201cO pr\u00f3prio fato de que algo \u00e9 determinado como uma limita\u00e7\u00e3o implica que a limita\u00e7\u00e3o j\u00e1 foi transcendida\u201d. E ainda assim Hegel coloca um limite definido e um objetivo final para a hist\u00f3ria e o pensamento humano. Na esfera social, esse objetivo \u00e9 o Estado alem\u00e3o e, na filosofia, \u00e9 a dial\u00e9tica hegeliana.\r\n\r\nHegel desferiu um golpe mortal em todo o esquematismo e, por implica\u00e7\u00e3o, na filosofia no sentido cl\u00e1ssico da palavra, como um sistema separado a ser imposto \u00e0 realidade. E ainda assim ele acabou erguendo o maior de todos os esquemas e sistemas.\r\n\r\nComo podemos explicar por que ele tirou essas conclus\u00f5es? Hegel era crist\u00e3o e pequeno-burgu\u00eas na Alemanha em uma \u00e9poca em que a Alemanha estava atrasada entre seus pares europeus. A devasta\u00e7\u00e3o da guerra dos 30 anos retardou o desenvolvimento do pa\u00eds. Na\u00e7\u00f5es como Fran\u00e7a, Gr\u00e3-Bretanha e Holanda estavam dando grandes passos adiante com base na revolu\u00e7\u00e3o burguesa. Mas a Alemanha n\u00e3o teve uma revolu\u00e7\u00e3o e ainda era assombrada por rela\u00e7\u00f5es feudais de propriedade.\r\n\r\nA Alemanha estava muito atr\u00e1s em termos de tecnologia, produ\u00e7\u00e3o, estruturas estatais e rela\u00e7\u00f5es de propriedade. As ideias, entretanto, podem fluir atrav\u00e9s das fronteiras sem impedimentos. Sob o est\u00edmulo das intensas lutas filos\u00f3ficas na Europa durante o Iluminismo, a intelectualidade alem\u00e3 desenvolveu-se enormemente e tornou-se a camada mais avan\u00e7ada da sociedade. Mas n\u00e3o conseguiu se livrar do jugo do provincianismo feudal e do filistinismo pequeno-burgu\u00eas, que o cercou por todos os lados. Essa \u00e9 a base material para a ambiguidade nas ideias de Hegel, que constantemente o leva para a borda externa do materialismo, sem nunca a cruzar completamente. O que se reflete nos lados idealistas e conservadores dos escritos de Hegel n\u00e3o \u00e9 o esp\u00edrito Absoluto, mas a pr\u00f3pria posi\u00e7\u00e3o pessoal e social de Hegel. Seu campo, a filosofia, \u00e9 para Hegel a for\u00e7a motriz da hist\u00f3ria e \u00e9 sua filosofia pessoal que marca o ponto culminante desse processo.\r\n\r\nAl\u00e9m disso, Hegel tinha a desvantagem de ter precedido os grandes desenvolvimentos das ci\u00eancias, como a Biologia, a Geologia e a Qu\u00edmica, que revelavam a dial\u00e9tica em jogo em todos os n\u00edveis da natureza. Em certo sentido, a dial\u00e9tica de Hegel era em ess\u00eancia uma hip\u00f3tese brilhante, mas, ainda assim, uma hip\u00f3tese, envolta em um misticismo que a impedia de ser aplic\u00e1vel ao mundo material. Essa falha fundamental levou \u00e0 desintegra\u00e7\u00e3o da escola hegeliana logo ap\u00f3s sua morte.\r\nDe Hegel a Marx\r\nCabia a Marx e Engels salvar de seus grilh\u00f5es idealistas o n\u00facleo revolucion\u00e1rio da filosofia de Hegel. Com base nisso, a dial\u00e9tica foi transformada em uma arma poderosa para a a\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria:\r\n\u201cAssim, a dial\u00e9tica se reduziu \u00e0 ci\u00eancia das leis gerais do movimento, tanto do mundo externo quanto do pensamento humano \u2013 dois conjuntos de leis que s\u00e3o id\u00eanticas em subst\u00e2ncia, mas diferem em sua express\u00e3o na medida em que a mente humana pode aplic\u00e1-las conscientemente, enquanto na natureza e tamb\u00e9m, at\u00e9 agora, na maior parte da hist\u00f3ria humana, essas leis se afirmam inconscientemente, na forma de necessidade externa, em meio a uma s\u00e9rie infinita de acidentes aparentes. Desse modo, a pr\u00f3pria dial\u00e9tica dos conceitos tornou-se meramente o reflexo consciente do movimento dial\u00e9tico do mundo real e, assim, a dial\u00e9tica de Hegel foi invertida; ou melhor, tirou a cabe\u00e7a sobre a qual estava montada e a colocou sob seus p\u00e9s. E essa dial\u00e9tica materialista, que durante anos foi nossa melhor ferramenta de trabalho e nossa arma mais afiada ...\u201d (Ludwig Feuerbach e o Fim da Filosofia Cl\u00e1ssica Alem\u00e3, Friedrich Engels).\r\nL\u00eanin disse uma vez: \u201cO marxismo \u00e9 todo poderoso porque \u00e9 verdadeiro\u201d. Com isso ele quis dizer que o marxismo deriva suas ideias da realidade material. N\u00e3o tem um esquema fixo que imp\u00f5e \u00e0 realidade, mas \u00e9 resultado de uma investiga\u00e7\u00e3o cuidadosa do mundo que nos rodeia. Dessa forma, o marxismo n\u00e3o \u00e9 uma filosofia no sentido cl\u00e1ssico da palavra.\r\n\r\nOs marxistas s\u00e3o materialistas. Ao contr\u00e1rio dos idealistas, acreditamos que n\u00e3o h\u00e1 nada al\u00e9m do mundo material. Os pensamentos e ideias humanos s\u00e3o reflexos imperfeitos deste mundo material; e as leis da dial\u00e9tica n\u00e3o s\u00e3o as leis das ideias, mas as leis inerentes \u00e0 pr\u00f3pria natureza no n\u00edvel mais geral. Por nossa intera\u00e7\u00e3o com este mundo, somos capazes de descobrir essas leis. Os seres humanos e a mente humana s\u00e3o produtos da mat\u00e9ria organizada de uma maneira particular. Os indiv\u00edduos s\u00e3o livres para tomar suas pr\u00f3prias decis\u00f5es. Mas, uma vez que damos um passo para tr\u00e1s, vemos imediatamente leis de ferro operando de forma independente e, muitas vezes em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 vontade dos seres humanos.\r\n\r\nA maioria das pessoas comuns da classe trabalhadora n\u00e3o deseja nada al\u00e9m de uma vida pac\u00edfica. No entanto, na busca disso, eles se deparam com os obst\u00e1culos intranspon\u00edveis colocados \u00e0 sua frente pela sociedade de classes. Consequentemente, precisamente entre aqueles que talvez estejam buscando uma vida harmoniosa, vemos uma radicaliza\u00e7\u00e3o maci\u00e7a e conclus\u00f5es cada vez mais revolucion\u00e1rias.\r\n\r\nA hist\u00f3ria humana revela essas leis da maneira mais impressionante. Antes de mais nada, os humanos precisam comer, dormir e subsistir. Nessa busca, desenvolvem ferramentas e meios de produ\u00e7\u00e3o que aumentam sua produtividade. Em certo est\u00e1gio, isso significa que uma parte da humanidade n\u00e3o precisa trabalhar para se sustentar. Esta parte pode viver do excedente criado por outros. Aqui, vemos a ascens\u00e3o da sociedade de classes, que \u00e9 impulsionada pela luta por esse produto excedente em si.\r\n\r\nEm cada est\u00e1gio da sociedade de classes, o desenvolvimento das for\u00e7as produtivas conduz a enormes avan\u00e7os para a humanidade. As primeiras sociedades de classe coincidiram com a revolu\u00e7\u00e3o urbana, que foi um grande passo \u00e0 frente para a humanidade. As sociedades de classes posteriores baseadas na escravid\u00e3o coincidiram com o florescimento da ci\u00eancia, da cultura e da filosofia em uma escala sem precedentes. Mas a escravid\u00e3o, que atingiu seu \u00e1pice na Roma antiga, estava fadada a ceder sob o peso de suas pr\u00f3prias contradi\u00e7\u00f5es. Das ru\u00ednas da sociedade escravista veio o feudalismo, que tamb\u00e9m se tornou um obst\u00e1culo e foi derrubado pela burguesia.\r\n\r\nEm cada est\u00e1gio, o pleno desenvolvimento de uma dada sociedade de classes leva \u00e0 sua queda e sua substitui\u00e7\u00e3o por outra. Hegel estava procurando as leis do desenvolvimento da filosofia em seu pr\u00f3prio campo. Embora seja verdade que a filosofia tem suas pr\u00f3prias leis internas, ela est\u00e1 totalmente ligada ao desenvolvimento da sociedade e das for\u00e7as produtivas. A ascens\u00e3o e queda das escolas de pensamento filos\u00f3fico sempre correspondem \u00e0 ascens\u00e3o e queda de diferentes camadas, classes e sociedades de classes.\r\n\r\nCada classe revolucion\u00e1ria deve necessariamente ter uma filosofia revolucion\u00e1ria. A burguesia chegou ao poder com base na luta contra o feudalismo e o obscurantismo religioso. Veio ao mundo lutando para expor a Verdade e desnudando a hipocrisia e irracionalidade da sociedade feudal. Sua vit\u00f3ria foi um grande passo para a humanidade. O desenvolvimento sem precedentes das for\u00e7as produtivas sob o capitalismo nos deu, pela primeira vez, a capacidade de tirar toda a humanidade da pobreza e da mis\u00e9ria generalizada. Mas o capitalismo tamb\u00e9m atingiu seus limites e agora se tornou um obst\u00e1culo para o progresso humano. Afirmar a verdade tornou-se uma amea\u00e7a ao pr\u00f3prio sistema, porque revela sua natureza podre e decr\u00e9pita.\r\n\r\nA filosofia revolucion\u00e1ria da classe revolucion\u00e1ria de hoje, a classe trabalhadora, deve ser o materialismo dial\u00e9tico. Trata-se de uma vis\u00e3o que assume a realidade como ela realmente \u00e9, ou seja, em sua totalidade e fluxo. A classe trabalhadora est\u00e1 lutando para acabar com toda sociedade de classes, toda opress\u00e3o e, com ela, todas as ilus\u00f5es, preconceitos e fetiches, que s\u00e3o os produtos ideol\u00f3gicos e muletas da sociedade de classes. Precisamos de uma filosofia totalmente materialista que compreenda as leis do movimento da sociedade humana, que estamos nos empenhando n\u00e3o apenas para mudar, mas para mudar em harmonia com as necessidades da humanidade como um todo.\r\n\r\nDentro da sociedade capitalista, a classe trabalhadora est\u00e1 se preparando para ser o seu coveiro. Uma classe que pode, de uma vez por todas, tirar a humanidade da barb\u00e1rie da sociedade de classes e fazer da humanidade dona de seu pr\u00f3prio destino. A verdade agora se tornou uma arma revolucion\u00e1ria nas m\u00e3os da classe trabalhadora.\r\n\r\nPortanto, para os marxistas, a liberdade, hoje, consiste em reconhecer esse processo, participar dele como um elemento consciente e n\u00e3o inconsciente, e ajudar a empurrar a humanidade para fora deste beco sem sa\u00edda da sociedade de classes. Assim, pavimentamos o caminho para o desenvolvimento verdadeiramente livre e harmonioso da sociedade humana. Nesta luta, a dial\u00e9tica \u00e9 a nossa arma mais forte, por isso temos uma d\u00edvida enorme com Hegel e \u00e9 nossa tarefa defender este legado contra todos os ataques e distor\u00e7\u00f5es.\r\n\r\n\r\n \r\n\r\n\r\nTRADU\u00c7\u00c3O DE FABIANO LEITE.\r\n\r\nPUBLICADO EM\u00a0MARXIST.COM\r\n\r\n&nbsp;","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2020\/09\/books-2606859_1920.jpg?fit=1920%2C1280&ssl=1","width":1920,"height":1280}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"32805\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "32805" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/em-defesa-de-hegel-parte-3/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:48 GMT -->
</html>