<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/rafah-esta-queimando-civis-massacrados-pelos-bombardeios-das-fdi-ao-campo-de-refugiados/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:25 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>“Rafah está queimando”: civis massacrados pelos bombardeios das FDI ao campo de refugiados &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/52504" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/rafah-esta-queimando-civis-massacrados-pelos-bombardeios-das-fdi-ao-campo-de-refugiados/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Frafah-esta-queimando-civis-massacrados-pelos-bombardeios-das-fdi-ao-campo-de-refugiados%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Frafah-esta-queimando-civis-massacrados-pelos-bombardeios-das-fdi-ao-campo-de-refugiados%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="“Rafah está queimando”: civis massacrados pelos bombardeios das FDI ao campo de refugiados" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/rafah-esta-queimando-civis-massacrados-pelos-bombardeios-das-fdi-ao-campo-de-refugiados/" />
<meta property="og:description" content="Milhões de pessoas em todo o mundo ficaram horrorizadas na segunda-feira (27/05), depois que um ataque aéreo das FDI destruiu um acampamento para civis deslocados em Rafah, matando pelo menos 45 pe…" />
<meta property="article:published_time" content="2024-05-28T22:46:43+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2024-06-20T11:29:03+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/fire_pic_1_Image_fair_use.png?fit=786%2C523&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="786" />
<meta property="og:image:height" content="523" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="“Rafah está queimando”: civis massacrados pelos bombardeios das FDI ao campo de refugiados" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/fire_pic_1_Image_fair_use.png?fit=786%2C523&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-52504 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-52504 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-mundo tag-ataque tag-bombardeio tag-criancas tag-eua tag-guerra tag-israelense tag-netanyahu tag-palestina tag-rafah" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/fire_pic_1_Image_fair_use.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" />		</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">“Rafah está queimando”: civis massacrados pelos bombardeios das FDI ao campo de refugiados</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/defesamarxismo/" title="">Em Defesa do Marxismo </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>28/05/2024</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					
<p>Milhões de pessoas em todo o mundo ficaram horrorizadas na segunda-feira (27/05), depois que um ataque aéreo das FDI destruiu um acampamento para civis deslocados em Rafah, matando pelo menos 45 pessoas. As redes sociais estão repletas de imagens de homens, mulheres e crianças carbonizados e desmembrados, assassinados enquanto dormiam. Lênin escreveu certa vez que o capitalismo é um horror sem fim: em Gaza, essas palavras estão sendo pronunciadas nas linguagens do fogo e do sangue para todo o mundo ver.</p>



<p>Como informamos nas semanas anteriores, a cidade de Rafah, no sul, deveria ser um refúgio para os palestinos deslocados pela guerra implacável de Israel na Faixa de Gaza, que já reduziu a cidade de Gaza a escombros, além de matar e mutilar pelo menos 100 mil pessoas. Mas o primeiro-ministro israelense, Benjamin Netanyahu, há muito que ameaça uma invasão da cidade de Rafah, alegando que isso é necessário para se alcançar o objetivo de guerra de Israel de destruição do Hamas.</p>



<p>Apesar de ter prevaricado durante semanas e ter sido pressionado pelos aliados de Israel no Ocidente para não prosseguir com a operação (devemos acrescentar, não por preocupação com os palestinos, mas por receio de que a situação ficasse fora de controle), esta começou há três semanas, com Israel tomando o ponto de passagem para o Egito. Desde então, a cidade tem sido alvo de pesados bombardeios aéreos e agora já chegaram tanques ao seu centro.</p>



<p>Um milhão de palestinos fugiram de Rafah nas últimas três semanas, depois de expulsos de um lugar para outro várias vezes nos últimos sete meses. E para onde essas pessoas desesperadas poderiam ir agora? Tudo o que as espera mais ao norte são destroços bombardeados, munições não detonadas e nenhuma infraestrutura básica como saneamento, água e instalações médicas. A ajuda foi reduzida a quase nada e a fome galopa.</p>



<p>Aqueles que permanecem em Rafah não podem fugir para o Egito, uma vez que Israel controla a travessia. E como vimos nos trágicos acontecimentos de segunda-feira, mesmo nas zonas “seguras” da cidade, eles podem ser despedaçados ou queimados vivos por bombas de 900 kg lançadas sobre as suas cabeças na calada da noite. Em outras palavras: as opções são permanecer onde estão correndo risco de morrer; ou fugir correndo risco de morrer.</p>



<p>As FDI divulgaram um comunicado sobre o bombardeio na segunda-feira, alegando que conduziram um “ataque baseado em inteligência” contra dois comandantes do Hamas. Segundo o porta-voz do governo israelense, Avi Hyman, “de alguma forma ocorreu um incêndio” entre as tendas para pessoas deslocadas perto de uma instalação da ONU no bairro de Tal al-Sultan.</p>



<p>Apesar dos relatos de testemunhas oculares em contrário, Israel nega que o ataque tenha ocorrido na área humanitária de al-Mawasi, para onde os civis foram encorajados a evacuar. A declaração das FDI afirma que foram tomadas “medidas” para evitar danos colaterais e “foi avaliado que não haveria danos esperados a civis inocentes”, acrescentando que “lamenta qualquer dano a civis inocentes durante o combate”.</p>



<p>Estas mentiras repugnantes vão contra a conduta de Israel durante a guerra. Quantas vezes campos de refugiados, hospitais, blocos de apartamentos civis, mesquitas e instalações da ONU foram bombardeados em Gaza para matar este ou aquele comandante individual do Hamas? Os eventos de segunda-feira são a norma. Como disse à BBC um representante da Agência das Nações Unidas de Assistência aos Refugiados da Palestina no Próximo Oriente (UNRWA) em Rafah: “Nenhum lugar é seguro em Gaza. Ninguém está seguro, incluindo os trabalhadores humanitários.”</p>



<p>Como sempre, as FDI combinaram a sua demonstração de “arrependimento” à promessa de conduzir uma “investigação”. Já ouvimos esta canção antes: cada vez que um crime de guerra é cometido, as FDI trazem para a mesa o prometido inquérito, antes de concluir que não houve irregularidade. Foi o que aconteceu depois do assassinato da popular jornalista palestina Shireen Abu Akleh por um atirador das FDI, por exemplo; e o ataque a 15 civis que se dirigiam para um posto de controle no norte de Gaza, em abril. Existem muitos exemplos dessa rotina e não há razão para se imaginar algo diferente agora.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-7565b2860d59a09a3539e30e566a5254">Netanyahu troca vidas por uma tábua de salvação política</h2>



<p>Em um movimento inusitado, Netanyahu emitiu uma declaração pessoal ao parlamento de Israel, na qual classificou o bombardeio como um “erro trágico”, ecoando a promessa do Exército de investigar o incidente. Esta posição de Netanyahu, que normalmente não se arrepende das mortes palestinas, reflete a pressão da opinião pública. É uma prova da fúria total que esta última atrocidade produziu, em uma altura em que os crimes de Israel estão aumentando a pressão a nível interno e externo.</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="309" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/Netanyahu.jpg?resize=618%2C309&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-51903" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/Netanyahu.jpg?w=1000&amp;ssl=1 1000w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/Netanyahu.jpg?resize=300%2C150&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/Netanyahu.jpg?resize=150%2C75&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/Netanyahu.jpg?resize=768%2C384&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/Netanyahu.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1 660w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">Netanyahu emitiu uma declaração pessoal ao parlamento de Israel, na qual classificou o bombardeio como um “erro trágico” <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>Tal como escrevemos no início das operações das FDI em Rafah, as considerações de Netanyahu são motivadas principalmente pela política interna. Ele enfrenta uma frustração crescente com o progresso da guerra que, claramente, não conseguiu destruir o Hamas; e com a falta de qualquer progresso no sentido do retorno dos reféns israelenses detidos pela organização. Considerando a sua posição nas sondagens e com o principal bloco de oposição em torno de Benny Gantz ameaçando avançar com eleições antecipadas assim que a guerra terminar, &nbsp;Netanyahu sabe que o seu futuro depende do prolongamento do conflito.</p>



<p>Ao mesmo tempo, o seu governo de coligação depende do apoio de bandidos ultra-sionistas de extrema-direita, como Itamar Ben-Gvir e Bezalel Smotrich, que deixaram bem claras as suas intenções. Querem uma nova Nakba, com a liquidação e/ou expulsão total dos palestinos de Gaza e dos territórios ocupados. Estes reacionários extremistas ameaçaram derrubar a administração de Netanyahu e forçar novas eleições caso fosse dado algum passo no sentido de um cessar-fogo duradouro.</p>



<p>Além disso, Netanyahu está no centro de vários processos judiciais por corrupção, dos quais pode se esquivar enquanto permanecer no cargo. Portanto, ele está inflexível em realizar uma invasão total de Rafah e em manter a guerra durante o maior tempo possível, com toda a morte e destruição que isso implicará. Em outras palavras, Netanyahu está comprando a salvação para a sua carreira política e sua liberdade pessoal com o sangue de milhares de palestinos inocentes.</p>



<p>As consequências desta intransigência vão muito além das fronteiras de Israel. As massas árabes em todo o Oriente Médio sentem profundamente a simpatia e solidariedade para com os palestinos. Cada novo horror desencadeado pelas FDI em Gaza aumenta a ira que borbulha sob os pés dos regimes despóticos da Jordânia, Egito, Kuwait, Arábia Saudita e assim por diante.</p>



<p>Os ditadores capitalistas que lideram estes países foram todos expostos pela Guerra de Gaza. Embora falem da boca para fora sobre a situação dos seus “irmãos muçulmanos”, todos eles estavam passando por um processo de “normalização” das relações com Israel antes do conflito. Posteriormente, na melhor das hipóteses, nada fizeram para ajudar os palestinos e, na pior das hipóteses, ajudaram diretamente o regime sionista. No caso da junta militar no Egito, servindo como guardas de fronteira para cercar os palestinos; ou, no caso da monarquia jordaniana, ajudando a proteger Israel dos foguetes disparados pelas forças do Hezbollah em retaliação ao massacre dos palestinos.</p>



<p>Aos locais onde eclodiram protestos nestes países exigindo medidas para proteger os palestinos, foram enviadas forças estatais para os esmagar, contribuindo para o ressentimento crescente. Se Netanyahu continuar aumentando a aposta, a pressão dentro da sociedade se tornará cada vez mais difícil de ser contida por estes regimes. Existe o perigo de uma erupção, que poderá fazer com que a guerra se espalhe para fora de Gaza, ou provocar uma nova onda revolucionária como a que varreu o Oriente Médio depois de 2011, mas a um nível ainda mais elevado.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-19475759f6a6df28c0bb4215ca20be39">Imperialistas preocupados com a situação espiralando</h2>



<p>Esta possibilidade não escapou à atenção dos imperialistas no Ocidente, que estão cada vez mais alarmados com o impacto da conduta implacável de Israel nesta guerra. A última coisa que desejam é uma guerra mais ampla ou uma explosão revolucionária que possa ameaçar os seus interesses na região ou empurrar a frágil economia mundial para uma crise total.</p>



<p>Eles também estão preocupados com suas situações locais. De um país a outro, têm ocorrido protestos e marchas contínuas em solidariedade a Gaza durante um período de sete meses. Este movimento foi impulsionado ainda mais por uma poderosa onda de acampamentos estudantis, estabelecidos em mais de 100 <em>campi</em> universitários em todo o mundo. Esta luta tem sofrido repressão policial cruel, calúnia da imprensa e processos infundados, enquanto Israel zomba de todos os princípios do direito internacional.</p>



<p>Tudo isto apenas aprofundou a fúria indignada dos trabalhadores e da juventude em todo o mundo e expôs a farsa da chamada democracia capitalista, sob a qual a liberdade de expressão e de protesto é permitida “<em>até o limite em que os interesses dos imperialistas e dos seus aliados sejam ameaçados</em>.”</p>



<p>As cenas infernais em Rafah na segunda-feira correm o risco de jogar gasolina na fogueira. Colocaram as classes dominantes no Ocidente em pânico, com os políticos que até agora apoiaram Israel ao máximo (incluindo o Presidente francês Emmanuel Macron e o Secretário das Relações Exteriores &nbsp;britânico, David Cameron) emitindo declarações apressadas criticando as FDI e apelando a um cessar-fogo. Tudo isto surge na sequência do Tribunal Penal&nbsp; Internacional (TPI) ter permitido que os procuradores solicitassem mandados de prisão contra Netanyahu e o ministro da Defesa, Yoav Gallant, por crimes de guerra, e ordenado que Israel cessasse as suas operações em Rafah.</p>



<p>Os líderes israelenses responderam com o típico desdém, acusando o mais alto tribunal do mundo de ser movido pelo “anti-semitismo”. As decisões dos governos da Irlanda e da Espanha de reconhecer o Estado palestino foram igualmente recebidas com o repúdio de Tel Aviv de que isso equivalia a “recompensar o terrorismo”.</p>



<p>Embora o Presidente dos EUA, Joe Biden, tenha se mobilizado em defesa de Israel, condenando o TPI e fazendo eco às queixas sobre a Espanha e a Irlanda, o fato é que o imperialismo dos EUA está ficando cada vez mais exasperado com o seu principal aliado no Oriente Médio. Não são poucas as palavras severas que tentam afastar Netanyahu do seu rumo atual. O problema é que palavras severas são tudo o que os americanos têm para usar contra Israel. Na verdade, apesar das lágrimas de crocodilo que agora são derramadas sobre os corpos carbonizados em Rafah, todos os governos ocidentais – incluindo a Irlanda e a Espanha – continuam a armar e a financiar a guerra de Israel em Gaza. Eles aderiram ao regime sionista assassino de Netanyahu e ninguém está preparado para tomar quaisquer medidas sérias para proteger os palestinos.</p>



<p>As notas de pesar que temos ouvido nos últimos dias são um consolo para conter as revoltas locais. Gaza é um fator em várias eleições, incluindo na Grã-Bretanha e nos EUA, onde os principais partidos estão sendo forçados a defender, pelo menos da boca para fora, a ideia de que as vidas palestinas têm valor.</p>



<p>Biden está considerando perder estados importantes decisivos à medida que o voto dos jovens e dos muçulmanos se voltam contra ele. Na Grã-Bretanha, tanto os Conservadores quanto os Trabalhistas (que têm permanecido totalmente ao lado de Israel desde o início da guerra) expressaram a sua “preocupação” com a situação em Gaza. Vários deputados do Partido Trabalhista, que, exceto por um milagre, deverá vencer as eleições gerais de 4 de julho por uma vitória esmagadora, emitiram declarações idênticas nas redes sociais, expressando pesar pelas mortes em Rafah; apelando a um cessar-fogo, a uma solução de dois Estados e a um “Israel seguro”.</p>



<p>Ninguém leva isto a sério depois de o líder trabalhista Keir Starmer ter afirmado que Israel tinha o “direito” de sitiar Gaza e de a todo momento ter afirmado o direito de Israel “se defender” quando na verdade conduz um genocídio.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-a1000c8bf3cac2700419d4e883e4a07a">Abaixo esses hipócritas asquerosos!</h2>



<p>A imprensa burguesa também começou a mudar de tom, com comentaristas reacionários, como Piers Morgan, descobrindo subitamente que “massacrar tantas pessoas inocentes enquanto se encolhem dentro de um campo de refugiados é indefensável”. Perguntamo-nos por que razão faltou tanta clareza moral a Morgan quando Israel bombardeou o Campo de Refugiados de Nuseirat, ou o campo de refugiados de al-Maghazi, ou em qualquer outro episódio contra alvos civis.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="412" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/Biden_Netanyahu_Image_The_White_House_Twitter-1024x683.jpg?resize=618%2C412&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-52395" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/Biden_Netanyahu_Image_The_White_House_Twitter.jpg?resize=1024%2C683&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/Biden_Netanyahu_Image_The_White_House_Twitter.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/Biden_Netanyahu_Image_The_White_House_Twitter.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/Biden_Netanyahu_Image_The_White_House_Twitter.jpg?resize=768%2C512&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/Biden_Netanyahu_Image_The_White_House_Twitter.jpg?resize=1536%2C1024&amp;ssl=1 1536w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/Biden_Netanyahu_Image_The_White_House_Twitter.jpg?resize=2048%2C1366&amp;ssl=1 2048w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/Biden_Netanyahu_Image_The_White_House_Twitter.jpg?w=1236&amp;ssl=1 1236w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/Biden_Netanyahu_Image_The_White_House_Twitter.jpg?w=1854&amp;ssl=1 1854w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">A imprensa burguesa também começou a mudar de tom, com especialistas reacionários como Piers Morgan de repente descobrindo que “matar tantas pessoas inocentes enquanto se acovardam em um campo de refugiados é indefensável” / Imagem: Casa Branca, Twitter <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>Por trás de toda esta repugnante hipocrisia está o fato de que a questão da Palestina se tornou um fator na luta de classes em todos os países do mundo. Em meio a uma crise geral do capitalismo, tornou-se um para-raios para toda a raiva e descontentamento face à guerra sem fim, à pobreza, à instabilidade e à injustiça.</p>



<p>Além disso, milhões de pessoas veem diante dos seus olhos a hipocrisia de um sistema que afirma defender a democracia e a ordem baseada em regras, mas rejeita ambos quando contrários aos seus interesses. Se o bombardeio em Rafah tivesse acontecido em um campo de refugiados, ou em uma escola, ou em um hospital na Ucrânia, não haveria qualquer dúvida na imprensa ocidental e no establishment político em condenar outro crime de guerra russo e rapidamente exigir sanções. No entanto, tudo o que Israel precisa fazer é apresentar um pedido de desculpas tímido e continuar a fazer o mesmo: recompensado por um fluxo ininterrupto de dinheiro e munições.</p>



<p>Os acontecimentos de 7 de outubro, em que centenas de civis foram mortos (em Israel), foram amplamente divulgados pela imprensa ocidental, que depois ainda aumentou os fatos, provocando histeria com detalhes sinistros sobre as atrocidades do Hamas, algumas das quais nunca foram provadas e algumas das quais já foram, na verdade, refutadas. O objetivo disto era justificar preventivamente a retaliação e punição coletiva de Israel ao povo palestino que estava por vir, retratando toda a população de Gaza como bárbaros “animais humanos”. Uma das alegações forjadas, espalhadas por dezenas de jornais, foi que o Hamas havia decapitado bebês no dia 7 de outubro. Agora, imagens inegáveis de bebês palestinos decapitados pelas bombas das FDI são evidentes para todos verem.</p>



<p>E embora tenha se ouvido alguns lamentos na imprensa, não vimos nada na escala da torrente de propaganda depois de 7 de outubro. Nem haverá quaisquer consequências significativas, uma vez que Israel procura discretamente varrer este infeliz “incidente” para debaixo do tapete. Uma coisa que os acontecimentos dos últimos sete meses devem nos ensinar é que nenhuma quantidade de sangue palestino inocente derramado irá estimular as classes dominantes a tomarem medidas sérias. Não há um “fundo do poço” de moralidade do regime sionista que obrigue os imperialistas a romperem os laços com o seu principal aliado no Oriente Médio.</p>



<p>Isto significa que a única forma de ajudar os palestinos é os trabalhadores e os jovens direcionarem a luta às suas classes dominantes imperialistas em todos os países do mundo. Uma campanha coordenada de ação grevista visando setores estratégicos, que conduza a uma greve política geral contra os fomentadores da guerra, poderia isolar a máquina de guerra israelense. É necessária uma luta revolucionária, no Oriente Médio e em todo o mundo, para libertar os palestinos do seu pesadelo e pôr fim ao sistema capitalista que é a principal causa de sua miséria. Não há tempo a perder.</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/rafah-esta-queimando-civis-massacrados-pelos-bombardeios-das-fdi-ao-campo-de-refugiados/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/rafah-esta-queimando-civis-massacrados-pelos-bombardeios-das-fdi-ao-campo-de-refugiados/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/rafah-esta-queimando-civis-massacrados-pelos-bombardeios-das-fdi-ao-campo-de-refugiados/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/rafah-esta-queimando-civis-massacrados-pelos-bombardeios-das-fdi-ao-campo-de-refugiados/" data-text="“Rafah está queimando”: civis massacrados pelos bombardeios das FDI ao campo de refugiados" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/rafah-esta-queimando-civis-massacrados-pelos-bombardeios-das-fdi-ao-campo-de-refugiados/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2024-05-28T19:46:43-03:00","datePublished":"2024-05-28T19:46:43-03:00","dateModified":"2024-06-20T08:29:03-03:00","headline":"\u201cRafah est\u00e1 queimando\u201d: civis massacrados pelos bombardeios das FDI ao campo de refugiados","name":"\u201cRafah est\u00e1 queimando\u201d: civis massacrados pelos bombardeios das FDI ao campo de refugiados","keywords":"ataque,bombardeio,crian\u00e7as,EUA,Guerra,israelense,Netanyahu,Palestina,Rafah","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/rafah-esta-queimando-civis-massacrados-pelos-bombardeios-das-fdi-ao-campo-de-refugiados\/","description":"Milh\u00f5es de pessoas em todo o mundo ficaram horrorizadas na segunda-feira (27\/05), depois que um ataque a\u00e9reo das FDI destruiu um acampamento para civis deslocados em Rafah, matando pelo menos 45 pesso","copyrightYear":"2024","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/rafah-esta-queimando-civis-massacrados-pelos-bombardeios-das-fdi-ao-campo-de-refugiados/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/rafah-esta-queimando-civis-massacrados-pelos-bombardeios-das-fdi-ao-campo-de-refugiados/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/rafah-esta-queimando-civis-massacrados-pelos-bombardeios-das-fdi-ao-campo-de-refugiados/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/rafah-esta-queimando-civis-massacrados-pelos-bombardeios-das-fdi-ao-campo-de-refugiados\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Em Defesa do Marxismo","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/defesamarxismo\/"},"articleSection":"Mundo","articleBody":"\nMilh\u00f5es de pessoas em todo o mundo ficaram horrorizadas na segunda-feira (27\/05), depois que um ataque a\u00e9reo das FDI destruiu um acampamento para civis deslocados em Rafah, matando pelo menos 45 pessoas. As redes sociais est\u00e3o repletas de imagens de homens, mulheres e crian\u00e7as carbonizados e desmembrados, assassinados enquanto dormiam. L\u00eanin escreveu certa vez que o capitalismo \u00e9 um horror sem fim: em Gaza, essas palavras est\u00e3o sendo pronunciadas nas linguagens do fogo e do sangue para todo o mundo ver.\n\n\n\nComo informamos nas semanas anteriores, a cidade de Rafah, no sul, deveria ser um ref\u00fagio para os palestinos deslocados pela guerra implac\u00e1vel de Israel na Faixa de Gaza, que j\u00e1 reduziu a cidade de Gaza a escombros, al\u00e9m de matar e mutilar pelo menos 100 mil pessoas. Mas o primeiro-ministro israelense, Benjamin Netanyahu, h\u00e1 muito que amea\u00e7a uma invas\u00e3o da cidade de Rafah, alegando que isso \u00e9 necess\u00e1rio para se alcan\u00e7ar o objetivo de guerra de Israel de destrui\u00e7\u00e3o do Hamas.\n\n\n\nApesar de ter prevaricado durante semanas e ter sido pressionado pelos aliados de Israel no Ocidente para n\u00e3o prosseguir com a opera\u00e7\u00e3o (devemos acrescentar, n\u00e3o por preocupa\u00e7\u00e3o com os palestinos, mas por receio de que a situa\u00e7\u00e3o ficasse fora de controle), esta come\u00e7ou h\u00e1 tr\u00eas semanas, com Israel tomando o ponto de passagem para o Egito. Desde ent\u00e3o, a cidade tem sido alvo de pesados bombardeios a\u00e9reos e agora j\u00e1 chegaram tanques ao seu centro.\n\n\n\nUm milh\u00e3o de palestinos fugiram de Rafah nas \u00faltimas tr\u00eas semanas, depois de expulsos de um lugar para outro v\u00e1rias vezes nos \u00faltimos sete meses. E para onde essas pessoas desesperadas poderiam ir agora? Tudo o que as espera mais ao norte s\u00e3o destro\u00e7os bombardeados, muni\u00e7\u00f5es n\u00e3o detonadas e nenhuma infraestrutura b\u00e1sica como saneamento, \u00e1gua e instala\u00e7\u00f5es m\u00e9dicas. A ajuda foi reduzida a quase nada e a fome galopa.\n\n\n\nAqueles que permanecem em Rafah n\u00e3o podem fugir para o Egito, uma vez que Israel controla a travessia. E como vimos nos tr\u00e1gicos acontecimentos de segunda-feira, mesmo nas zonas \u201cseguras\u201d da cidade, eles podem ser despeda\u00e7ados ou queimados vivos por bombas de 900 kg lan\u00e7adas sobre as suas cabe\u00e7as na calada da noite. Em outras palavras: as op\u00e7\u00f5es s\u00e3o permanecer onde est\u00e3o correndo risco de morrer; ou fugir correndo risco de morrer.\n\n\n\nAs FDI divulgaram um comunicado sobre o bombardeio na segunda-feira, alegando que conduziram um \u201cataque baseado em intelig\u00eancia\u201d contra dois comandantes do Hamas. Segundo o porta-voz do governo israelense, Avi Hyman, \u201cde alguma forma ocorreu um inc\u00eandio\u201d entre as tendas para pessoas deslocadas perto de uma instala\u00e7\u00e3o da ONU no bairro de Tal al-Sultan.\n\n\n\nApesar dos relatos de testemunhas oculares em contr\u00e1rio, Israel nega que o ataque tenha ocorrido na \u00e1rea humanit\u00e1ria de al-Mawasi, para onde os civis foram encorajados a evacuar. A declara\u00e7\u00e3o das FDI afirma que foram tomadas \u201cmedidas\u201d para evitar danos colaterais e \u201cfoi avaliado que n\u00e3o haveria danos esperados a civis inocentes\u201d, acrescentando que \u201clamenta qualquer dano a civis inocentes durante o combate\u201d.\n\n\n\nEstas mentiras repugnantes v\u00e3o contra a conduta de Israel durante a guerra. Quantas vezes campos de refugiados, hospitais, blocos de apartamentos civis, mesquitas e instala\u00e7\u00f5es da ONU foram bombardeados em Gaza para matar este ou aquele comandante individual do Hamas? Os eventos de segunda-feira s\u00e3o a norma. Como disse \u00e0 BBC um representante da Ag\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas de Assist\u00eancia aos Refugiados da Palestina no Pr\u00f3ximo Oriente (UNRWA) em Rafah: \u201cNenhum lugar \u00e9 seguro em Gaza. Ningu\u00e9m est\u00e1 seguro, incluindo os trabalhadores humanit\u00e1rios.\u201d\n\n\n\nComo sempre, as FDI combinaram a sua demonstra\u00e7\u00e3o de \u201carrependimento\u201d \u00e0 promessa de conduzir uma \u201cinvestiga\u00e7\u00e3o\u201d. J\u00e1 ouvimos esta can\u00e7\u00e3o antes: cada vez que um crime de guerra \u00e9 cometido, as FDI trazem para a mesa o prometido inqu\u00e9rito, antes de concluir que n\u00e3o houve irregularidade. Foi o que aconteceu depois do assassinato da popular jornalista palestina Shireen Abu Akleh por um atirador das FDI, por exemplo; e o ataque a 15 civis que se dirigiam para um posto de controle no norte de Gaza, em abril. Existem muitos exemplos dessa rotina e n\u00e3o h\u00e1 raz\u00e3o para se imaginar algo diferente agora.\n\n\n\nNetanyahu troca vidas por uma t\u00e1bua de salva\u00e7\u00e3o pol\u00edtica\n\n\n\nEm um movimento inusitado, Netanyahu emitiu uma declara\u00e7\u00e3o pessoal ao parlamento de Israel, na qual classificou o bombardeio como um \u201cerro tr\u00e1gico\u201d, ecoando a promessa do Ex\u00e9rcito de investigar o incidente. Esta posi\u00e7\u00e3o de Netanyahu, que normalmente n\u00e3o se arrepende das mortes palestinas, reflete a press\u00e3o da opini\u00e3o p\u00fablica. \u00c9 uma prova da f\u00faria total que esta \u00faltima atrocidade produziu, em uma altura em que os crimes de Israel est\u00e3o aumentando a press\u00e3o a n\u00edvel interno e externo.\n\n\n\nNetanyahu emitiu uma declara\u00e7\u00e3o pessoal ao parlamento de Israel, na qual classificou o bombardeio como um \u201cerro tr\u00e1gico\u201d \n\n\n\nTal como escrevemos no in\u00edcio das opera\u00e7\u00f5es das FDI em Rafah, as considera\u00e7\u00f5es de Netanyahu s\u00e3o motivadas principalmente pela pol\u00edtica interna. Ele enfrenta uma frustra\u00e7\u00e3o crescente com o progresso da guerra que, claramente, n\u00e3o conseguiu destruir o Hamas; e com a falta de qualquer progresso no sentido do retorno dos ref\u00e9ns israelenses detidos pela organiza\u00e7\u00e3o. Considerando a sua posi\u00e7\u00e3o nas sondagens e com o principal bloco de oposi\u00e7\u00e3o em torno de Benny Gantz amea\u00e7ando avan\u00e7ar com elei\u00e7\u00f5es antecipadas assim que a guerra terminar, &nbsp;Netanyahu sabe que o seu futuro depende do prolongamento do conflito.\n\n\n\nAo mesmo tempo, o seu governo de coliga\u00e7\u00e3o depende do apoio de bandidos ultra-sionistas de extrema-direita, como Itamar Ben-Gvir e Bezalel Smotrich, que deixaram bem claras as suas inten\u00e7\u00f5es. Querem uma nova Nakba, com a liquida\u00e7\u00e3o e\/ou expuls\u00e3o total dos palestinos de Gaza e dos territ\u00f3rios ocupados. Estes reacion\u00e1rios extremistas amea\u00e7aram derrubar a administra\u00e7\u00e3o de Netanyahu e for\u00e7ar novas elei\u00e7\u00f5es caso fosse dado algum passo no sentido de um cessar-fogo duradouro.\n\n\n\nAl\u00e9m disso, Netanyahu est\u00e1 no centro de v\u00e1rios processos judiciais por corrup\u00e7\u00e3o, dos quais pode se esquivar enquanto permanecer no cargo. Portanto, ele est\u00e1 inflex\u00edvel em realizar uma invas\u00e3o total de Rafah e em manter a guerra durante o maior tempo poss\u00edvel, com toda a morte e destrui\u00e7\u00e3o que isso implicar\u00e1. Em outras palavras, Netanyahu est\u00e1 comprando a salva\u00e7\u00e3o para a sua carreira pol\u00edtica e sua liberdade pessoal com o sangue de milhares de palestinos inocentes.\n\n\n\nAs consequ\u00eancias desta intransig\u00eancia v\u00e3o muito al\u00e9m das fronteiras de Israel. As massas \u00e1rabes em todo o Oriente M\u00e9dio sentem profundamente a simpatia e solidariedade para com os palestinos. Cada novo horror desencadeado pelas FDI em Gaza aumenta a ira que borbulha sob os p\u00e9s dos regimes desp\u00f3ticos da Jord\u00e2nia, Egito, Kuwait, Ar\u00e1bia Saudita e assim por diante.\n\n\n\nOs ditadores capitalistas que lideram estes pa\u00edses foram todos expostos pela Guerra de Gaza. Embora falem da boca para fora sobre a situa\u00e7\u00e3o dos seus \u201cirm\u00e3os mu\u00e7ulmanos\u201d, todos eles estavam passando por um processo de \u201cnormaliza\u00e7\u00e3o\u201d das rela\u00e7\u00f5es com Israel antes do conflito. Posteriormente, na melhor das hip\u00f3teses, nada fizeram para ajudar os palestinos e, na pior das hip\u00f3teses, ajudaram diretamente o regime sionista. No caso da junta militar no Egito, servindo como guardas de fronteira para cercar os palestinos; ou, no caso da monarquia jordaniana, ajudando a proteger Israel dos foguetes disparados pelas for\u00e7as do Hezbollah em retalia\u00e7\u00e3o ao massacre dos palestinos.\n\n\n\nAos locais onde eclodiram protestos nestes pa\u00edses exigindo medidas para proteger os palestinos, foram enviadas for\u00e7as estatais para os esmagar, contribuindo para o ressentimento crescente. Se Netanyahu continuar aumentando a aposta, a press\u00e3o dentro da sociedade se tornar\u00e1 cada vez mais dif\u00edcil de ser contida por estes regimes. Existe o perigo de uma erup\u00e7\u00e3o, que poder\u00e1 fazer com que a guerra se espalhe para fora de Gaza, ou provocar uma nova onda revolucion\u00e1ria como a que varreu o Oriente M\u00e9dio depois de 2011, mas a um n\u00edvel ainda mais elevado.\n\n\n\nImperialistas preocupados com a situa\u00e7\u00e3o espiralando\n\n\n\nEsta possibilidade n\u00e3o escapou \u00e0 aten\u00e7\u00e3o dos imperialistas no Ocidente, que est\u00e3o cada vez mais alarmados com o impacto da conduta implac\u00e1vel de Israel nesta guerra. A \u00faltima coisa que desejam \u00e9 uma guerra mais ampla ou uma explos\u00e3o revolucion\u00e1ria que possa amea\u00e7ar os seus interesses na regi\u00e3o ou empurrar a fr\u00e1gil economia mundial para uma crise total.\n\n\n\nEles tamb\u00e9m est\u00e3o preocupados com suas situa\u00e7\u00f5es locais. De um pa\u00eds a outro, t\u00eam ocorrido protestos e marchas cont\u00ednuas em solidariedade a Gaza durante um per\u00edodo de sete meses. Este movimento foi impulsionado ainda mais por uma poderosa onda de acampamentos estudantis, estabelecidos em mais de 100 campi universit\u00e1rios em todo o mundo. Esta luta tem sofrido repress\u00e3o policial cruel, cal\u00fania da imprensa e processos infundados, enquanto Israel zomba de todos os princ\u00edpios do direito internacional.\n\n\n\nTudo isto apenas aprofundou a f\u00faria indignada dos trabalhadores e da juventude em todo o mundo e exp\u00f4s a farsa da chamada democracia capitalista, sob a qual a liberdade de express\u00e3o e de protesto \u00e9 permitida \u201cat\u00e9 o limite em que os interesses dos imperialistas e dos seus aliados sejam amea\u00e7ados.\u201d\n\n\n\nAs cenas infernais em Rafah na segunda-feira correm o risco de jogar gasolina na fogueira. Colocaram as classes dominantes no Ocidente em p\u00e2nico, com os pol\u00edticos que at\u00e9 agora apoiaram Israel ao m\u00e1ximo (incluindo o Presidente franc\u00eas Emmanuel Macron e o Secret\u00e1rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores &nbsp;brit\u00e2nico, David Cameron) emitindo declara\u00e7\u00f5es apressadas criticando as FDI e apelando a um cessar-fogo. Tudo isto surge na sequ\u00eancia do Tribunal Penal&nbsp; Internacional (TPI) ter permitido que os procuradores solicitassem mandados de pris\u00e3o contra Netanyahu e o ministro da Defesa, Yoav Gallant, por crimes de guerra, e ordenado que Israel cessasse as suas opera\u00e7\u00f5es em Rafah.\n\n\n\nOs l\u00edderes israelenses responderam com o t\u00edpico desd\u00e9m, acusando o mais alto tribunal do mundo de ser movido pelo \u201canti-semitismo\u201d. As decis\u00f5es dos governos da Irlanda e da Espanha de reconhecer o Estado palestino foram igualmente recebidas com o rep\u00fadio de Tel Aviv de que isso equivalia a \u201crecompensar o terrorismo\u201d.\n\n\n\nEmbora o Presidente dos EUA, Joe Biden, tenha se mobilizado em defesa de Israel, condenando o TPI e fazendo eco \u00e0s queixas sobre a Espanha e a Irlanda, o fato \u00e9 que o imperialismo dos EUA est\u00e1 ficando cada vez mais exasperado com o seu principal aliado no Oriente M\u00e9dio. N\u00e3o s\u00e3o poucas as palavras severas que tentam afastar Netanyahu do seu rumo atual. O problema \u00e9 que palavras severas s\u00e3o tudo o que os americanos t\u00eam para usar contra Israel. Na verdade, apesar das l\u00e1grimas de crocodilo que agora s\u00e3o derramadas sobre os corpos carbonizados em Rafah, todos os governos ocidentais \u2013 incluindo a Irlanda e a Espanha \u2013 continuam a armar e a financiar a guerra de Israel em Gaza. Eles aderiram ao regime sionista assassino de Netanyahu e ningu\u00e9m est\u00e1 preparado para tomar quaisquer medidas s\u00e9rias para proteger os palestinos.\n\n\n\nAs notas de pesar que temos ouvido nos \u00faltimos dias s\u00e3o um consolo para conter as revoltas locais. Gaza \u00e9 um fator em v\u00e1rias elei\u00e7\u00f5es, incluindo na Gr\u00e3-Bretanha e nos EUA, onde os principais partidos est\u00e3o sendo for\u00e7ados a defender, pelo menos da boca para fora, a ideia de que as vidas palestinas t\u00eam valor.\n\n\n\nBiden est\u00e1 considerando perder estados importantes decisivos \u00e0 medida que o voto dos jovens e dos mu\u00e7ulmanos se voltam contra ele. Na Gr\u00e3-Bretanha, tanto os Conservadores quanto os Trabalhistas (que t\u00eam permanecido totalmente ao lado de Israel desde o in\u00edcio da guerra) expressaram a sua \u201cpreocupa\u00e7\u00e3o\u201d com a situa\u00e7\u00e3o em Gaza. V\u00e1rios deputados do Partido Trabalhista, que, exceto por um milagre, dever\u00e1 vencer as elei\u00e7\u00f5es gerais de 4 de julho por uma vit\u00f3ria esmagadora, emitiram declara\u00e7\u00f5es id\u00eanticas nas redes sociais, expressando pesar pelas mortes em Rafah; apelando a um cessar-fogo, a uma solu\u00e7\u00e3o de dois Estados e a um \u201cIsrael seguro\u201d.\n\n\n\nNingu\u00e9m leva isto a s\u00e9rio depois de o l\u00edder trabalhista Keir Starmer ter afirmado que Israel tinha o \u201cdireito\u201d de sitiar Gaza e de a todo momento ter afirmado o direito de Israel \u201cse defender\u201d quando na verdade conduz um genoc\u00eddio.\n\n\n\nAbaixo esses hip\u00f3critas asquerosos!\n\n\n\nA imprensa burguesa tamb\u00e9m come\u00e7ou a mudar de tom, com comentaristas reacion\u00e1rios, como Piers Morgan, descobrindo subitamente que \u201cmassacrar tantas pessoas inocentes enquanto se encolhem dentro de um campo de refugiados \u00e9 indefens\u00e1vel\u201d. Perguntamo-nos por que raz\u00e3o faltou tanta clareza moral a Morgan quando Israel bombardeou o Campo de Refugiados de Nuseirat, ou o campo de refugiados de al-Maghazi, ou em qualquer outro epis\u00f3dio contra alvos civis.\n\n\n\nA imprensa burguesa tamb\u00e9m come\u00e7ou a mudar de tom, com especialistas reacion\u00e1rios como Piers Morgan de repente descobrindo que \u201cmatar tantas pessoas inocentes enquanto se acovardam em um campo de refugiados \u00e9 indefens\u00e1vel\u201d \/ Imagem: Casa Branca, Twitter \n\n\n\nPor tr\u00e1s de toda esta repugnante hipocrisia est\u00e1 o fato de que a quest\u00e3o da Palestina se tornou um fator na luta de classes em todos os pa\u00edses do mundo. Em meio a uma crise geral do capitalismo, tornou-se um para-raios para toda a raiva e descontentamento face \u00e0 guerra sem fim, \u00e0 pobreza, \u00e0 instabilidade e \u00e0 injusti\u00e7a.\n\n\n\nAl\u00e9m disso, milh\u00f5es de pessoas veem diante dos seus olhos a hipocrisia de um sistema que afirma defender a democracia e a ordem baseada em regras, mas rejeita ambos quando contr\u00e1rios aos seus interesses. Se o bombardeio em Rafah tivesse acontecido em um campo de refugiados, ou em uma escola, ou em um hospital na Ucr\u00e2nia, n\u00e3o haveria qualquer d\u00favida na imprensa ocidental e no establishment pol\u00edtico em condenar outro crime de guerra russo e rapidamente exigir san\u00e7\u00f5es. No entanto, tudo o que Israel precisa fazer \u00e9 apresentar um pedido de desculpas t\u00edmido e continuar a fazer o mesmo: recompensado por um fluxo ininterrupto de dinheiro e muni\u00e7\u00f5es.\n\n\n\nOs acontecimentos de 7 de outubro, em que centenas de civis foram mortos (em Israel), foram amplamente divulgados pela imprensa ocidental, que depois ainda aumentou os fatos, provocando histeria com detalhes sinistros sobre as atrocidades do Hamas, algumas das quais nunca foram provadas e algumas das quais j\u00e1 foram, na verdade, refutadas. O objetivo disto era justificar preventivamente a retalia\u00e7\u00e3o e puni\u00e7\u00e3o coletiva de Israel ao povo palestino que estava por vir, retratando toda a popula\u00e7\u00e3o de Gaza como b\u00e1rbaros \u201canimais humanos\u201d. Uma das alega\u00e7\u00f5es forjadas, espalhadas por dezenas de jornais, foi que o Hamas havia decapitado beb\u00eas no dia 7 de outubro. Agora, imagens ineg\u00e1veis de beb\u00eas palestinos decapitados pelas bombas das FDI s\u00e3o evidentes para todos verem.\n\n\n\nE embora tenha se ouvido alguns lamentos na imprensa, n\u00e3o vimos nada na escala da torrente de propaganda depois de 7 de outubro. Nem haver\u00e1 quaisquer consequ\u00eancias significativas, uma vez que Israel procura discretamente varrer este infeliz \u201cincidente\u201d para debaixo do tapete. Uma coisa que os acontecimentos dos \u00faltimos sete meses devem nos ensinar \u00e9 que nenhuma quantidade de sangue palestino inocente derramado ir\u00e1 estimular as classes dominantes a tomarem medidas s\u00e9rias. N\u00e3o h\u00e1 um \u201cfundo do po\u00e7o\u201d de moralidade do regime sionista que obrigue os imperialistas a romperem os la\u00e7os com o seu principal aliado no Oriente M\u00e9dio.\n\n\n\nIsto significa que a \u00fanica forma de ajudar os palestinos \u00e9 os trabalhadores e os jovens direcionarem a luta \u00e0s suas classes dominantes imperialistas em todos os pa\u00edses do mundo. Uma campanha coordenada de a\u00e7\u00e3o grevista visando setores estrat\u00e9gicos, que conduza a uma greve pol\u00edtica geral contra os fomentadores da guerra, poderia isolar a m\u00e1quina de guerra israelense. \u00c9 necess\u00e1ria uma luta revolucion\u00e1ria, no Oriente M\u00e9dio e em todo o mundo, para libertar os palestinos do seu pesadelo e p\u00f4r fim ao sistema capitalista que \u00e9 a principal causa de sua mis\u00e9ria. N\u00e3o h\u00e1 tempo a perder.\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/fire_pic_1_Image_fair_use.png?fit=786%2C523&ssl=1","width":786,"height":523}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<style id='core-block-supports-inline-css' type='text/css'>
.wp-elements-7565b2860d59a09a3539e30e566a5254 a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-19475759f6a6df28c0bb4215ca20be39 a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-a1000c8bf3cac2700419d4e883e4a07a a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}
</style>
<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"52504\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "52504" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/rafah-esta-queimando-civis-massacrados-pelos-bombardeios-das-fdi-ao-campo-de-refugiados/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:25 GMT -->
</html>