<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/javier-milei-o-falso-e-oportunista-profeta-do-grande-capital/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:42 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Javier Milei: o falso e oportunista profeta do grande capital &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/49693" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/javier-milei-o-falso-e-oportunista-profeta-do-grande-capital/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fjavier-milei-o-falso-e-oportunista-profeta-do-grande-capital%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fjavier-milei-o-falso-e-oportunista-profeta-do-grande-capital%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Javier Milei: o falso e oportunista profeta do grande capital" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/javier-milei-o-falso-e-oportunista-profeta-do-grande-capital/" />
<meta property="og:description" content="O resultado de Javier Milei nas Primárias Abertas Simultâneas e Obrigatórias (Paso) de 13 de agosto de 2023, obtendo 29,86% dos votos, surpreendeu o conjunto do establishment parlamentar político d…" />
<meta property="article:published_time" content="2023-09-18T13:46:51+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2023-09-18T13:53:05+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/09/f608x342-1447279_1477002_15-1.jpg?fit=608%2C342&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="608" />
<meta property="og:image:height" content="342" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Javier Milei: o falso e oportunista profeta do grande capital" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/09/f608x342-1447279_1477002_15-1.jpg?fit=608%2C342&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-49693 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-49693 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-mundo tag-argentina tag-crise tag-crise-de-2008 tag-dolar tag-economia tag-eleicoes tag-fmi tag-internacional tag-javier-milei tag-presidente tag-primarias" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="608" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/09/f608x342-1447279_1477002_15-1.jpg?resize=608%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" />		</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Javier Milei: o falso e oportunista profeta do grande capital</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/corrente-socialista-militante-secao-argentina-da-c/" title="">Corrente Socialista Militante (CMI/Argentina) </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>18/09/2023</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					
<p>O resultado de Javier Milei nas Primárias Abertas Simultâneas e Obrigatórias (Paso)<sup>1</sup> de 13 de agosto de 2023, obtendo 29,86% dos votos, surpreendeu o conjunto do <em>establishment</em> parlamentar político da Argentina. Mesmo que nas eleições provinciais os candidatos apoiados por Milei somente obtiveram resultados parcos e modestos, alcançando os terceiros ou quartos lugares, o candidato a presidente superou todos os demais presidenciáveis, tanto do peronismo como da direita.</p>



<p>Entretanto, fica claro o caráter provisório da corrente política que Milei representa, pois não de trata de um verdadeiro movimento político nem se propõe a construir um. É uma corrente construída somente por meio de sua imagem e discurso. Javier Milei é a expressão da crise do capitalismo argentino, é o líder messiânico da “nova” política de direita, que entusiasma camadas populares da sociedade por seu aparente discurso antissistema e toma elementos da política que aparenta chutar o tabuleiro do jogo. Navega pelo mal-estar, a raiva e a enorme frustação dos de baixo, acumulada durante anos perante a política dos partidos majoritários: o peronismo em suas diferentes vertentes e <em>Juntos por el Cambio</em><sup>2</sup>. Soma-se a isso a crise da esquerda que não consegue se conectar com as massas e suas demandas por meio de sua política parlamentar.</p>



<p>A degradação da vida e do trabalho a níveis inimagináveis há apenas uma década, a decadência de um sistema que golpeia sistematicamente a assistência aos trabalhadores é o cenário em que o profeta “anticasta” navega.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Voto em Milei: o voto de protesto</h2>



<p>O voto em Javier Milei surpreendeu a muitos, mas, na realidade, os resultados são a expressão de um processo antigo. A crise mundial da bolha imobiliária de 2008 representou um ponto de inflexão para o capitalismo mundial. Uma crise que, certamente, os capitalistas e seus governos ainda não conseguiram se recuperar.</p>



<p>Essa mesma crise foi a que impactou as terras argentinas em 2009 e 2010. Desde então, o país viveu cinco recessões e, a partir de 2011, a tendência de estagnação e degradação das condições de vida começou uma tendência irreversível. Expressa-se nos inéditos números de pobreza e miséria que buscam a assistência aos trabalhadores.</p>



<p>A mencionada década corrida virou história da Carochinha e o “vamos a mais uma década” ficou somente nas gavetas da Casa Rosada e do Instituto Pátria. Não há governos piores que aqueles que primeiro se mostram progressistas e, logo, produto da crise capitalista mundial, lançam-se contra as conquistas do passado. Isso deixa escancarado os limites de classe desses governos que olham a burguesia como a condutora natural da sociedade e, com sua retórica, encobrem o fato de que não questionam a existência do capitalismo, mas o defendem e, portanto, se vêm obrigados a operar baseados em suas leis. As conclusões já começam a ser evidentes para milhares: com esse tipo de liderança haverá uma derrota atrás da outra.</p>



<p>Os jovens da década passada já não são tão novos e as novas gerações são os filhos da miséria e do futuro magro. As razões para que Milei tenha capitalizado 30% das indicações de voto são muitas. Uma, muito sentida e presente, que muitos candidatos só assumem oportunisticamente como tema para suas campanhas é a crise de moradia que milhões de famílias trabalhadoras padecem.</p>



<p>A crise balança 4 milhões de lares. Considerando as famílias típicas de quatro pessoas, estamos falando de 16 milhões de mulheres, homens, crianças e idosos que não possuem um teto (estatística de 2023). Além disso, uma moradia adequada, como direito fundamental, necessita de acesso aos serviços básicos, à infraestrutura, às instalações, material de qualidade, piso, teto, paredes, espaço suficiente e segurança de posse. “E essa não é a realidade para mais de 4 milhões de domicílios”<sup>3</sup>.</p>



<p>Em relação aos aluguéis, de acordo com dados particulares, mais de 40% da população argentina com até 35 anos aluga por não poder comprar uma propriedade. “Atualmente existem, na Argentina, 3 milhões de domicílios alugados, 34% a mais que em 2016. Dos menores de 35 anos, 40% alugam pela impossibilidade de adquirir uma moradia”<sup>4</sup>. Tais dados revelam um dos enormes problemas que os diferentes partidos do regime não conseguiram solucionar nos 40 anos de democracia. Pelo contrário, este problema se aprofundou.</p>



<p>Ao se escrever este texto, a Lei de Aluguel, que conta com meia sanção, está em debate no Senado. Uma lei que beneficia somente aos proprietários de imóveis. Claramente fica em evidência que a maior crise e maior pobreza é a dificuldade de conseguir uma moradia decente, assim como a uma saúde e educação de qualidade, sem falar de se ter um trabalho com salário digno. Não devemos esquecer que no segundo semestre do ano a pobreza alcançou a 45% da população, com uma economia informal de 53% no país.</p>



<p>O fenômeno Milei perpassa idades e diferentes segmentos sociais, mas devemos nos fazer uma pergunta: é uma particularidade argentina? Acreditamos que não. Já mencionamos acima que Milei é a expressão da crise capitalista mundial. Podemos buscar certos homólogos na história recente: Donald Trump nos Estados Unidos, Bolsonaro no Brasil, ou Boris Johnson no Reino Unido. Há razões comuns para colocá-los em um âmbito político similar a nível mundial. Logicamente, há particularidades nacionais que os fazem diferentes, mas todos compartilham algo em comum, que é o aparente “discurso antissistema”. Atacam o sistema imperante, mas defendem abertamente a propriedade privada dos meios de produção e ao deus do mercado.</p>



<p>Não falta os fãs de carteirinha que consideram que o fenômeno Milei veio para ficar. Logicamente, o que se chama de “nova direita” se recicla à medida que o “progressismo” à frente do Estado insolvente só pode garantir contrarreformas. Mas se recicla, fundamentalmente, diante da crise de direção da classe trabalhadora e nisto o papel da esquerda é fundamental.</p>



<p>Cristina Fernández de Kirchner fala há anos da insatisfação democrática. Por acaso o que acontece atualmente não é a consequência desta insatisfação? As palavras de Raúl Alfonsín de que “com a democracia não somente se vota, mas também se come, educa-se e se cura” não satisfez às demandas históricas de enormes parcelas dos trabalhadores. Sem falar da última década, em que se produziu um ataque sem precedentes nos recursos da nação, como também uma enorme transferência de recursos dos bolsos dos trabalhadores para os baús dos capitalistas.</p>



<p>Entretanto, apesar do indiscutível desta realidade material e histórica, há os que encontram argumentos irreais para explicar o voto em Milei. Por exemplo, a nova formação de um sujeito moral, chamado de melhorismo, baseia-se na ideia de que o progresso pessoal é possível e que se pauta no esforço individual sem a necessidade do Estado, que pode ajudar a setores castigados pela crise capitalista. Já que percebem o Estado como um peso, a de se reduzir a sua máxima expressão.</p>



<p>Esta interpretação de vários analistas, mostra que este novo sujeito moral, está formado por aquelas pessoas que repudiam ao papel do Estado em seu assistencialismo, reivindicando-se como sujeitos “empreendedores em si mesmos”.</p>



<p>Evidentemente que existem setores que assim pensam e sentem e que se identificam com o mileismo. Sem dúvida existem. Com esta ideia do melhorismo, há os que são beneficiários do assistencialismo do Estado e por razões inflacionárias viram suas parcas rendas pulverizadas que, de acordo com estes analistas, representam os setores empobrecidos que apoiam Milei.</p>



<p>Não fazemos uma apologia do assistencialismo, que é a consequência de um país com um capitalismo tardio, parasitário e rentista. A onda de desemprego nas últimas quatro décadas construíram, camada sobre camada, uma grande massa de desempregados, até a existência atual de gerações que vivem do assistencialismo estatal e não do trabalho. Mesmo que em última instância isto seja responsabilidade da classe dominante e de seus partidos, hoje, inclusive, converteu-se em uma dificuldade para os próprios capitalistas ao encontrar mão-de-obra qualificada para a indústria.</p>



<p>No balanço das eleições dizíamos:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>&#8220;Milei, um candidato que pintou a Argentina de violeta, não conta com uma estrutura em nenhuma das províncias do país, nem com um só governador. Tampouco conta com o apoio do mais lúcido da burguesia, enquanto o FMI apostava em um governo peronista liderado por Sergio Massa. Mesmo que a candidatura de Sergio Massa tenha chegado às Paso abalada pelo caos dos preços e com um desprezo crescente aos olhos das massas, o Fundo Monetário tem consciência que quem ainda possui certo “restante de autoridade” sobre a classe trabalhadora é o Peronismo.&#8221;<sup>5</sup></p>
</blockquote>



<p>Isto segue sendo correto em um sentido, mas é verdade que a instalação midiática de Milei de maneira traiçoeira apoia a ideia de condicionamento com seu discurso e seu “programa de governo”, a implementação radical de mudanças nas relações trabalhistas que definitivamente podem pôr em relação de forças diferentes a classe trabalhadora e setores populares.</p>



<p>O que queremos dizer com isso? A burguesia, ou parte dela, apoia Milei em todas as medidas que façam as condições de trabalho, comissões paritárias de negociação, salários, entre outras, caiam. Apoiam e oxigenam um candidato que levanta o anarcocapitalismo, sem ter em conta mais que o deus mercado, levando o Estado a sua mínima expressão, deixando somente um punhado de Ministérios.</p>



<p>Milei rejeita qualquer papel que possa ter o Estado como órgão de classe em seu discurso, dos capitalistas, mas, no contexto da crise mundial que balança a Argentina, colocaria em uma situação difícil a diferentes facções da burguesia que, em geral, são as que se beneficiam com enormes somas de dinheiro por meio de múltiplos mecanismos estatais. A burguesia está jogando com o fio da navalha, insuflando um candidato que não é de suas entranhas e que lhe é alheio, já que não conta com os vínculos históricos que tem com os partidos majoritários.</p>



<p>É evidente que perante a crise de governabilidade que poderia ser aberta como consequência do crescente descrédito do regime político, Javier Milei poderia ser usado como último recurso. Mas este jogo tem seus limites até para a própria burguesia, já que sabe que, politicamente, Milei pode ser o incentivo que desencadeia uma expansão da luta de classes que acabe sendo incontrolável.</p>



<p>Contudo, também é verdade que o voto em Milei não representa um voto programaticamente ligado a ele, mas representa protesto e desprezo, desespero e fome de setores cada vez maiores da população, que no passado se sentiram representados pelo peronismo ou pelo <em>Juntos por el Cambio</em>.</p>



<p>Existe um aspecto no resultado das primárias que devemos ressaltar. A mídia deixou de falar sobre os 12.876.541 votos em branco, nulos e abstenções, que podemos enquadrar como voto contrário. A política negacionista deste resultado por parte da mídia burguesa tem como explicação mostrar Milei como a única alternativa, mesmo que isso carregue os perigos que implicam as medidas pregadas pelo profeta do mercado.</p>



<p>Os analistas do fenômeno Milei inclusive falam de “um novo povo” que o segue. Na realidade, são os pequeno-burgueses desacreditados de alternativas que podem, sim, ao menos potencialmente e em certo contexto histórico, ser uma referência para o movimento de massas. Uma referência que ainda se encontra em germinação, mas que cada vez que se move, faz tremer o tabuleiro capitalista.</p>



<p>A classe trabalhadora ainda não entra em cena. Poderiam nos perguntar: quantos trabalhadores, trabalhadoras e setores humildes, castigados pela fome e pelo desespero tomaram a variante mileista? Evidentemente podem ser muitos.</p>



<p>Cedo ou tarde, quando a experiência amarga de um possível governo Milei impacte sobre os nervos e os músculos de nossa classe, quando, com as políticas do profeta do horror gerarem novas frustrações, a classe trabalhadora começará a se mover e derrubará as falsas ideias de que com Milei surge “um novo povo”, ou “que os pobres votando em Milei ou Bullrich é um suicídio coletivo”, ou “que os de baixo votam em seus próprios algozes”.</p>



<p>Estes esquerdistas progressistas só podem ver a falha alheia e não a própria, somente podem ver a suposta responsabilidade dos de baixo por derrubar os partidos majoritários e não a responsabilidade que têm como direção, de jogar com a política de arroxo e de pavimentar o caminho para a direita. Esquerdistas e a <em>Frente de Todos / Unión por la Patria </em>são os marechais da derrota e choram sobre os fatos consumados para assim lamberem as feridas como cachorros. Esta gente não para de nos falar da derrota cultural que nos levou até o presente desolador.</p>



<p>Deixam de lado as políticas que levaram adiante desde que assumiram em 2019, que foram as que, por outros meios, não só se subordinaram ao FMI, mas descarregaram artilharia pesada sobre os setores populares para que, definitivamente, a crise seja paga pelos de baixo. Justificam-se dizendo que fazem o que podem, pela herança da fabulosa dívida macrista, a partir do empréstimo que Macri pegou do Fundo Monetário Internacional.</p>



<p>Ou os setores mais radicais da <em>Frente de Todos / Unión por la Patria</em>, que permanecem ancorados na impotência de não gerar uma ruptura de classes, ficando sujeitos ao que seus dirigentes dizem. O mal menor é o que prevalece. São “vítimas” de seu programa, que é o de aceitar governar dentro do marco capitalista, aceitar suas leis e tentar controlar o que não se pode controlar: o capitalismo.</p>



<p>Ao contrário, as massas buscam e tomam as ferramentas que encontram à mão para atacar ou castigar pelos anos de miséria e degradação levadas adiante por uns e outros.</p>



<p>O que devemos entender é que ganhe quem ganhe, a crise se acentuará agudamente e empurrará à radicalização da luta de classes. Cedo ou tarde, as massas tomarão as ruas. É necessário preparar a etapa que vem e nisto a intervenção da classe trabalhadora com seus métodos e tradições de luta é fundamental.</p>



<p>O fenômeno Milei está longe de ser um fenômeno que veio para ficar. É mais que provável que seja um fenômeno transitório, e se ficar mais tempo do que deveria, a esquerda que se adapta ao parlamentarismo terá uma grande responsabilidade sobre isso, por não apresentar uma alternativa válida, forjada pelo método e pelo Programa Revolucionário.</p>



<p>Por isso devemos avançar de maneira decisiva na construção de uma esquerda revolucionária que indique ao capitalismo o que é: um horror sem fim.</p>



<p><strong>Junte-se aos Comunistas da <em>Corriente Socialista Militante</em>!</strong></p>



<p><strong>Socialismo ou barbárie!</strong></p>



<p>TRADUÇÃO DE NATHAN BELCAVELLO DE OLIVEIRA <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>



<p><sup>1</sup> Primárias eleitorais que definem os candidatos de cada partido para as eleições nacionais na Argentina (Nota do Tradutor – N.T.).</p>



<p><sup>2</sup> “Juntos pela Mudança”, coalizão partidária formada para as eleições de 2019, ampliação da coalizão <em>Cambiemos</em> que levou Macri à presidência da Argentina em 2015 (N.T.).</p>



<p><sup>3</sup> Durante apresentação do estudo <a href="https://www.cippec.org/wp-content/uploads/2023/04/DT218-CIU-Desafios-de-la-planificacion-territorial-el-acceso-al-habitat-y-a-la-vivienda.pdf"><em>Desafíos de la planificación territorial, el acceso al hábitat y a la vivienda</em></a> (Desafios do planejamento territorial, do acesso ao habitat e à moradia), realizado pelo <em>Centro de Implementación de Políticas Públicas para la Equidad y el Crecimiento </em>(Cippec), pela <em>Asociación Civil por la Igualdad y la Justicia </em>(Acij) e pela <em>Techo</em> em: FIGUEROA, Gabriela. <a href="https://www.tiempoar.com.ar/informacion-general/crisis-habitacional-en-la-argentina-uno-de-cada-tres-hogares-no-cuenta-con-una-vivienda-adecuada/">Crisis habitacional: en la Argentina, uno de cada tres hogares no cuenta con una vivienda adecuada</a>. <em>Tiempo Argentino</em>, 3 ago. 2023. (N.T.).</p>



<p><sup>4</sup> CIERI, José Luis<a href="https://www.infobae.com/economia/2023/07/05/estiman-que-hay-3-millones-de-hogares-inquilinos-en-la-argentina-un-34-mas-que-en-2016/">. Estiman que hay 3 millones de hogares inquilinos en la Argentina, un 34% más que en 2016</a>. <em>Infobae</em>, 5 jul. 2023.</p>



<p><sup>5</sup> CORRIENTE SOCIALISTA MILITANTE. <a href="https://argentinamilitante.org/elecciones-2023-paso-ni-reir-ni-llorar-comprender/">Elecciones PASO 2023: Ni reír ni llorar ¡comprender</a>! <em>Revolución</em>, 16 ago. 2023 (N.T.).</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/javier-milei-o-falso-e-oportunista-profeta-do-grande-capital/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/javier-milei-o-falso-e-oportunista-profeta-do-grande-capital/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/javier-milei-o-falso-e-oportunista-profeta-do-grande-capital/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/javier-milei-o-falso-e-oportunista-profeta-do-grande-capital/" data-text="Javier Milei: o falso e oportunista profeta do grande capital" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/javier-milei-o-falso-e-oportunista-profeta-do-grande-capital/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2023-09-18T10:46:51-03:00","datePublished":"2023-09-18T10:46:51-03:00","dateModified":"2023-09-18T10:53:05-03:00","headline":"Javier Milei: o falso e oportunista profeta do grande capital","name":"Javier Milei: o falso e oportunista profeta do grande capital","keywords":"Argentina,crise,crise de 2008,d\u00f3lar,economia,elei\u00e7\u00f5es,FMI,internacional,Javier Milei,Presidente,prim\u00e1rias","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/javier-milei-o-falso-e-oportunista-profeta-do-grande-capital\/","description":"O resultado de Javier Milei nas Prim\u00e1rias Abertas Simult\u00e2neas e Obrigat\u00f3rias (Paso)1 de 13 de agosto de 2023, obtendo 29,86% dos votos, surpreendeu o conjunto do establishment parlamentar pol\u00edtico da","copyrightYear":"2023","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/javier-milei-o-falso-e-oportunista-profeta-do-grande-capital/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/javier-milei-o-falso-e-oportunista-profeta-do-grande-capital/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/javier-milei-o-falso-e-oportunista-profeta-do-grande-capital/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/javier-milei-o-falso-e-oportunista-profeta-do-grande-capital\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Corrente Socialista Militante (CMI\/Argentina)","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/corrente-socialista-militante-secao-argentina-da-c\/"},"articleSection":"Mundo","articleBody":"\nO resultado de Javier Milei nas Prim\u00e1rias Abertas Simult\u00e2neas e Obrigat\u00f3rias (Paso)1 de 13 de agosto de 2023, obtendo 29,86% dos votos, surpreendeu o conjunto do establishment parlamentar pol\u00edtico da Argentina. Mesmo que nas elei\u00e7\u00f5es provinciais os candidatos apoiados por Milei somente obtiveram resultados parcos e modestos, alcan\u00e7ando os terceiros ou quartos lugares, o candidato a presidente superou todos os demais presidenci\u00e1veis, tanto do peronismo como da direita.\n\n\n\nEntretanto, fica claro o car\u00e1ter provis\u00f3rio da corrente pol\u00edtica que Milei representa, pois n\u00e3o de trata de um verdadeiro movimento pol\u00edtico nem se prop\u00f5e a construir um. \u00c9 uma corrente constru\u00edda somente por meio de sua imagem e discurso. Javier Milei \u00e9 a express\u00e3o da crise do capitalismo argentino, \u00e9 o l\u00edder messi\u00e2nico da \u201cnova\u201d pol\u00edtica de direita, que entusiasma camadas populares da sociedade por seu aparente discurso antissistema e toma elementos da pol\u00edtica que aparenta chutar o tabuleiro do jogo. Navega pelo mal-estar, a raiva e a enorme frusta\u00e7\u00e3o dos de baixo, acumulada durante anos perante a pol\u00edtica dos partidos majorit\u00e1rios: o peronismo em suas diferentes vertentes e Juntos por el Cambio2. Soma-se a isso a crise da esquerda que n\u00e3o consegue se conectar com as massas e suas demandas por meio de sua pol\u00edtica parlamentar.\n\n\n\nA degrada\u00e7\u00e3o da vida e do trabalho a n\u00edveis inimagin\u00e1veis h\u00e1 apenas uma d\u00e9cada, a decad\u00eancia de um sistema que golpeia sistematicamente a assist\u00eancia aos trabalhadores \u00e9 o cen\u00e1rio em que o profeta \u201canticasta\u201d navega.\n\n\n\nVoto em Milei: o voto de protesto\n\n\n\nO voto em Javier Milei surpreendeu a muitos, mas, na realidade, os resultados s\u00e3o a express\u00e3o de um processo antigo. A crise mundial da bolha imobili\u00e1ria de 2008 representou um ponto de inflex\u00e3o para o capitalismo mundial. Uma crise que, certamente, os capitalistas e seus governos ainda n\u00e3o conseguiram se recuperar.\n\n\n\nEssa mesma crise foi a que impactou as terras argentinas em 2009 e 2010. Desde ent\u00e3o, o pa\u00eds viveu cinco recess\u00f5es e, a partir de 2011, a tend\u00eancia de estagna\u00e7\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de vida come\u00e7ou uma tend\u00eancia irrevers\u00edvel. Expressa-se nos in\u00e9ditos n\u00fameros de pobreza e mis\u00e9ria que buscam a assist\u00eancia aos trabalhadores.\n\n\n\nA mencionada d\u00e9cada corrida virou hist\u00f3ria da Carochinha e o \u201cvamos a mais uma d\u00e9cada\u201d ficou somente nas gavetas da Casa Rosada e do Instituto P\u00e1tria. N\u00e3o h\u00e1 governos piores que aqueles que primeiro se mostram progressistas e, logo, produto da crise capitalista mundial, lan\u00e7am-se contra as conquistas do passado. Isso deixa escancarado os limites de classe desses governos que olham a burguesia como a condutora natural da sociedade e, com sua ret\u00f3rica, encobrem o fato de que n\u00e3o questionam a exist\u00eancia do capitalismo, mas o defendem e, portanto, se v\u00eam obrigados a operar baseados em suas leis. As conclus\u00f5es j\u00e1 come\u00e7am a ser evidentes para milhares: com esse tipo de lideran\u00e7a haver\u00e1 uma derrota atr\u00e1s da outra.\n\n\n\nOs jovens da d\u00e9cada passada j\u00e1 n\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o novos e as novas gera\u00e7\u00f5es s\u00e3o os filhos da mis\u00e9ria e do futuro magro. As raz\u00f5es para que Milei tenha capitalizado 30% das indica\u00e7\u00f5es de voto s\u00e3o muitas. Uma, muito sentida e presente, que muitos candidatos s\u00f3 assumem oportunisticamente como tema para suas campanhas \u00e9 a crise de moradia que milh\u00f5es de fam\u00edlias trabalhadoras padecem.\n\n\n\nA crise balan\u00e7a 4 milh\u00f5es de lares. Considerando as fam\u00edlias t\u00edpicas de quatro pessoas, estamos falando de 16 milh\u00f5es de mulheres, homens, crian\u00e7as e idosos que n\u00e3o possuem um teto (estat\u00edstica de 2023). Al\u00e9m disso, uma moradia adequada, como direito fundamental, necessita de acesso aos servi\u00e7os b\u00e1sicos, \u00e0 infraestrutura, \u00e0s instala\u00e7\u00f5es, material de qualidade, piso, teto, paredes, espa\u00e7o suficiente e seguran\u00e7a de posse. \u201cE essa n\u00e3o \u00e9 a realidade para mais de 4 milh\u00f5es de domic\u00edlios\u201d3.\n\n\n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos alugu\u00e9is, de acordo com dados particulares, mais de 40% da popula\u00e7\u00e3o argentina com at\u00e9 35 anos aluga por n\u00e3o poder comprar uma propriedade. \u201cAtualmente existem, na Argentina, 3 milh\u00f5es de domic\u00edlios alugados, 34% a mais que em 2016. Dos menores de 35 anos, 40% alugam pela impossibilidade de adquirir uma moradia\u201d4. Tais dados revelam um dos enormes problemas que os diferentes partidos do regime n\u00e3o conseguiram solucionar nos 40 anos de democracia. Pelo contr\u00e1rio, este problema se aprofundou.\n\n\n\nAo se escrever este texto, a Lei de Aluguel, que conta com meia san\u00e7\u00e3o, est\u00e1 em debate no Senado. Uma lei que beneficia somente aos propriet\u00e1rios de im\u00f3veis. Claramente fica em evid\u00eancia que a maior crise e maior pobreza \u00e9 a dificuldade de conseguir uma moradia decente, assim como a uma sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o de qualidade, sem falar de se ter um trabalho com sal\u00e1rio digno. N\u00e3o devemos esquecer que no segundo semestre do ano a pobreza alcan\u00e7ou a 45% da popula\u00e7\u00e3o, com uma economia informal de 53% no pa\u00eds.\n\n\n\nO fen\u00f4meno Milei perpassa idades e diferentes segmentos sociais, mas devemos nos fazer uma pergunta: \u00e9 uma particularidade argentina? Acreditamos que n\u00e3o. J\u00e1 mencionamos acima que Milei \u00e9 a express\u00e3o da crise capitalista mundial. Podemos buscar certos hom\u00f3logos na hist\u00f3ria recente: Donald Trump nos Estados Unidos, Bolsonaro no Brasil, ou Boris Johnson no Reino Unido. H\u00e1 raz\u00f5es comuns para coloc\u00e1-los em um \u00e2mbito pol\u00edtico similar a n\u00edvel mundial. Logicamente, h\u00e1 particularidades nacionais que os fazem diferentes, mas todos compartilham algo em comum, que \u00e9 o aparente \u201cdiscurso antissistema\u201d. Atacam o sistema imperante, mas defendem abertamente a propriedade privada dos meios de produ\u00e7\u00e3o e ao deus do mercado.\n\n\n\nN\u00e3o falta os f\u00e3s de carteirinha que consideram que o fen\u00f4meno Milei veio para ficar. Logicamente, o que se chama de \u201cnova direita\u201d se recicla \u00e0 medida que o \u201cprogressismo\u201d \u00e0 frente do Estado insolvente s\u00f3 pode garantir contrarreformas. Mas se recicla, fundamentalmente, diante da crise de dire\u00e7\u00e3o da classe trabalhadora e nisto o papel da esquerda \u00e9 fundamental.\n\n\n\nCristina Fern\u00e1ndez de Kirchner fala h\u00e1 anos da insatisfa\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica. Por acaso o que acontece atualmente n\u00e3o \u00e9 a consequ\u00eancia desta insatisfa\u00e7\u00e3o? As palavras de Ra\u00fal Alfons\u00edn de que \u201ccom a democracia n\u00e3o somente se vota, mas tamb\u00e9m se come, educa-se e se cura\u201d n\u00e3o satisfez \u00e0s demandas hist\u00f3ricas de enormes parcelas dos trabalhadores. Sem falar da \u00faltima d\u00e9cada, em que se produziu um ataque sem precedentes nos recursos da na\u00e7\u00e3o, como tamb\u00e9m uma enorme transfer\u00eancia de recursos dos bolsos dos trabalhadores para os ba\u00fas dos capitalistas.\n\n\n\nEntretanto, apesar do indiscut\u00edvel desta realidade material e hist\u00f3rica, h\u00e1 os que encontram argumentos irreais para explicar o voto em Milei. Por exemplo, a nova forma\u00e7\u00e3o de um sujeito moral, chamado de melhorismo, baseia-se na ideia de que o progresso pessoal \u00e9 poss\u00edvel e que se pauta no esfor\u00e7o individual sem a necessidade do Estado, que pode ajudar a setores castigados pela crise capitalista. J\u00e1 que percebem o Estado como um peso, a de se reduzir a sua m\u00e1xima express\u00e3o.\n\n\n\nEsta interpreta\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios analistas, mostra que este novo sujeito moral, est\u00e1 formado por aquelas pessoas que repudiam ao papel do Estado em seu assistencialismo, reivindicando-se como sujeitos \u201cempreendedores em si mesmos\u201d.\n\n\n\nEvidentemente que existem setores que assim pensam e sentem e que se identificam com o mileismo. Sem d\u00favida existem. Com esta ideia do melhorismo, h\u00e1 os que s\u00e3o benefici\u00e1rios do assistencialismo do Estado e por raz\u00f5es inflacion\u00e1rias viram suas parcas rendas pulverizadas que, de acordo com estes analistas, representam os setores empobrecidos que apoiam Milei.\n\n\n\nN\u00e3o fazemos uma apologia do assistencialismo, que \u00e9 a consequ\u00eancia de um pa\u00eds com um capitalismo tardio, parasit\u00e1rio e rentista. A onda de desemprego nas \u00faltimas quatro d\u00e9cadas constru\u00edram, camada sobre camada, uma grande massa de desempregados, at\u00e9 a exist\u00eancia atual de gera\u00e7\u00f5es que vivem do assistencialismo estatal e n\u00e3o do trabalho. Mesmo que em \u00faltima inst\u00e2ncia isto seja responsabilidade da classe dominante e de seus partidos, hoje, inclusive, converteu-se em uma dificuldade para os pr\u00f3prios capitalistas ao encontrar m\u00e3o-de-obra qualificada para a ind\u00fastria.\n\n\n\nNo balan\u00e7o das elei\u00e7\u00f5es diz\u00edamos:\n\n\n\n\n\"Milei, um candidato que pintou a Argentina de violeta, n\u00e3o conta com uma estrutura em nenhuma das prov\u00edncias do pa\u00eds, nem com um s\u00f3 governador. Tampouco conta com o apoio do mais l\u00facido da burguesia, enquanto o FMI apostava em um governo peronista liderado por Sergio Massa. Mesmo que a candidatura de Sergio Massa tenha chegado \u00e0s Paso abalada pelo caos dos pre\u00e7os e com um desprezo crescente aos olhos das massas, o Fundo Monet\u00e1rio tem consci\u00eancia que quem ainda possui certo \u201crestante de autoridade\u201d sobre a classe trabalhadora \u00e9 o Peronismo.\"5\n\n\n\n\nIsto segue sendo correto em um sentido, mas \u00e9 verdade que a instala\u00e7\u00e3o midi\u00e1tica de Milei de maneira trai\u00e7oeira apoia a ideia de condicionamento com seu discurso e seu \u201cprograma de governo\u201d, a implementa\u00e7\u00e3o radical de mudan\u00e7as nas rela\u00e7\u00f5es trabalhistas que definitivamente podem p\u00f4r em rela\u00e7\u00e3o de for\u00e7as diferentes a classe trabalhadora e setores populares.\n\n\n\nO que queremos dizer com isso? A burguesia, ou parte dela, apoia Milei em todas as medidas que fa\u00e7am as condi\u00e7\u00f5es de trabalho, comiss\u00f5es parit\u00e1rias de negocia\u00e7\u00e3o, sal\u00e1rios, entre outras, caiam. Apoiam e oxigenam um candidato que levanta o anarcocapitalismo, sem ter em conta mais que o deus mercado, levando o Estado a sua m\u00ednima express\u00e3o, deixando somente um punhado de Minist\u00e9rios.\n\n\n\nMilei rejeita qualquer papel que possa ter o Estado como \u00f3rg\u00e3o de classe em seu discurso, dos capitalistas, mas, no contexto da crise mundial que balan\u00e7a a Argentina, colocaria em uma situa\u00e7\u00e3o dif\u00edcil a diferentes fac\u00e7\u00f5es da burguesia que, em geral, s\u00e3o as que se beneficiam com enormes somas de dinheiro por meio de m\u00faltiplos mecanismos estatais. A burguesia est\u00e1 jogando com o fio da navalha, insuflando um candidato que n\u00e3o \u00e9 de suas entranhas e que lhe \u00e9 alheio, j\u00e1 que n\u00e3o conta com os v\u00ednculos hist\u00f3ricos que tem com os partidos majorit\u00e1rios.\n\n\n\n\u00c9 evidente que perante a crise de governabilidade que poderia ser aberta como consequ\u00eancia do crescente descr\u00e9dito do regime pol\u00edtico, Javier Milei poderia ser usado como \u00faltimo recurso. Mas este jogo tem seus limites at\u00e9 para a pr\u00f3pria burguesia, j\u00e1 que sabe que, politicamente, Milei pode ser o incentivo que desencadeia uma expans\u00e3o da luta de classes que acabe sendo incontrol\u00e1vel.\n\n\n\nContudo, tamb\u00e9m \u00e9 verdade que o voto em Milei n\u00e3o representa um voto programaticamente ligado a ele, mas representa protesto e desprezo, desespero e fome de setores cada vez maiores da popula\u00e7\u00e3o, que no passado se sentiram representados pelo peronismo ou pelo Juntos por el Cambio.\n\n\n\nExiste um aspecto no resultado das prim\u00e1rias que devemos ressaltar. A m\u00eddia deixou de falar sobre os 12.876.541 votos em branco, nulos e absten\u00e7\u00f5es, que podemos enquadrar como voto contr\u00e1rio. A pol\u00edtica negacionista deste resultado por parte da m\u00eddia burguesa tem como explica\u00e7\u00e3o mostrar Milei como a \u00fanica alternativa, mesmo que isso carregue os perigos que implicam as medidas pregadas pelo profeta do mercado.\n\n\n\nOs analistas do fen\u00f4meno Milei inclusive falam de \u201cum novo povo\u201d que o segue. Na realidade, s\u00e3o os pequeno-burgueses desacreditados de alternativas que podem, sim, ao menos potencialmente e em certo contexto hist\u00f3rico, ser uma refer\u00eancia para o movimento de massas. Uma refer\u00eancia que ainda se encontra em germina\u00e7\u00e3o, mas que cada vez que se move, faz tremer o tabuleiro capitalista.\n\n\n\nA classe trabalhadora ainda n\u00e3o entra em cena. Poderiam nos perguntar: quantos trabalhadores, trabalhadoras e setores humildes, castigados pela fome e pelo desespero tomaram a variante mileista? Evidentemente podem ser muitos.\n\n\n\nCedo ou tarde, quando a experi\u00eancia amarga de um poss\u00edvel governo Milei impacte sobre os nervos e os m\u00fasculos de nossa classe, quando, com as pol\u00edticas do profeta do horror gerarem novas frustra\u00e7\u00f5es, a classe trabalhadora come\u00e7ar\u00e1 a se mover e derrubar\u00e1 as falsas ideias de que com Milei surge \u201cum novo povo\u201d, ou \u201cque os pobres votando em Milei ou Bullrich \u00e9 um suic\u00eddio coletivo\u201d, ou \u201cque os de baixo votam em seus pr\u00f3prios algozes\u201d.\n\n\n\nEstes esquerdistas progressistas s\u00f3 podem ver a falha alheia e n\u00e3o a pr\u00f3pria, somente podem ver a suposta responsabilidade dos de baixo por derrubar os partidos majorit\u00e1rios e n\u00e3o a responsabilidade que t\u00eam como dire\u00e7\u00e3o, de jogar com a pol\u00edtica de arroxo e de pavimentar o caminho para a direita. Esquerdistas e a Frente de Todos \/ Uni\u00f3n por la Patria s\u00e3o os marechais da derrota e choram sobre os fatos consumados para assim lamberem as feridas como cachorros. Esta gente n\u00e3o para de nos falar da derrota cultural que nos levou at\u00e9 o presente desolador.\n\n\n\nDeixam de lado as pol\u00edticas que levaram adiante desde que assumiram em 2019, que foram as que, por outros meios, n\u00e3o s\u00f3 se subordinaram ao FMI, mas descarregaram artilharia pesada sobre os setores populares para que, definitivamente, a crise seja paga pelos de baixo. Justificam-se dizendo que fazem o que podem, pela heran\u00e7a da fabulosa d\u00edvida macrista, a partir do empr\u00e9stimo que Macri pegou do Fundo Monet\u00e1rio Internacional.\n\n\n\nOu os setores mais radicais da Frente de Todos \/ Uni\u00f3n por la Patria, que permanecem ancorados na impot\u00eancia de n\u00e3o gerar uma ruptura de classes, ficando sujeitos ao que seus dirigentes dizem. O mal menor \u00e9 o que prevalece. S\u00e3o \u201cv\u00edtimas\u201d de seu programa, que \u00e9 o de aceitar governar dentro do marco capitalista, aceitar suas leis e tentar controlar o que n\u00e3o se pode controlar: o capitalismo.\n\n\n\nAo contr\u00e1rio, as massas buscam e tomam as ferramentas que encontram \u00e0 m\u00e3o para atacar ou castigar pelos anos de mis\u00e9ria e degrada\u00e7\u00e3o levadas adiante por uns e outros.\n\n\n\nO que devemos entender \u00e9 que ganhe quem ganhe, a crise se acentuar\u00e1 agudamente e empurrar\u00e1 \u00e0 radicaliza\u00e7\u00e3o da luta de classes. Cedo ou tarde, as massas tomar\u00e3o as ruas. \u00c9 necess\u00e1rio preparar a etapa que vem e nisto a interven\u00e7\u00e3o da classe trabalhadora com seus m\u00e9todos e tradi\u00e7\u00f5es de luta \u00e9 fundamental.\n\n\n\nO fen\u00f4meno Milei est\u00e1 longe de ser um fen\u00f4meno que veio para ficar. \u00c9 mais que prov\u00e1vel que seja um fen\u00f4meno transit\u00f3rio, e se ficar mais tempo do que deveria, a esquerda que se adapta ao parlamentarismo ter\u00e1 uma grande responsabilidade sobre isso, por n\u00e3o apresentar uma alternativa v\u00e1lida, forjada pelo m\u00e9todo e pelo Programa Revolucion\u00e1rio.\n\n\n\nPor isso devemos avan\u00e7ar de maneira decisiva na constru\u00e7\u00e3o de uma esquerda revolucion\u00e1ria que indique ao capitalismo o que \u00e9: um horror sem fim.\n\n\n\nJunte-se aos Comunistas da Corriente Socialista Militante!\n\n\n\nSocialismo ou barb\u00e1rie!\n\n\n\nTRADU\u00c7\u00c3O DE NATHAN BELCAVELLO DE OLIVEIRA \n\n\n\n1 Prim\u00e1rias eleitorais que definem os candidatos de cada partido para as elei\u00e7\u00f5es nacionais na Argentina (Nota do Tradutor \u2013 N.T.).\n\n\n\n2 \u201cJuntos pela Mudan\u00e7a\u201d, coaliz\u00e3o partid\u00e1ria formada para as elei\u00e7\u00f5es de 2019, amplia\u00e7\u00e3o da coaliz\u00e3o Cambiemos que levou Macri \u00e0 presid\u00eancia da Argentina em 2015 (N.T.).\n\n\n\n3 Durante apresenta\u00e7\u00e3o do estudo Desaf\u00edos de la planificaci\u00f3n territorial, el acceso al h\u00e1bitat y a la vivienda (Desafios do planejamento territorial, do acesso ao habitat e \u00e0 moradia), realizado pelo Centro de Implementaci\u00f3n de Pol\u00edticas P\u00fablicas para la Equidad y el Crecimiento (Cippec), pela Asociaci\u00f3n Civil por la Igualdad y la Justicia (Acij) e pela Techo em: FIGUEROA, Gabriela. Crisis habitacional: en la Argentina, uno de cada tres hogares no cuenta con una vivienda adecuada. Tiempo Argentino, 3 ago. 2023. (N.T.).\n\n\n\n4 CIERI, Jos\u00e9 Luis. Estiman que hay 3 millones de hogares inquilinos en la Argentina, un 34% m\u00e1s que en 2016. Infobae, 5 jul. 2023.\n\n\n\n5 CORRIENTE SOCIALISTA MILITANTE. Elecciones PASO 2023: Ni re\u00edr ni llorar \u00a1comprender! Revoluci\u00f3n, 16 ago. 2023 (N.T.).\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2023\/09\/f608x342-1447279_1477002_15-1.jpg?fit=608%2C342&ssl=1","width":696,"height":342}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"49693\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "49693" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/javier-milei-o-falso-e-oportunista-profeta-do-grande-capital/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:42 GMT -->
</html>