<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/o-passado-da-argentina-peronismo-revolucao-e-contrarrevolucao/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:46 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>O passado da Argentina: peronismo, revolução e contrarrevolução. &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/17133" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/o-passado-da-argentina-peronismo-revolucao-e-contrarrevolucao/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fo-passado-da-argentina-peronismo-revolucao-e-contrarrevolucao%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fo-passado-da-argentina-peronismo-revolucao-e-contrarrevolucao%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="O passado da Argentina: peronismo, revolução e contrarrevolução." />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/o-passado-da-argentina-peronismo-revolucao-e-contrarrevolucao/" />
<meta property="og:description" content="Em outubro último, o corpo de Santiago Maldonado foi encontrado boiando no Rio Chubut na Argentina. Isso aconteceu depois do desaparecimento forçado do ativista em agosto durante o seu envolvimento…" />
<meta property="article:published_time" content="2018-06-08T13:23:38+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2021-04-02T15:44:07+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/06/e5886ba277d172de6a3800fe6feb360b_w700_h500.jpg?fit=641%2C500&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="641" />
<meta property="og:image:height" content="500" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="O passado da Argentina: peronismo, revolução e contrarrevolução." />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/06/e5886ba277d172de6a3800fe6feb360b_w700_h500.jpg?fit=641%2C500&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-17133 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-17133 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-movimento-operario category-teoria" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="641" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/06/e5886ba277d172de6a3800fe6feb360b_w700_h500.jpg?resize=641%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" />		</div>
	
		<div class="single-post-caption">Juan Domingo Perón. Foto: domínio público</div> 


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">O passado da Argentina: peronismo, revolução e contrarrevolução.</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/jessica-walker/" title="">Jessica Walker </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>08/06/2018</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					<p>Em outubro último, o corpo de Santiago Maldonado foi encontrado boiando no Rio Chubut na Argentina. Isso aconteceu depois do desaparecimento forçado do ativista em agosto durante o seu envolvimento no movimento em defesa dos direitos à propriedade dos povos indígenas Mapuche. Em um país onde os desaparecimentos forçados já foram comuns, a morte de Maldonado é um resquício de um passado contrarrevolucionário argentino e também expôs a corrupção, a podridão e as contradições mal resolvidas que restaram no centro do regime.</p>
<p>Mais uma vez, o estado argentino demonstrou que o capitalismo não tem limites quando os interesses da classe dominante estão em risco. Conhecer o atual contexto sociopolítico na Argentina requer uma visão muito mais completa do papel do capitalismo no passado argentino: o peronismo, a ditadura de 1976 e a sua assim chamada ‘guerra suja’.</p>
<figure id="attachment_17254" aria-describedby="caption-attachment-17254" style="width: 720px" class="wp-caption aligncenter"><a href="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/06/e3872c41affd3559df37df696b04543e_w720_h635.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-17254" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/06/e3872c41affd3559df37df696b04543e_w720_h635.jpg?resize=618%2C409" alt="" width="618" height="409" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/06/e3872c41affd3559df37df696b04543e_w720_h635.jpg?w=720&amp;ssl=1 720w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/06/e3872c41affd3559df37df696b04543e_w720_h635.jpg?resize=150%2C99&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/06/e3872c41affd3559df37df696b04543e_w720_h635.jpg?resize=300%2C198&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/06/e3872c41affd3559df37df696b04543e_w720_h635.jpg?resize=310%2C205&amp;ssl=1 310w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /></a><figcaption id="caption-attachment-17254" class="wp-caption-text">O corpo do ativista Santiago Maldonado foi encontrado no Rio Chubut na Argentina. Foto: ManoReal</figcaption></figure>
<h4><strong>O peronismo e a “terceira via”</strong></h4>
<p>As origens sociais e econômicas da ascensão da ditadura militar em 1976 na Argentina recaem sobre o peronismo e o conflito de classes mal resolvido deste período. Trinta anos antes da ascensão do regime militar, a Argentina estava sob o comando de Juan Domingo Perón, o general que introduziu a “era da sociopolítica argentina.” As assim chamadas políticas de ‘terceira via’ do peronismo pareceram, superficialmente, sintetizar os interesses do capital e do trabalho balanceando os antagonismos de classe.</p>
<p>Entretanto, na realidade, era um regime bonapartista burguês que foi capaz de prolongar sua vida graças às condições econômicas favoráveis criadas pelo boom do pós-guerra. Durante as décadas de 1940 e 50, Perón confiava simultaneamente nos capitalistas industriais e na classe trabalhadora, fazendo malabarismos com a esquerda e a direita concedendo às demandas de ambos os lados: ele aumentou os salários e implementou melhores condições de trabalho, enquanto não fazia nada para expropriar as terras das oligarquias ou nacionalizá-las. Organizou cinco milhões de trabalhadores em sindicatos de classe enquanto protegia as empresas privadas, instituiu a seguridade social e reduziu o dia de trabalho para oito horas enquanto colaborava com as forças imperialistas e investidores estrangeiros.</p>
<figure id="attachment_17253" aria-describedby="caption-attachment-17253" style="width: 720px" class="wp-caption aligncenter"><a href="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/06/a7b7c5a5f96ae4c84b126c35723bd2d0_w720_h697.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-17253" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/06/a7b7c5a5f96ae4c84b126c35723bd2d0_w720_h697.jpg?resize=618%2C449" alt="" width="618" height="449" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/06/a7b7c5a5f96ae4c84b126c35723bd2d0_w720_h697.jpg?w=720&amp;ssl=1 720w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/06/a7b7c5a5f96ae4c84b126c35723bd2d0_w720_h697.jpg?resize=150%2C109&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/06/a7b7c5a5f96ae4c84b126c35723bd2d0_w720_h697.jpg?resize=300%2C218&amp;ssl=1 300w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /></a><figcaption id="caption-attachment-17253" class="wp-caption-text">Perón foi um bonapartista que manobrou entre a classe trabalhadora e a burguesia. Foto: AGN</figcaption></figure>
<p>O líder bonapartista era capaz de fazer as manobras do seu jeito por meio das contradições inerentes das políticas da ‘terceira via’, especificamente porque a Argentina possuía uma posição favorável no mercado internacional nessa época. Por causa de sua vasta extensão de terras férteis e da demanda internacional por carne e grãos após a Segunda Grande Guerra Mundial, o estado argentino lucrou com os altos preços de seus produtos de exportação por meio de um monopólio de grãos e carne. Com esta renda, era possível garantir reformas sociais para a classe trabalhadora.</p>
<p>Nestas condições, e com a avançada degeneração dos partidos comunistas controlados pelo estalinismo em escala mundial, Perón monopolizou todo o espaço à esquerda por meio dessas concessões. Os efeitos disso estavam mais discerníveis quando o líder foi destituído por um golpe militar em 1955 e a situação econômica da Argentina declinou severamente. Depois de um período de turbulência econômica nos anos 1960 (quando as áreas cultivadas caíram em 27% e a renda agrícola por habitante declinou em 40%), as condições das massas argentinas pioraram significantemente. Com as exportações de trigo em menos de 15% das exportações mundiais, centenas de milhares deixaram o campo para as cidades onde viviam em comunidades tomadas pela pobreza e fome.</p>
<figure id="attachment_17252" aria-describedby="caption-attachment-17252" style="width: 476px" class="wp-caption aligncenter"><a href="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/06/8fe3227b4f267cd1deca2873f096ad72_w476_h600.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-17252" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/06/8fe3227b4f267cd1deca2873f096ad72_w476_h600.jpg?resize=476%2C600" alt="" width="476" height="600" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/06/8fe3227b4f267cd1deca2873f096ad72_w476_h600.jpg?w=476&amp;ssl=1 476w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/06/8fe3227b4f267cd1deca2873f096ad72_w476_h600.jpg?resize=119%2C150&amp;ssl=1 119w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/06/8fe3227b4f267cd1deca2873f096ad72_w476_h600.jpg?resize=238%2C300&amp;ssl=1 238w" sizes="(max-width: 476px) 100vw, 476px" data-recalc-dims="1" /></a><figcaption id="caption-attachment-17252" class="wp-caption-text">Isabel Perón. Foto: Sin datos</figcaption></figure>
<p>No início dos anos 1970, a inflação subiu até 80% com um custo de vida sempre alto. Em um país com uma forte tradição esquerdista, uma nova geração radicalizada de peronistas estava levando o país a revoltas devido à deterioração das condições de vida. Em outubro de 1972, uma série de greves foi organizada pela federação de sindicatos peronistas e muitos saíram às ruas por um programa revolucionário. À luz das greves, das lutas nas barricadas e com insurreições locais entrando em erupção, os generais foram pressionados a chamar novas eleições livres. Acreditava-se que somente Perón poderia defender a classe dominante do fervor revolucionário.</p>
<p>Sem um forte partido da classe trabalhadora no liderança para organizar e liderar as massas revolucionárias, o movimento foi canalizado ao fronte eleitoral, onde a massa da classe trabalhadora e a juventude já tinham encontrado em Perón um refúgio. Na falta de uma alternativa revolucionária, eles votaram na chapa peronista com a esperança de que ela restaurasse as condições anteriores.</p>
<p>Naturalmente, a Frente de Libertação Justicialista Peronista fez pouco para aliviar os problemas. Depois de ganhar as eleições ganhando votos tanto da direita como da esquerda, eles encaminharam o chamado “socialismo do povo nacional e cristão”. Foi uma tentativa demagógica de retratar o conservadorismo e o socialismo como tendências irmãs: uma tentativa de mostrar que os interesses da classe dominante e dos trabalhadores podem ser reconciliáveis.</p>
<p>Porém, como sempre, este tipo de ‘terceira via’ ou ‘união nacional’ se mostra como uma mera tentativa de preservar o status quo por meio de regulação estatal, suprimento de subsídios e um sistema autoritário de seguridade social.</p>
<figure id="attachment_17251" aria-describedby="caption-attachment-17251" style="width: 450px" class="wp-caption aligncenter"><a href="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/06/414f21a3efc39d97f239307c9dc91d07_w450_h300.png"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-17251" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/06/414f21a3efc39d97f239307c9dc91d07_w450_h300.png?resize=450%2C300" alt="" width="450" height="300" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/06/414f21a3efc39d97f239307c9dc91d07_w450_h300.png?w=450&amp;ssl=1 450w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/06/414f21a3efc39d97f239307c9dc91d07_w450_h300.png?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/06/414f21a3efc39d97f239307c9dc91d07_w450_h300.png?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w" sizes="(max-width: 450px) 100vw, 450px" data-recalc-dims="1" /></a><figcaption id="caption-attachment-17251" class="wp-caption-text">Bandeira dos Motoneros. Foto: Faleristico</figcaption></figure>
<p>Na Argentina, a regulação do capital, do crédito e da tecnologia inibiu a classe capitalista até um certo grau, enquanto ao mesmo tempo garantia uma proteção dos privilégios da classe ao adquirir uma paz social. Ao mesmo tempo, ao chamar a iniciativa privada e a propriedade como garantias que “cumpriam uma função social”, o programa poderia incentivar o exercício do empreendedorismo sem sacudir o quadro básico da sociedade capitalista. Com efeito, este era um programa da direita coberto por uma terminologia da esquerda.</p>
<p>Com as aspirações da classe trabalhadora ainda não satisfeitas, a frustração tomou conta do país, em particular entre a vanguarda do movimento. A extrema-esquerda, peronistas, montoneros e outros grupos de guerrilha que emergiram da frustração com a falta de chances reais multiplicaram seus esforços. Furiosos com a impotência e a traição da esquerda argentina e dos líderes sindicais peronistas, eles tomaram a questão às próprias mãos por meio de esporádicos episódios de violência armada. Suas ações, entretanto, estavam isoladas das massas e somente foram adicionadas à desordem geral, mais uma vez apontando para a necessidade de um partido organizado para oferecer aos trabalhadores uma alternativa revolucionária e mobilizar as massas para a sua própria emancipação.</p>
<h4><strong>A ascensão da extrema-direita</strong></h4>
<p>O peronismo, exatamente por ter como base o capitalismo, não poderia resolver a crise econômica dos anos 1970, aquietar a inflação ou providenciar um crescimento econômico. Ao mesmo tempo, Perón não apaziguava mais os trabalhadores com esquemas de seguridade social que exploravam um grupo de condições econômicas favoráveis. Como a história tem demonstrado vez por vez por meio de experiências de países como a Venezuela, Cuba e Nicarágua, as reformas sociais e os ganhos de seguridade são insustentáveis sem um sistema completamente socialista de fundo.</p>
<p>Como Ted Grant explica: “o meio termo entre o socialismo e o capitalismo nunca existiu e nunca existirá. Ou um governo reflete os interesses dos trabalhadores, e neste caso, ele deve expropriar os capitalistas, ou deve refletir os interesses dos capitalistas e atacar os direitos dos trabalhadores” (A Revolução da Argentina, Ted Grant, 13 de julho de 1973). Tão logo as condições econômicas favoráveis findem, a aparência ‘socialista’ é removida e as contradições ocultas reais existentes das reformas são expostas.</p>
<p>Na Argentina, estas contradições políticas criaram uma situação política instável marcada pela polarização social e uma rejeição ao status quo. Os peronistas de extrema-direita ficaram horrorizados com a crescente influência dos montoneros e ressentiram ter de dividir poder com a ala esquerda do movimento peronista, que incluía grupos de guerrilha, acadêmicos, a juventude e outros recém-chegados ao peronismo.</p>
<p>Em junho de 1973, ocorreu o infame massacre de Ezeiza (próximo do Aeroporto Internacional Ezeiza, em Buenos Aires). A estimativa da política é que três milhões e meio de pessoas tenham se reunido para recepcionar a volta de Peron depois de um longo período de exílio. No entanto, da plataforma, atiradores escondidos, organizados pela ala direita do peronismo, começaram a disparar sobre a massa de pessoas. A ala esquerda da Juventude Peronista e os Motoneros foram os alvos dos atiradores. Encurralados e incapazes de se defender, 13 foram mortos, e mais 365 foram feridos. De acordo com o jornal Clarín, muitos outros foram mortos, mas nenhuma investigação oficial jamais foi realizada para confirmar isso.</p>
<figure id="attachment_17250" aria-describedby="caption-attachment-17250" style="width: 506px" class="wp-caption aligncenter"><a href="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/06/f7437fbbacb9bc2e4040094bf82c5277_w506_h600.png"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-17250" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/06/f7437fbbacb9bc2e4040094bf82c5277_w506_h600.png?resize=506%2C600" alt="" width="506" height="600" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/06/f7437fbbacb9bc2e4040094bf82c5277_w506_h600.png?w=506&amp;ssl=1 506w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/06/f7437fbbacb9bc2e4040094bf82c5277_w506_h600.png?resize=127%2C150&amp;ssl=1 127w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/06/f7437fbbacb9bc2e4040094bf82c5277_w506_h600.png?resize=253%2C300&amp;ssl=1 253w" sizes="(max-width: 506px) 100vw, 506px" data-recalc-dims="1" /></a><figcaption id="caption-attachment-17250" class="wp-caption-text">Jose Lopez Rega (right). Foto: Liepaja1941</figcaption></figure>
<p>Quando Juan Perón morreu em 1974, o país estava lutando contra uma crise econômica, social e política. Estava claro que sua sucessora, Isabel Martínez de Perón, não tinha a autoridade ou agilidade na política de andar sob cordas bambas que o seu marido tinha. Ao contrário, Isabel Perón tinha uma posição incrivelmente pró-capitalismo que só acelerou o processo de diferenciação de classe. Não muito tempo depois, os Montoneros declararam guerra ao governo. Em retorno, o ministro da seguridade social, José Lopes Ortega, fundou os esquadrões da morte do triplo A (Aliança Argentina Anticomunista). O terror se espalhou por todo o país na forma de bombas, sequestros e assassinatos. Enquanto as divisões e conflitos se aprofundavam no movimento peronista, a esquerda argentina, fragmentada e mal dirigida, não conseguia preencher o vácuo deixado pela morte de Peron. Dessa forma, as reações tomaram corpo.</p>
<p>Esmagados pelo medo, desemprego, inflação e medidas repressivas, as massas pequeno burguesas foram em direção à direita na busca por estabilidade e folga das pressões da crise. Enquanto isso, os proprietários de terra e os capitalistas procuravam um fim para as greves, protestos, rompimentos, repentinos aumentos de salários e regulações. Lutando para resgatar a sua competitividade nos mercados externos, eles demandaram ordem dentro e fora das fábricas e das propriedades. Eles queriam um fim das guerrilhas para reestabelecer a ordem e para calar os trabalhadores para defender os seus lucros. Eles encontraram nos militares a mais efetiva força para executar uma contrarrevolução. O fermento revolucionário tinha tornado a democracia burguesa uma ferramenta instável e agora a classe dominante procurava retomar a influência e controle sobre a sociedade. Uma ditadura de uma junta militar providenciaria uma melhor ferramenta que as democráticas e imprevisíveis eleições burguesas.</p>
<p>Entretanto, quando Isabel Peron assumiu o governo, os militares viram uma oportunidade de poder, formando uma relação apertada com o governo no interesse da “segurança pública’. Tendo ocupado os vácuos de poder, com Isabel Peron como sua marionete, a junta começou a quebrar os movimentos das guerrilhas e dos sindicados de classe. O objetivo dos militares era restaurar a ordem pública, combater a inflação e erradicar todas as formas de subversão comunista, tudo isso feito em nome dos ‘valores cristãos’.</p>
<p>Em 1976, com a inflação em 600%, as camadas da pequena burguesia clamavam por um salvador para trazer a ordem de volta à Argentina: as condições para um golpe militar estavam prontas.  Em 24 de março, os militares tomaram o poder com Jorge Rafael Videla e terminou com o reino constitucional do peronismo. Imediatamente, os generais lançaram um esquema draconiano chamado <em>El Proceso de Reorganización Nacional</em> (O processo de reorganização nacional) para lutar pela ‘civilização’ e deixar a população livre de todos os elementos considerados incompatíveis com os interesses da junta, na realidade, os interesses da burguesia argentina e seus apoiadores imperialistas.</p>
<p>O que se seguiu foi uma ditadura militar que durou sete anos caracterizada por um intenso nacionalismo, xenofobia e um fervoroso e intolerante catolicismo. Mais de trinta mil indivíduos desapareceram ou foram mortos e de 100.000 a 150.000 pessoas foram sequestradas e torturadas. Os desaparecimentos foram os meios de semear pânico e terror por toda a população, pois não há nada mais horripilante que a ideia de que o estado pode fazer alguém sumir do nada. Vendo o poder da onda revolucionária no país e por todo o continente, a Junta, apoiada pelo imperialismo norte-americano e pelas classes dominantes da América Latina, estava determinada a quebrar as massas revolucionárias e varrer a própria ideia de revolução. Fabricar uma utopia, livre do conflito de classe e dissidência política, requer se livrar de qualquer elemento que contradiz a vontade dos círculos dominantes.</p>
<p>Para a burguesia argentina era a chance de concentrar ainda mais o capital e quebrar com o capitalismo de estado da era Peron. A economia foi aberta ao capital estrangeiro, privatizações foram colocadas na agenda, e o estado de bem-estar, bem como a regulação econômica, foram desmantelados. A riqueza rapidamente se concentrou nas mãos de uma pequena elite enquanto que as condições de vida e de trabalho deterioraram para a vasta maioria da população. O declínio nas condições de vida e de trabalho nas empresas pressionaram os sindicatos e a classe trabalhadora no geral. Percebendo que o caminho revolucionário estava fechado, a classe trabalhadora recuou e os trabalhadores procuraram soluções individuais para os seus problemas. A confiança da classe em seu próprio poder declinou juntamente com a cultura de solidariedade e movimentos populares. Nos seus lugares, o individualismo e o liberalismo promovidos pelo regime temporariamente ganharam proeminência.</p>
<h4><strong>A ‘guerra suja’</strong></h4>
<p>Quando a junta militar se organizou para destruir o que era essencialmente uma economia capitalista de estado paternalista, os efeitos imediatos da ditadura foram agravar a desigualdade social e destruir os programas públicos que aumentavam os padrões de vida das famílias argentinas mais pobres. Como sempre, liberdade econômica para os ricos e provações para a maioria foram os dois lados da moeda. Esta moeda teria provocado grandes repercussões sem um sistema formada para eliminar as resistências.</p>
<p>O primeiro objetivo do regime era, portanto, aniquilar o movimento trabalhista organizado. A junta entendeu que para maximizar sua agenda, ela teria que varrer toda a oposição existente. Para justificar a transformação da Argentina em uma utopia capitalista, a junta fabricou ameaças para justificar a repressão usada para roubar as vidas dignas de milhões de pessoas. A ameaça se tornou a crescente esquerda e “sua subversão contra o estado”. O inimigo real era o marxismo e a ideia de uma Argentina socialista que só poderia ser contida sob o cano de uma arma.</p>
<figure id="attachment_17249" aria-describedby="caption-attachment-17249" style="width: 584px" class="wp-caption aligncenter"><a href="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/06/fbe7290452d98dfa1353a17915298e4f_w584_h436.png"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-17249" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/06/fbe7290452d98dfa1353a17915298e4f_w584_h436.png?resize=584%2C436" alt="" width="584" height="436" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/06/fbe7290452d98dfa1353a17915298e4f_w584_h436.png?w=584&amp;ssl=1 584w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/06/fbe7290452d98dfa1353a17915298e4f_w584_h436.png?resize=150%2C112&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/06/fbe7290452d98dfa1353a17915298e4f_w584_h436.png?resize=300%2C224&amp;ssl=1 300w" sizes="(max-width: 584px) 100vw, 584px" data-recalc-dims="1" /></a><figcaption id="caption-attachment-17249" class="wp-caption-text">Jorge Rafael Videla e a junta militar. Foto: domínio público</figcaption></figure>
<p>Dessa forma, a ‘Guerra Suja’ foi muito mais ‘suja’ que guerra. De fato, foi uma guerra unilateral de aniquilação da esquerda. A junta apresentava as guerrilhas de esquerda como uma violenta ameaça à segurança nacional. Na realidade, existiam somente dois grupos principais que eram coordenados o suficiente para realizar os ataques: 1) os Montoneros, peronistas de extrema esquerda e 2) o Ejercito Revolucionario del Pueblo (ERP) que eram trotskistas, porém se moveram em direção ao maoísmo.</p>
<p>O ERP foi montado para ser o braço armado do PRT (Partido Revolucionário dos Trabalhadores), um grupo que aderiu à organização internacional Mandelite, mas que também foi fortemente influenciado pelo maoísmo e pela Revolução Cubana, acreditando que a tática de guerrilha era o caminho para chegar ao socialismo na Argentina. Na realidade, dadas as condições argentinas, isso se traduziu em uma prática de guerrilha urbana: terrorismo individual, com assassinatos de sequestros de oficiais do governo, executivos de empresas estrangeiras, oficiais das forças armadas e por aí vai.</p>
<p>Considerando que os membros de ambos os grupos mal totalizavam cerca de dois mil indivíduos, não havia ameaça real à segurança nacional. Entretanto, os métodos equivocados de um terrorismo individual caíram nas graças da junta militar, que usou os ataques como uma desculpa para reprimir fortemente toda a esquerda e o movimento trabalhista organizado em geral.</p>
<p>Em todo caso, quando a junta chegou ao poder, somente quatrocentos membros destas guerrilhas tinham aceso a armas, e os Montoneros foram varridos do mapa nos primeiros seis meses da ditadura. Documentos secretos do Departamento de Estado norte-americano mostram que em outubro de 1976, o ministro do exterior argentino Guzzetti declarou que “as organizações terroristas foram desmanteladas”. Mesmo assim as matanças e os desaparecimentos se alongaram por mais sete anos em um plano cruelmente calculado para aleijar todos aquelas que se recusavam a aceitar as injustiças de uma sociedade capitalista.</p>
<p>Isso confirma que a guerra contra as guerrilhas foi uma desculpa para outras intenções. A violência do estado tinha pouco a ver com a insurgência, pois a maioria das pessoas assassinadas não era terroristas ou guerrilheiras, mas pessoas identificadas como obstáculos à contrarrevolução. Qualquer um que representasse a ideia de uma sociedade de colocar as pessoas antes dos lucros deveria ser considerada subversiva. Uma vez varridos os ‘terroristas’, os militares se viraram contra os estudantes, professores, jornalistas, sindicalistas, artistas, cantores, pintores, escritores ou qualquer um que se opusesse de qualquer forma ao regime. A junta conseguiu aniquilar fisicamente a esquerda argentina.</p>
<h4><strong>Capitalismo na prática</strong></h4>
<p>A ‘Guerra Suja’ se esmerou em destruir as fortes tradições esquerdistas e revolucionárias argentinas. Por isso ela não se contentou na mera eliminação das guerrilhas. Videla declarou: “morrerão tantas pessoas quantas forem necessárias para restaurar a ordem”. O obstáculo real à nova ordem era o coletivismo dentro da esfera pública. Portanto, a ‘guerra’ foi montada para desmantelar todas as formas de organização de massa e qualquer senso de solidariedade. Ela baniu espetáculos públicos, encontros políticos, greves, teatros, festas e encontros não-militares em largos ou praças. As fontes da mídia independente foram fechadas e a educação ficou sob estrito controle. Os militares aprovaram uma sentença de prisão de dez anos para qualquer mídia que propagasse histórias ou imagens que tentassem desacreditar as forças armadas. Livros de Marx, Lenin, Engels, Sartre, Neruda e, até mesmo, Freud foram proibidos e queimados. Uma completa limpeza ideológica foi o mais claro indicador de um projeto econômico que foi estendido a cada lar e afetou cada indivíduo mesmo com a negação pública da junta militar de que usava violência em massa com fins econômicos. A ‘suja’ cultura esquerdista foi, portanto, exterminada pela ação de ‘água e sabão’ e substituída pela purificada e esterilizada cultura do capitalismo. O principal condutor dessa nova ‘cultura’ foi Jose Martínez de Hoz, um economista treinado em Harvard encarregado da política fiscal. Ele cuidou para que o capital se concentrasse em conglomerados e desregulou toda a economia argentina. Além disso, ele a abriu para uma enormidade de produtos importados removendo os antigos controles de importações. A enorme redução da regulação estatal argentina gerou o que o historiador econômico André Gunder Frank chamou de “um inflação desvariada e sem controle cujas consequências e efeitos pretendidos são transferir a renda e a riqueza do trabalho para o capital e do pequeno para o grande capital.</p>
<figure id="attachment_17248" aria-describedby="caption-attachment-17248" style="width: 518px" class="wp-caption aligncenter"><a href="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/06/011fbc57ae4972edc0fdff27d3604760_w518_h599.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-17248" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/06/011fbc57ae4972edc0fdff27d3604760_w518_h599.jpg?resize=518%2C599" alt="" width="518" height="599" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/06/011fbc57ae4972edc0fdff27d3604760_w518_h599.jpg?w=518&amp;ssl=1 518w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/06/011fbc57ae4972edc0fdff27d3604760_w518_h599.jpg?resize=130%2C150&amp;ssl=1 130w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/06/011fbc57ae4972edc0fdff27d3604760_w518_h599.jpg?resize=259%2C300&amp;ssl=1 259w" sizes="(max-width: 518px) 100vw, 518px" data-recalc-dims="1" /></a><figcaption id="caption-attachment-17248" class="wp-caption-text">Jose Martínez de Hoz. Foto: domínio público</figcaption></figure>
<p>No seu primeiro ano de serviço, De Hoz vendeu centenas de companhias estatais, permitiu aos empregadores a livre demissão de trabalhadores e baniu todas as formas de greves e ocupações. Entraram as motos Kawasaki, os televisores coloridos e o automóveis Honda. Saíram os controles de preços, os pequenos negócios, a habitação pública e os gastos públicos. Naturalmente, os alvos destas políticas foram os trabalhadores e os setores mais pobres da população que testemunharam o crescimento do desemprego, a elevação constante dos preços dos alimentos e o desmantelamento do estado de bem-estar pelo capitalismo.</p>
<p>A Junta produziu uma miséria espalhada por todos os lugares. Enquanto a economia transformava Buenos Aires em uma favela de dez milhões de habitantes, o impacto da desregulação capitalista era inconfundível. Em um ano de governo militar, a pobreza aumento em espiral, fábricas fecharam, bairros ficaram sem água, doenças e má nutrição tornaram-se comuns e os salários perderam 40% de seu valor.</p>
<p>Antes da Junta tomar o poder, a Argentina tinha um nível de pobreza (4,7%) menor que os Estados Unidos e a França. Em 1983, esta taxa estava em 19,1%. O custo de vida subiu 140% somente em 1977, o que criou uma nova camada pauperizada de indivíduos cuja renda era insuficiente para comprar apenas o básico. As políticas econômicas agravaram a situação aumentando o desemprego, a desnutrição, surtos de febre tifoide, e mortes em geral causadas pela quebra do antigo estado de bem estar. Na prática, as pessoas não estavam somente sendo mortas diretamente pela ‘Guerra Suja’, mas também diariamente por meio do declínio das condições de vida, um tipo de assassinato que é bem menos direto e visível. Na Argentina, a conexão entre as práticas econômicas capitalistas e as mortes foi inegável. A questão é porque estas práticas foram executadas e a favor de quem.</p>
<h4><strong>Os Estados Unidos e o envolvimento das corporações: tornando o planeta seguro para o capital</strong></h4>
<p>O sistema econômico ao qual a Junta jurou proteger penetrou na Argentina por meio da determinação dos Estados Unidos em aumentar a sua hegemonia no hemisfério ocidental e tornar o ambiente seguro para a lucratividade. As contrarreformas econômicas na Argentina sustentadas por este objetivo último, foram uma espécie de benção para os proprietários de terra locais e para as elites financeiras nacionais e internacionais. S fortunas das corporações multinacionais mudaram dramaticamente quando eles foram libertados das regulações e ficaram livres para pagar baixos salários ou inundar o mercado com produtos importados. Muitas firmas expressaram sua gratidão participando ativamente na campanha contra o terror: a Ford Motor Company forneceu aos militares os veículos que seriam conhecidos com ‘morte ambulante’ e permitiu a montagem de centros de tortura dentro das suas fábricas. Em conjunto com Acindar, Astarsa, Chrysler, Dalmine Siderca, Fiat Concord, Mercedes Benz e Ledesma, a Ford participou ativamente da política de ‘vistas grossas’ ao desaparecimento de delegados de chão de fábrica, dessa forma limpando a linha de montagem de sindicalistas.</p>
<p>Por estas razões, para os Estados Unidos, a Junta funcionou como um tampão contra a expansão do comunismo e como uma cobaia para ‘os livres mercados no terceiro mundo’. Muitos dos economistas que conduziam o país durante a ditadura foram educados nos Estados Unidos. Ao mesmo tempo, documentos que vieram a público, revelaram a relação íntima entre de Hoz e o Secretário de Estado norte-americano Henry Kissinger, que deu a luz verde para a ‘Guerra Suja’ em junho de 1976 quando falou ao ministro argentino do Exterior: “Nós compreendemos que vocês devem impor autoridade. Façam o que tiver de ser feito e rápido.”</p>
<figure id="attachment_17247" aria-describedby="caption-attachment-17247" style="width: 488px" class="wp-caption aligncenter"><a href="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/06/ec6bdcccaf0e83319b4af1bb05edd95d_w488_h600.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-17247" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/06/ec6bdcccaf0e83319b4af1bb05edd95d_w488_h600.jpg?resize=488%2C600" alt="" width="488" height="600" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/06/ec6bdcccaf0e83319b4af1bb05edd95d_w488_h600.jpg?w=488&amp;ssl=1 488w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/06/ec6bdcccaf0e83319b4af1bb05edd95d_w488_h600.jpg?resize=122%2C150&amp;ssl=1 122w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/06/ec6bdcccaf0e83319b4af1bb05edd95d_w488_h600.jpg?resize=244%2C300&amp;ssl=1 244w" sizes="(max-width: 488px) 100vw, 488px" data-recalc-dims="1" /></a><figcaption id="caption-attachment-17247" class="wp-caption-text">Secretário Henry Kissinger apoiou a &#8220;Guerra Suja&#8221;. Foto: Departamento de Estado dos EUA</figcaption></figure>
<p>Por outro lado, para a junta militar, os Estados Unidos eram mentores de métodos anti-subversivos que forneceram apoio ao combate ao comunismo. A Escola das Américas<a href="#_ftn1" name="_ftnref1">[1]</a>, em Fort Benning, na Geórgia, onde os alunos aprendem como implementar torturas e assassinatos para fins políticos, graduou os generais Jorge Rafael Videla, Roberto Viola e Leopoldo Galtieri entre outros membros da junta militar. Por meio da Doutrina de Segurança Nacional, os Estados Unidos basicamente estabeleceram uma agenda para os militares argentinos, e da qual dependia a promoção dos interesses capitalistas na região.</p>
<h4><strong>Construindo silêncio</strong></h4>
<p>O terror na Argentina foi constituído para aterrorizar a população em geral, particularmente porque não existiam limites, tudo poderia ser justificado. Essa foi a forma mais efetiva de conseguir o silêncio de cidades inteiras. Quando um alvo era identificado, os famosos Ford Falcons apareciam na residência da pessoa e a vítima era morta ou levada para um dos muitos campos de tortura. Existem milhares de testemunhos que descrevem como eram acorrentados, a agonia do isolamento, a fome sensorial e o processo de interrogatório. Os métodos mais comuns de tortura<a href="#_ftn2" name="_ftnref2">[2]</a> eram choques elétricos aplicados no corpo geralmente imerso em água ou em feridas abertas; o submarino, ou a imersão da cabeça na água; espancamentos com os punhos, rifles ou pedaços de pau; abusos sexuais e estupro; privação do sono, alimento, água e atiçar cachorros ferozes contra os presos. A tortura foi fundamentada na desumanização, em fazer os prisioneiros esquecerem seus passados, seus valores, princípios e o senso de si mesmo. Mais uma vez, a proposta foi de curar a doença da solidariedade e assegurar um mundo onde todos associam quaisquer impulsos em direção ao socialismo com dor.</p>
<p>Na Argentina, ser esquerdista era motivo para ser assombrado; ser testemunha era pedir para ser enforcado, ignorar e manter-se desinformado eram as formas de sobreviver. O uso do terror em tal escala era a forma de assegurar o silêncio da maioria, de criar condições para que ninguém ousasse falar. Os massacres eram encobertos o suficiente para serem negados. Por outro lado, a Junta fez questão de abertamente deixar evidências de seu terror para garantir que as pessoas tivessem consciência da sua perpetuação.</p>
<figure id="attachment_17246" aria-describedby="caption-attachment-17246" style="width: 600px" class="wp-caption aligncenter"><a href="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/06/cfbc7b2378dd660ea0f0806b186feb98_w600_h400.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-17246" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/06/cfbc7b2378dd660ea0f0806b186feb98_w600_h400.jpg?resize=600%2C400" alt="" width="600" height="400" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/06/cfbc7b2378dd660ea0f0806b186feb98_w600_h400.jpg?w=600&amp;ssl=1 600w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/06/cfbc7b2378dd660ea0f0806b186feb98_w600_h400.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/06/cfbc7b2378dd660ea0f0806b186feb98_w600_h400.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w" sizes="(max-width: 600px) 100vw, 600px" data-recalc-dims="1" /></a><figcaption id="caption-attachment-17246" class="wp-caption-text">Nomes das pessoas desaparecidas na &#8220;Guerra Suja&#8221;. Foto: domínio público</figcaption></figure>
<p>Tanto estavam na base deste terror que os dizeres “por algo sera” (<em>por alguma razão</em>) e “no se meta” (<em>não se meta</em>) se tornaram muito populares. Optar por não saber era parte do pensamento coercitivo imposto por um regime metódico, violento e ditatorial. A imprensa argentina foi parte de toda uma campanha contrarrevolucionária: os únicos jornais que tentaram divulgar a ‘Guerra Suja’ foram o <em>The Buenos Aires Herald</em> e o <em>La Opinión of Jacobo Timerman</em>. O resto da imprensa burguesa fez o papel de encobrir os crimes da burguesia, principalmente ao ignorar o massacre. Eles preferiram fingir que “uma andorinha não fez um verão”, não importando o quão devastadora sua atitude de ignorar a realidade era. Na verdade, a imprensa foi uma importante ferramenta na campanha burguesa de vilanizar a esquerda e espalhar terror. E isso era perfeitamente lógico, pois os principais jornais pertenciam à burguesia e sempre seguiram a linha que os mestres mandavam.</p>
<p>A violenta imposição de silêncio e passividade na Argentina foi tão efetiva que deixou suas marcas por muitos anos. A população argentina ficou paralisada, mas uma hora o regime tinha que entrar em colapso e isso aconteceu em abril de 1983 quando foi derrotado na Guerra das Malvinas: uma guerra provocada para exterminar os movimentos de massa que estavam acontecendo no momento. Entretanto, antes de deixar o poder, o regime proclamou a sua vitória na ‘Guerra Suja’ e se perdoou de todos os seus abusos ou mau comportamento durante o seu período no poder.</p>
<h4><strong>A Argentina hoje</strong></h4>
<p>Atualmente, as fontes oficiais nunca admitiram a real extensão da ‘Guerra Suja’, que ela foi economicamente motivada. A maioria dos verdadeiros perpetuadores da ditadura escapou intocados. Kissinger conseguiu escapar do julgamento pelo seu envolvimento e continuou a apoiar abusos no exterior. As corporações que participaram no terror enfrentaram acusações que caducaram por que os tempos para condenação caducaram.</p>
<p>Na Argentina, os remanescentes da ditadura ainda operam às claras, pois são parte integrante do Estado. Os reformismo continua a desapontar as massas trabalhadoras, contribuindo para estreitar a extrema direita. A preservação dos interesses econômicos por meio dos militares ainda é um método considerado legítimo em algumas circunstâncias e o capitalismo continua a condenar uma vasta parte da população a uma pobreza tenebrosa.</p>
<p>As consequências políticas do peronismo e da ditadura de 1976 definiram amplamente a sociedade argentina e o passado ressurge de várias maneiras. Na Argentina, uma ditadura militar brutal e bárbara conseguiu chegar ao poder pois o peronismo não era mais capaz de conciliar os interesses de duas classes fundamentalmente opostas: os capitalistas e a classe trabalhadora. A burguesia precisava destruir o movimento trabalhista argentino e se livrar das limitações impostas pela democracia burguesa. E, por sua vez, quando a indistinguível face brutal do capitalismo não foi mais capaz de segurar as massas, a classe dominante argentina foi forçada a conceder formalmente à democracia burguesa novamente sem qualquer reais mudanças fundamentais de como a sociedade era governada. Como resultado, a Argentina atualmente (juntamente com a vasta maioria da América Latina) permanece vítima do capitalismo patrocinado pelo imperialismo norte-americano. Por sete décadas, o peronismo, e depois a ditadura de 1976 seguidos pelo atual regime democrático burguês mantiveram as desigualdades sociais, a divisão de classes e o predomínio do capital.</p>
<figure id="attachment_17245" aria-describedby="caption-attachment-17245" style="width: 720px" class="wp-caption aligncenter"><a href="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/06/44262925b3f4350a4e691ba4f9496510_w720_h476.jpg"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-17245" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/06/44262925b3f4350a4e691ba4f9496510_w720_h476.jpg?resize=618%2C409" alt="" width="618" height="409" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/06/44262925b3f4350a4e691ba4f9496510_w720_h476.jpg?w=720&amp;ssl=1 720w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/06/44262925b3f4350a4e691ba4f9496510_w720_h476.jpg?resize=150%2C99&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/06/44262925b3f4350a4e691ba4f9496510_w720_h476.jpg?resize=300%2C198&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/06/44262925b3f4350a4e691ba4f9496510_w720_h476.jpg?resize=310%2C205&amp;ssl=1 310w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /></a><figcaption id="caption-attachment-17245" class="wp-caption-text">Protesto recente na Argentina. Nas placas lê-se: &#8220;Liberdade para Cesar Arakaki, abaixo a repressão, fim das perseguições&#8221;. Foto: Prensa Obrera</figcaption></figure>
<p>A crise na Argentina atual é parte da crise do mundo capitalista. A classe dominante argentina pode mudar da ditadura militar à democracia tão facilmente quanto trocar de camisa. A razão de que eles não podem isso no curto prazo é que o atual balanço de forças das classes sociais é enormemente favorável à classe trabalhadora. Existe um elemento adicional que é a memória da classe trabalhadora. Os trabalhadores não se esqueceram do período do regime militar e que ele significou. Portanto, a classe dominante argentina arrasta-se com a democracia burguesa. Mas isso não significa que sempre será assim. Temos na nossa frente um período de intensificação da luta de classes, mas no longo prazo, se a classe trabalhadora chegar ao poder, os monstros do passado poderão retornar.</p>
<p>Descarrilhar a roda argentina do capitalismo requer um movimento político que é independente de qualquer força capitalista e que mostra seu poder pela organização da classe trabalhadora. Devemos permanecer solidários com o povo argentino e liberar os processos sociais que podem levar a uma ruptura radical com o sistema capitalista e à política que o serve. Somente assim o povo argentino poderá dizer adeus às condições que determinam suas vidas e se libertar das sombras do peronismo e da ditadura militar.</p>
<p>O ativista anti-ditadura Rodolfo Walsh escreveu “Nada poderá nos impedir. Nem mesmo a prisão ou a morte, pois você não pode prender ou matar a imensa maioria de argentinos que sabem que somente o povo poderá salvar o povo”.</p>
<p><em><a href="#_ftnref1" name="_ftn1">[1]</a> N.T. – Não somente os militares argentinos receberam treinamento em Fort Benning, mas todos os componentes das ditaduras militares que existiram na América Latina naquele momento. Para constar: os militares brasileiros também receberam este treinamento. Veja também Operação Condor.</em></p>
<p><em><a href="#_ftnref2" name="_ftn2">[2]</a> N.T. &#8211; Como o treinamento era igual aos militares sul-americanos, estas formas de tortura também forma muito populares entre os brasileiros.</em></p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:20px; margin-bottom:20px;" class="divider divider-solid"></div>
<p><strong>Artigo publicado originalmente em 30 de janeiro de 2018, no site da Corrente Marxista Internacional (CMI), sob o título &#8220;Argentina’s past: Peronism, revolution and counter-revolution&#8221;.</strong></p>
<p><strong>Tradução <span data-sheets-value="{&quot;1&quot;:2,&quot;2&quot;:&quot;Ivison Poleto&quot;}" data-sheets-userformat="{&quot;2&quot;:2112317,&quot;3&quot;:[null,0],&quot;5&quot;:{&quot;1&quot;:[{&quot;1&quot;:2,&quot;2&quot;:0,&quot;5&quot;:[null,2,0]},{&quot;1&quot;:0,&quot;2&quot;:0,&quot;3&quot;:3},{&quot;1&quot;:1,&quot;2&quot;:0,&quot;4&quot;:1}]},&quot;6&quot;:{&quot;1&quot;:[{&quot;1&quot;:2,&quot;2&quot;:0,&quot;5&quot;:[null,2,0]},{&quot;1&quot;:0,&quot;2&quot;:0,&quot;3&quot;:3},{&quot;1&quot;:1,&quot;2&quot;:0,&quot;4&quot;:1}]},&quot;7&quot;:{&quot;1&quot;:[{&quot;1&quot;:2,&quot;2&quot;:0,&quot;5&quot;:[null,2,0]},{&quot;1&quot;:0,&quot;2&quot;:0,&quot;3&quot;:3},{&quot;1&quot;:1,&quot;2&quot;:0,&quot;4&quot;:1}]},&quot;8&quot;:{&quot;1&quot;:[{&quot;1&quot;:2,&quot;2&quot;:0,&quot;5&quot;:[null,2,0]},{&quot;1&quot;:0,&quot;2&quot;:0,&quot;3&quot;:3},{&quot;1&quot;:1,&quot;2&quot;:0,&quot;4&quot;:1}]},&quot;11&quot;:0,&quot;12&quot;:0,&quot;14&quot;:[null,2,0],&quot;15&quot;:&quot;Calibri&quot;,&quot;16&quot;:11,&quot;24&quot;:[null,0,3,0,3]}">Ivison Poleto.</span></strong></p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/o-passado-da-argentina-peronismo-revolucao-e-contrarrevolucao/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/o-passado-da-argentina-peronismo-revolucao-e-contrarrevolucao/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/o-passado-da-argentina-peronismo-revolucao-e-contrarrevolucao/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/o-passado-da-argentina-peronismo-revolucao-e-contrarrevolucao/" data-text="O passado da Argentina: peronismo, revolução e contrarrevolução." data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/o-passado-da-argentina-peronismo-revolucao-e-contrarrevolucao/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2018-06-08T10:23:38-03:00","datePublished":"2018-06-08T10:23:38-03:00","dateModified":"2021-04-02T12:44:07-03:00","headline":"O passado da Argentina: peronismo, revolu\u00e7\u00e3o e contrarrevolu\u00e7\u00e3o.","name":"O passado da Argentina: peronismo, revolu\u00e7\u00e3o e contrarrevolu\u00e7\u00e3o.","keywords":[],"url":"https:\/\/marxismo.org.br\/o-passado-da-argentina-peronismo-revolucao-e-contrarrevolucao\/","description":"Em outubro \u00faltimo, o corpo de Santiago Maldonado foi encontrado boiando no Rio Chubut na Argentina. Isso aconteceu depois do desaparecimento for\u00e7ado do ativista em agosto durante o seu envolvimento no","copyrightYear":"2018","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/o-passado-da-argentina-peronismo-revolucao-e-contrarrevolucao/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/o-passado-da-argentina-peronismo-revolucao-e-contrarrevolucao/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/o-passado-da-argentina-peronismo-revolucao-e-contrarrevolucao/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/o-passado-da-argentina-peronismo-revolucao-e-contrarrevolucao\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Jessica Walker","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/jessica-walker\/"},"articleSection":"Movimento Oper\u00e1rio,Teoria","articleBody":"Em outubro \u00faltimo, o corpo de Santiago Maldonado foi encontrado boiando no Rio Chubut na Argentina. Isso aconteceu depois do desaparecimento for\u00e7ado do ativista em agosto durante o seu envolvimento no movimento em defesa dos direitos \u00e0 propriedade dos povos ind\u00edgenas Mapuche. Em um pa\u00eds onde os desaparecimentos for\u00e7ados j\u00e1 foram comuns, a morte de Maldonado \u00e9 um resqu\u00edcio de um passado contrarrevolucion\u00e1rio argentino e tamb\u00e9m exp\u00f4s a corrup\u00e7\u00e3o, a podrid\u00e3o e as contradi\u00e7\u00f5es mal resolvidas que restaram no centro do regime.\r\n\r\nMais uma vez, o estado argentino demonstrou que o capitalismo n\u00e3o tem limites quando os interesses da classe dominante est\u00e3o em risco. Conhecer o atual contexto sociopol\u00edtico na Argentina requer uma vis\u00e3o muito mais completa do papel do capitalismo no passado argentino: o peronismo, a ditadura de 1976 e a sua assim chamada \u2018guerra suja\u2019.\r\n\r\n\r\nO peronismo e a \u201cterceira via\u201d\r\nAs origens sociais e econ\u00f4micas da ascens\u00e3o da ditadura militar em 1976 na Argentina recaem sobre o peronismo e o conflito de classes mal resolvido deste per\u00edodo. Trinta anos antes da ascens\u00e3o do regime militar, a Argentina estava sob o comando de Juan Domingo Per\u00f3n, o general que introduziu a \u201cera da sociopol\u00edtica argentina.\u201d As assim chamadas pol\u00edticas de \u2018terceira via\u2019 do peronismo pareceram, superficialmente, sintetizar os interesses do capital e do trabalho balanceando os antagonismos de classe.\r\n\r\nEntretanto, na realidade, era um regime bonapartista burgu\u00eas que foi capaz de prolongar sua vida gra\u00e7as \u00e0s condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas favor\u00e1veis criadas pelo boom do p\u00f3s-guerra. Durante as d\u00e9cadas de 1940 e 50, Per\u00f3n confiava simultaneamente nos capitalistas industriais e na classe trabalhadora, fazendo malabarismos com a esquerda e a direita concedendo \u00e0s demandas de ambos os lados: ele aumentou os sal\u00e1rios e implementou melhores condi\u00e7\u00f5es de trabalho, enquanto n\u00e3o fazia nada para expropriar as terras das oligarquias ou nacionaliz\u00e1-las. Organizou cinco milh\u00f5es de trabalhadores em sindicatos de classe enquanto protegia as empresas privadas, instituiu a seguridade social e reduziu o dia de trabalho para oito horas enquanto colaborava com as for\u00e7as imperialistas e investidores estrangeiros.\r\n\r\n\r\n\r\nO l\u00edder bonapartista era capaz de fazer as manobras do seu jeito por meio das contradi\u00e7\u00f5es inerentes das pol\u00edticas da \u2018terceira via\u2019, especificamente porque a Argentina possu\u00eda uma posi\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel no mercado internacional nessa \u00e9poca. Por causa de sua vasta extens\u00e3o de terras f\u00e9rteis e da demanda internacional por carne e gr\u00e3os ap\u00f3s a Segunda Grande Guerra Mundial, o estado argentino lucrou com os altos pre\u00e7os de seus produtos de exporta\u00e7\u00e3o por meio de um monop\u00f3lio de gr\u00e3os e carne. Com esta renda, era poss\u00edvel garantir reformas sociais para a classe trabalhadora.\r\n\r\nNestas condi\u00e7\u00f5es, e com a avan\u00e7ada degenera\u00e7\u00e3o dos partidos comunistas controlados pelo estalinismo em escala mundial, Per\u00f3n monopolizou todo o espa\u00e7o \u00e0 esquerda por meio dessas concess\u00f5es. Os efeitos disso estavam mais discern\u00edveis quando o l\u00edder foi destitu\u00eddo por um golpe militar em 1955 e a situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica da Argentina declinou severamente. Depois de um per\u00edodo de turbul\u00eancia econ\u00f4mica nos anos 1960 (quando as \u00e1reas cultivadas ca\u00edram em 27% e a renda agr\u00edcola por habitante declinou em 40%), as condi\u00e7\u00f5es das massas argentinas pioraram significantemente. Com as exporta\u00e7\u00f5es de trigo em menos de 15% das exporta\u00e7\u00f5es mundiais, centenas de milhares deixaram o campo para as cidades onde viviam em comunidades tomadas pela pobreza e fome.\r\n\r\n\r\n\r\nNo in\u00edcio dos anos 1970, a infla\u00e7\u00e3o subiu at\u00e9 80% com um custo de vida sempre alto. Em um pa\u00eds com uma forte tradi\u00e7\u00e3o esquerdista, uma nova gera\u00e7\u00e3o radicalizada de peronistas estava levando o pa\u00eds a revoltas devido \u00e0 deteriora\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de vida. Em outubro de 1972, uma s\u00e9rie de greves foi organizada pela federa\u00e7\u00e3o de sindicatos peronistas e muitos sa\u00edram \u00e0s ruas por um programa revolucion\u00e1rio. \u00c0 luz das greves, das lutas nas barricadas e com insurrei\u00e7\u00f5es locais entrando em erup\u00e7\u00e3o, os generais foram pressionados a chamar novas elei\u00e7\u00f5es livres. Acreditava-se que somente Per\u00f3n poderia defender a classe dominante do fervor revolucion\u00e1rio.\r\n\r\nSem um forte partido da classe trabalhadora no lideran\u00e7a para organizar e liderar as massas revolucion\u00e1rias, o movimento foi canalizado ao fronte eleitoral, onde a massa da classe trabalhadora e a juventude j\u00e1 tinham encontrado em Per\u00f3n um ref\u00fagio. Na falta de uma alternativa revolucion\u00e1ria, eles votaram na chapa peronista com a esperan\u00e7a de que ela restaurasse as condi\u00e7\u00f5es anteriores.\r\n\r\nNaturalmente, a Frente de Liberta\u00e7\u00e3o Justicialista Peronista fez pouco para aliviar os problemas. Depois de ganhar as elei\u00e7\u00f5es ganhando votos tanto da direita como da esquerda, eles encaminharam o chamado \u201csocialismo do povo nacional e crist\u00e3o\u201d. Foi uma tentativa demag\u00f3gica de retratar o conservadorismo e o socialismo como tend\u00eancias irm\u00e3s: uma tentativa de mostrar que os interesses da classe dominante e dos trabalhadores podem ser reconcili\u00e1veis.\r\n\r\nPor\u00e9m, como sempre, este tipo de \u2018terceira via\u2019 ou \u2018uni\u00e3o nacional\u2019 se mostra como uma mera tentativa de preservar o status quo por meio de regula\u00e7\u00e3o estatal, suprimento de subs\u00eddios e um sistema autorit\u00e1rio de seguridade social.\r\n\r\n\r\n\r\nNa Argentina, a regula\u00e7\u00e3o do capital, do cr\u00e9dito e da tecnologia inibiu a classe capitalista at\u00e9 um certo grau, enquanto ao mesmo tempo garantia uma prote\u00e7\u00e3o dos privil\u00e9gios da classe ao adquirir uma paz social. Ao mesmo tempo, ao chamar a iniciativa privada e a propriedade como garantias que \u201ccumpriam uma fun\u00e7\u00e3o social\u201d, o programa poderia incentivar o exerc\u00edcio do empreendedorismo sem sacudir o quadro b\u00e1sico da sociedade capitalista. Com efeito, este era um programa da direita coberto por uma terminologia da esquerda.\r\n\r\nCom as aspira\u00e7\u00f5es da classe trabalhadora ainda n\u00e3o satisfeitas, a frustra\u00e7\u00e3o tomou conta do pa\u00eds, em particular entre a vanguarda do movimento. A extrema-esquerda, peronistas, montoneros e outros grupos de guerrilha que emergiram da frustra\u00e7\u00e3o com a falta de chances reais multiplicaram seus esfor\u00e7os. Furiosos com a impot\u00eancia e a trai\u00e7\u00e3o da esquerda argentina e dos l\u00edderes sindicais peronistas, eles tomaram a quest\u00e3o \u00e0s pr\u00f3prias m\u00e3os por meio de espor\u00e1dicos epis\u00f3dios de viol\u00eancia armada. Suas a\u00e7\u00f5es, entretanto, estavam isoladas das massas e somente foram adicionadas \u00e0 desordem geral, mais uma vez apontando para a necessidade de um partido organizado para oferecer aos trabalhadores uma alternativa revolucion\u00e1ria e mobilizar as massas para a sua pr\u00f3pria emancipa\u00e7\u00e3o.\r\nA ascens\u00e3o da extrema-direita\r\nO peronismo, exatamente por ter como base o capitalismo, n\u00e3o poderia resolver a crise econ\u00f4mica dos anos 1970, aquietar a infla\u00e7\u00e3o ou providenciar um crescimento econ\u00f4mico. Ao mesmo tempo, Per\u00f3n n\u00e3o apaziguava mais os trabalhadores com esquemas de seguridade social que exploravam um grupo de condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas favor\u00e1veis. Como a hist\u00f3ria tem demonstrado vez por vez por meio de experi\u00eancias de pa\u00edses como a Venezuela, Cuba e Nicar\u00e1gua, as reformas sociais e os ganhos de seguridade s\u00e3o insustent\u00e1veis sem um sistema completamente socialista de fundo.\r\n\r\nComo Ted Grant explica: \u201co meio termo entre o socialismo e o capitalismo nunca existiu e nunca existir\u00e1. Ou um governo reflete os interesses dos trabalhadores, e neste caso, ele deve expropriar os capitalistas, ou deve refletir os interesses dos capitalistas e atacar os direitos dos trabalhadores\u201d (A Revolu\u00e7\u00e3o da Argentina, Ted Grant, 13 de julho de 1973). T\u00e3o logo as condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas favor\u00e1veis findem, a apar\u00eancia \u2018socialista\u2019 \u00e9 removida e as contradi\u00e7\u00f5es ocultas reais existentes das reformas s\u00e3o expostas.\r\n\r\nNa Argentina, estas contradi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas criaram uma situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica inst\u00e1vel marcada pela polariza\u00e7\u00e3o social e uma rejei\u00e7\u00e3o ao status quo. Os peronistas de extrema-direita ficaram horrorizados com a crescente influ\u00eancia dos montoneros e ressentiram ter de dividir poder com a ala esquerda do movimento peronista, que inclu\u00eda grupos de guerrilha, acad\u00eamicos, a juventude e outros rec\u00e9m-chegados ao peronismo.\r\n\r\nEm junho de 1973, ocorreu o infame massacre de Ezeiza (pr\u00f3ximo do Aeroporto Internacional Ezeiza, em Buenos Aires). A estimativa da pol\u00edtica \u00e9 que tr\u00eas milh\u00f5es e meio de pessoas tenham se reunido para recepcionar a volta de Peron depois de um longo per\u00edodo de ex\u00edlio. No entanto, da plataforma, atiradores escondidos, organizados pela ala direita do peronismo, come\u00e7aram a disparar sobre a massa de pessoas. A ala esquerda da Juventude Peronista e os Motoneros foram os alvos dos atiradores. Encurralados e incapazes de se defender, 13 foram mortos, e mais 365 foram feridos. De acordo com o jornal Clar\u00edn, muitos outros foram mortos, mas nenhuma investiga\u00e7\u00e3o oficial jamais foi realizada para confirmar isso.\r\n\r\n\r\n\r\nQuando Juan Per\u00f3n morreu em 1974, o pa\u00eds estava lutando contra uma crise econ\u00f4mica, social e pol\u00edtica. Estava claro que sua sucessora, Isabel Mart\u00ednez de Per\u00f3n, n\u00e3o tinha a autoridade ou agilidade na pol\u00edtica de andar sob cordas bambas que o seu marido tinha. Ao contr\u00e1rio, Isabel Per\u00f3n tinha uma posi\u00e7\u00e3o incrivelmente pr\u00f3-capitalismo que s\u00f3 acelerou o processo de diferencia\u00e7\u00e3o de classe. N\u00e3o muito tempo depois, os Montoneros declararam guerra ao governo. Em retorno, o ministro da seguridade social, Jos\u00e9 Lopes Ortega, fundou os esquadr\u00f5es da morte do triplo A (Alian\u00e7a Argentina Anticomunista). O terror se espalhou por todo o pa\u00eds na forma de bombas, sequestros e assassinatos. Enquanto as divis\u00f5es e conflitos se aprofundavam no movimento peronista, a esquerda argentina, fragmentada e mal dirigida, n\u00e3o conseguia preencher o v\u00e1cuo deixado pela morte de Peron. Dessa forma, as rea\u00e7\u00f5es tomaram corpo.\r\n\r\nEsmagados pelo medo, desemprego, infla\u00e7\u00e3o e medidas repressivas, as massas pequeno burguesas foram em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 direita na busca por estabilidade e folga das press\u00f5es da crise. Enquanto isso, os propriet\u00e1rios de terra e os capitalistas procuravam um fim para as greves, protestos, rompimentos, repentinos aumentos de sal\u00e1rios e regula\u00e7\u00f5es. Lutando para resgatar a sua competitividade nos mercados externos, eles demandaram ordem dentro e fora das f\u00e1bricas e das propriedades. Eles queriam um fim das guerrilhas para reestabelecer a ordem e para calar os trabalhadores para defender os seus lucros. Eles encontraram nos militares a mais efetiva for\u00e7a para executar uma contrarrevolu\u00e7\u00e3o. O fermento revolucion\u00e1rio tinha tornado a democracia burguesa uma ferramenta inst\u00e1vel e agora a classe dominante procurava retomar a influ\u00eancia e controle sobre a sociedade. Uma ditadura de uma junta militar providenciaria uma melhor ferramenta que as democr\u00e1ticas e imprevis\u00edveis elei\u00e7\u00f5es burguesas.\r\n\r\nEntretanto, quando Isabel Peron assumiu o governo, os militares viram uma oportunidade de poder, formando uma rela\u00e7\u00e3o apertada com o governo no interesse da \u201cseguran\u00e7a p\u00fablica\u2019. Tendo ocupado os v\u00e1cuos de poder, com Isabel Peron como sua marionete, a junta come\u00e7ou a quebrar os movimentos das guerrilhas e dos sindicados de classe. O objetivo dos militares era restaurar a ordem p\u00fablica, combater a infla\u00e7\u00e3o e erradicar todas as formas de subvers\u00e3o comunista, tudo isso feito em nome dos \u2018valores crist\u00e3os\u2019.\r\n\r\nEm 1976, com a infla\u00e7\u00e3o em 600%, as camadas da pequena burguesia clamavam por um salvador para trazer a ordem de volta \u00e0 Argentina: as condi\u00e7\u00f5es para um golpe militar estavam prontas.\u00a0 Em 24 de mar\u00e7o, os militares tomaram o poder com Jorge Rafael Videla e terminou com o reino constitucional do peronismo. Imediatamente, os generais lan\u00e7aram um esquema draconiano chamado El Proceso de Reorganizaci\u00f3n Nacional (O processo de reorganiza\u00e7\u00e3o nacional) para lutar pela \u2018civiliza\u00e7\u00e3o\u2019 e deixar a popula\u00e7\u00e3o livre de todos os elementos considerados incompat\u00edveis com os interesses da junta, na realidade, os interesses da burguesia argentina e seus apoiadores imperialistas.\r\n\r\nO que se seguiu foi uma ditadura militar que durou sete anos caracterizada por um intenso nacionalismo, xenofobia e um fervoroso e intolerante catolicismo. Mais de trinta mil indiv\u00edduos desapareceram ou foram mortos e de 100.000 a 150.000 pessoas foram sequestradas e torturadas. Os desaparecimentos foram os meios de semear p\u00e2nico e terror por toda a popula\u00e7\u00e3o, pois n\u00e3o h\u00e1 nada mais horripilante que a ideia de que o estado pode fazer algu\u00e9m sumir do nada. Vendo o poder da onda revolucion\u00e1ria no pa\u00eds e por todo o continente, a Junta, apoiada pelo imperialismo norte-americano e pelas classes dominantes da Am\u00e9rica Latina, estava determinada a quebrar as massas revolucion\u00e1rias e varrer a pr\u00f3pria ideia de revolu\u00e7\u00e3o. Fabricar uma utopia, livre do conflito de classe e dissid\u00eancia pol\u00edtica, requer se livrar de qualquer elemento que contradiz a vontade dos c\u00edrculos dominantes.\r\n\r\nPara a burguesia argentina era a chance de concentrar ainda mais o capital e quebrar com o capitalismo de estado da era Peron. A economia foi aberta ao capital estrangeiro, privatiza\u00e7\u00f5es foram colocadas na agenda, e o estado de bem-estar, bem como a regula\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, foram desmantelados. A riqueza rapidamente se concentrou nas m\u00e3os de uma pequena elite enquanto que as condi\u00e7\u00f5es de vida e de trabalho deterioraram para a vasta maioria da popula\u00e7\u00e3o. O decl\u00ednio nas condi\u00e7\u00f5es de vida e de trabalho nas empresas pressionaram os sindicatos e a classe trabalhadora no geral. Percebendo que o caminho revolucion\u00e1rio estava fechado, a classe trabalhadora recuou e os trabalhadores procuraram solu\u00e7\u00f5es individuais para os seus problemas. A confian\u00e7a da classe em seu pr\u00f3prio poder declinou juntamente com a cultura de solidariedade e movimentos populares. Nos seus lugares, o individualismo e o liberalismo promovidos pelo regime temporariamente ganharam proemin\u00eancia.\r\nA \u2018guerra suja\u2019\r\nQuando a junta militar se organizou para destruir o que era essencialmente uma economia capitalista de estado paternalista, os efeitos imediatos da ditadura foram agravar a desigualdade social e destruir os programas p\u00fablicos que aumentavam os padr\u00f5es de vida das fam\u00edlias argentinas mais pobres. Como sempre, liberdade econ\u00f4mica para os ricos e prova\u00e7\u00f5es para a maioria foram os dois lados da moeda. Esta moeda teria provocado grandes repercuss\u00f5es sem um sistema formada para eliminar as resist\u00eancias.\r\n\r\nO primeiro objetivo do regime era, portanto, aniquilar o movimento trabalhista organizado. A junta entendeu que para maximizar sua agenda, ela teria que varrer toda a oposi\u00e7\u00e3o existente. Para justificar a transforma\u00e7\u00e3o da Argentina em uma utopia capitalista, a junta fabricou amea\u00e7as para justificar a repress\u00e3o usada para roubar as vidas dignas de milh\u00f5es de pessoas. A amea\u00e7a se tornou a crescente esquerda e \u201csua subvers\u00e3o contra o estado\u201d. O inimigo real era o marxismo e a ideia de uma Argentina socialista que s\u00f3 poderia ser contida sob o cano de uma arma.\r\n\r\n\r\n\r\nDessa forma, a \u2018Guerra Suja\u2019 foi muito mais \u2018suja\u2019 que guerra. De fato, foi uma guerra unilateral de aniquila\u00e7\u00e3o da esquerda. A junta apresentava as guerrilhas de esquerda como uma violenta amea\u00e7a \u00e0 seguran\u00e7a nacional. Na realidade, existiam somente dois grupos principais que eram coordenados o suficiente para realizar os ataques: 1) os Montoneros, peronistas de extrema esquerda e 2) o Ejercito Revolucionario del Pueblo (ERP) que eram trotskistas, por\u00e9m se moveram em dire\u00e7\u00e3o ao mao\u00edsmo.\r\n\r\nO ERP foi montado para ser o bra\u00e7o armado do PRT (Partido Revolucion\u00e1rio dos Trabalhadores), um grupo que aderiu \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o internacional Mandelite, mas que tamb\u00e9m foi fortemente influenciado pelo mao\u00edsmo e pela Revolu\u00e7\u00e3o Cubana, acreditando que a t\u00e1tica de guerrilha era o caminho para chegar ao socialismo na Argentina. Na realidade, dadas as condi\u00e7\u00f5es argentinas, isso se traduziu em uma pr\u00e1tica de guerrilha urbana: terrorismo individual, com assassinatos de sequestros de oficiais do governo, executivos de empresas estrangeiras, oficiais das for\u00e7as armadas e por a\u00ed vai.\r\n\r\nConsiderando que os membros de ambos os grupos mal totalizavam cerca de dois mil indiv\u00edduos, n\u00e3o havia amea\u00e7a real \u00e0 seguran\u00e7a nacional. Entretanto, os m\u00e9todos equivocados de um terrorismo individual ca\u00edram nas gra\u00e7as da junta militar, que usou os ataques como uma desculpa para reprimir fortemente toda a esquerda e o movimento trabalhista organizado em geral.\r\n\r\nEm todo caso, quando a junta chegou ao poder, somente quatrocentos membros destas guerrilhas tinham aceso a armas, e os Montoneros foram varridos do mapa nos primeiros seis meses da ditadura. Documentos secretos do Departamento de Estado norte-americano mostram que em outubro de 1976, o ministro do exterior argentino Guzzetti declarou que \u201cas organiza\u00e7\u00f5es terroristas foram desmanteladas\u201d. Mesmo assim as matan\u00e7as e os desaparecimentos se alongaram por mais sete anos em um plano cruelmente calculado para aleijar todos aquelas que se recusavam a aceitar as injusti\u00e7as de uma sociedade capitalista.\r\n\r\nIsso confirma que a guerra contra as guerrilhas foi uma desculpa para outras inten\u00e7\u00f5es. A viol\u00eancia do estado tinha pouco a ver com a insurg\u00eancia, pois a maioria das pessoas assassinadas n\u00e3o era terroristas ou guerrilheiras, mas pessoas identificadas como obst\u00e1culos \u00e0 contrarrevolu\u00e7\u00e3o. Qualquer um que representasse a ideia de uma sociedade de colocar as pessoas antes dos lucros deveria ser considerada subversiva. Uma vez varridos os \u2018terroristas\u2019, os militares se viraram contra os estudantes, professores, jornalistas, sindicalistas, artistas, cantores, pintores, escritores ou qualquer um que se opusesse de qualquer forma ao regime. A junta conseguiu aniquilar fisicamente a esquerda argentina.\r\nCapitalismo na pr\u00e1tica\r\nA \u2018Guerra Suja\u2019 se esmerou em destruir as fortes tradi\u00e7\u00f5es esquerdistas e revolucion\u00e1rias argentinas. Por isso ela n\u00e3o se contentou na mera elimina\u00e7\u00e3o das guerrilhas. Videla declarou: \u201cmorrer\u00e3o tantas pessoas quantas forem necess\u00e1rias para restaurar a ordem\u201d. O obst\u00e1culo real \u00e0 nova ordem era o coletivismo dentro da esfera p\u00fablica. Portanto, a \u2018guerra\u2019 foi montada para desmantelar todas as formas de organiza\u00e7\u00e3o de massa e qualquer senso de solidariedade. Ela baniu espet\u00e1culos p\u00fablicos, encontros pol\u00edticos, greves, teatros, festas e encontros n\u00e3o-militares em largos ou pra\u00e7as. As fontes da m\u00eddia independente foram fechadas e a educa\u00e7\u00e3o ficou sob estrito controle. Os militares aprovaram uma senten\u00e7a de pris\u00e3o de dez anos para qualquer m\u00eddia que propagasse hist\u00f3rias ou imagens que tentassem desacreditar as for\u00e7as armadas. Livros de Marx, Lenin, Engels, Sartre, Neruda e, at\u00e9 mesmo, Freud foram proibidos e queimados. Uma completa limpeza ideol\u00f3gica foi o mais claro indicador de um projeto econ\u00f4mico que foi estendido a cada lar e afetou cada indiv\u00edduo mesmo com a nega\u00e7\u00e3o p\u00fablica da junta militar de que usava viol\u00eancia em massa com fins econ\u00f4micos. A \u2018suja\u2019 cultura esquerdista foi, portanto, exterminada pela a\u00e7\u00e3o de \u2018\u00e1gua e sab\u00e3o\u2019 e substitu\u00edda pela purificada e esterilizada cultura do capitalismo. O principal condutor dessa nova \u2018cultura\u2019 foi Jose Mart\u00ednez de Hoz, um economista treinado em Harvard encarregado da pol\u00edtica fiscal. Ele cuidou para que o capital se concentrasse em conglomerados e desregulou toda a economia argentina. Al\u00e9m disso, ele a abriu para uma enormidade de produtos importados removendo os antigos controles de importa\u00e7\u00f5es. A enorme redu\u00e7\u00e3o da regula\u00e7\u00e3o estatal argentina gerou o que o historiador econ\u00f4mico Andr\u00e9 Gunder Frank chamou de \u201cum infla\u00e7\u00e3o desvariada e sem controle cujas consequ\u00eancias e efeitos pretendidos s\u00e3o transferir a renda e a riqueza do trabalho para o capital e do pequeno para o grande capital.\r\n\r\n\r\n\r\nNo seu primeiro ano de servi\u00e7o, De Hoz vendeu centenas de companhias estatais, permitiu aos empregadores a livre demiss\u00e3o de trabalhadores e baniu todas as formas de greves e ocupa\u00e7\u00f5es. Entraram as motos Kawasaki, os televisores coloridos e o autom\u00f3veis Honda. Sa\u00edram os controles de pre\u00e7os, os pequenos neg\u00f3cios, a habita\u00e7\u00e3o p\u00fablica e os gastos p\u00fablicos. Naturalmente, os alvos destas pol\u00edticas foram os trabalhadores e os setores mais pobres da popula\u00e7\u00e3o que testemunharam o crescimento do desemprego, a eleva\u00e7\u00e3o constante dos pre\u00e7os dos alimentos e o desmantelamento do estado de bem-estar pelo capitalismo.\r\n\r\nA Junta produziu uma mis\u00e9ria espalhada por todos os lugares. Enquanto a economia transformava Buenos Aires em uma favela de dez milh\u00f5es de habitantes, o impacto da desregula\u00e7\u00e3o capitalista era inconfund\u00edvel. Em um ano de governo militar, a pobreza aumento em espiral, f\u00e1bricas fecharam, bairros ficaram sem \u00e1gua, doen\u00e7as e m\u00e1 nutri\u00e7\u00e3o tornaram-se comuns e os sal\u00e1rios perderam 40% de seu valor.\r\n\r\nAntes da Junta tomar o poder, a Argentina tinha um n\u00edvel de pobreza (4,7%) menor que os Estados Unidos e a Fran\u00e7a. Em 1983, esta taxa estava em 19,1%. O custo de vida subiu 140% somente em 1977, o que criou uma nova camada pauperizada de indiv\u00edduos cuja renda era insuficiente para comprar apenas o b\u00e1sico. As pol\u00edticas econ\u00f4micas agravaram a situa\u00e7\u00e3o aumentando o desemprego, a desnutri\u00e7\u00e3o, surtos de febre tifoide, e mortes em geral causadas pela quebra do antigo estado de bem estar. Na pr\u00e1tica, as pessoas n\u00e3o estavam somente sendo mortas diretamente pela \u2018Guerra Suja\u2019, mas tamb\u00e9m diariamente por meio do decl\u00ednio das condi\u00e7\u00f5es de vida, um tipo de assassinato que \u00e9 bem menos direto e vis\u00edvel. Na Argentina, a conex\u00e3o entre as pr\u00e1ticas econ\u00f4micas capitalistas e as mortes foi ineg\u00e1vel. A quest\u00e3o \u00e9 porque estas pr\u00e1ticas foram executadas e a favor de quem.\r\nOs Estados Unidos e o envolvimento das corpora\u00e7\u00f5es: tornando o planeta seguro para o capital\r\nO sistema econ\u00f4mico ao qual a Junta jurou proteger penetrou na Argentina por meio da determina\u00e7\u00e3o dos Estados Unidos em aumentar a sua hegemonia no hemisf\u00e9rio ocidental e tornar o ambiente seguro para a lucratividade. As contrarreformas econ\u00f4micas na Argentina sustentadas por este objetivo \u00faltimo, foram uma esp\u00e9cie de ben\u00e7\u00e3o para os propriet\u00e1rios de terra locais e para as elites financeiras nacionais e internacionais. S fortunas das corpora\u00e7\u00f5es multinacionais mudaram dramaticamente quando eles foram libertados das regula\u00e7\u00f5es e ficaram livres para pagar baixos sal\u00e1rios ou inundar o mercado com produtos importados. Muitas firmas expressaram sua gratid\u00e3o participando ativamente na campanha contra o terror: a Ford Motor Company forneceu aos militares os ve\u00edculos que seriam conhecidos com \u2018morte ambulante\u2019 e permitiu a montagem de centros de tortura dentro das suas f\u00e1bricas. Em conjunto com Acindar, Astarsa, Chrysler, Dalmine Siderca, Fiat Concord, Mercedes Benz e Ledesma, a Ford participou ativamente da pol\u00edtica de \u2018vistas grossas\u2019 ao desaparecimento de delegados de ch\u00e3o de f\u00e1brica, dessa forma limpando a linha de montagem de sindicalistas.\r\n\r\nPor estas raz\u00f5es, para os Estados Unidos, a Junta funcionou como um tamp\u00e3o contra a expans\u00e3o do comunismo e como uma cobaia para \u2018os livres mercados no terceiro mundo\u2019. Muitos dos economistas que conduziam o pa\u00eds durante a ditadura foram educados nos Estados Unidos. Ao mesmo tempo, documentos que vieram a p\u00fablico, revelaram a rela\u00e7\u00e3o \u00edntima entre de Hoz e o Secret\u00e1rio de Estado norte-americano Henry Kissinger, que deu a luz verde para a \u2018Guerra Suja\u2019 em junho de 1976 quando falou ao ministro argentino do Exterior: \u201cN\u00f3s compreendemos que voc\u00eas devem impor autoridade. Fa\u00e7am o que tiver de ser feito e r\u00e1pido.\u201d\r\n\r\n\r\n\r\nPor outro lado, para a junta militar, os Estados Unidos eram mentores de m\u00e9todos anti-subversivos que forneceram apoio ao combate ao comunismo. A Escola das Am\u00e9ricas[1], em Fort Benning, na Ge\u00f3rgia, onde os alunos aprendem como implementar torturas e assassinatos para fins pol\u00edticos, graduou os generais Jorge Rafael Videla, Roberto Viola e Leopoldo Galtieri entre outros membros da junta militar. Por meio da Doutrina de Seguran\u00e7a Nacional, os Estados Unidos basicamente estabeleceram uma agenda para os militares argentinos, e da qual dependia a promo\u00e7\u00e3o dos interesses capitalistas na regi\u00e3o.\r\nConstruindo sil\u00eancio\r\nO terror na Argentina foi constitu\u00eddo para aterrorizar a popula\u00e7\u00e3o em geral, particularmente porque n\u00e3o existiam limites, tudo poderia ser justificado. Essa foi a forma mais efetiva de conseguir o sil\u00eancio de cidades inteiras. Quando um alvo era identificado, os famosos Ford Falcons apareciam na resid\u00eancia da pessoa e a v\u00edtima era morta ou levada para um dos muitos campos de tortura. Existem milhares de testemunhos que descrevem como eram acorrentados, a agonia do isolamento, a fome sensorial e o processo de interrogat\u00f3rio. Os m\u00e9todos mais comuns de tortura[2] eram choques el\u00e9tricos aplicados no corpo geralmente imerso em \u00e1gua ou em feridas abertas; o submarino, ou a imers\u00e3o da cabe\u00e7a na \u00e1gua; espancamentos com os punhos, rifles ou peda\u00e7os de pau; abusos sexuais e estupro; priva\u00e7\u00e3o do sono, alimento, \u00e1gua e ati\u00e7ar cachorros ferozes contra os presos. A tortura foi fundamentada na desumaniza\u00e7\u00e3o, em fazer os prisioneiros esquecerem seus passados, seus valores, princ\u00edpios e o senso de si mesmo. Mais uma vez, a proposta foi de curar a doen\u00e7a da solidariedade e assegurar um mundo onde todos associam quaisquer impulsos em dire\u00e7\u00e3o ao socialismo com dor.\r\n\r\nNa Argentina, ser esquerdista era motivo para ser assombrado; ser testemunha era pedir para ser enforcado, ignorar e manter-se desinformado eram as formas de sobreviver. O uso do terror em tal escala era a forma de assegurar o sil\u00eancio da maioria, de criar condi\u00e7\u00f5es para que ningu\u00e9m ousasse falar. Os massacres eram encobertos o suficiente para serem negados. Por outro lado, a Junta fez quest\u00e3o de abertamente deixar evid\u00eancias de seu terror para garantir que as pessoas tivessem consci\u00eancia da sua perpetua\u00e7\u00e3o.\r\n\r\n\r\n\r\nTanto estavam na base deste terror que os dizeres \u201cpor algo sera\u201d (por alguma raz\u00e3o) e \u201cno se meta\u201d (n\u00e3o se meta) se tornaram muito populares. Optar por n\u00e3o saber era parte do pensamento coercitivo imposto por um regime met\u00f3dico, violento e ditatorial. A imprensa argentina foi parte de toda uma campanha contrarrevolucion\u00e1ria: os \u00fanicos jornais que tentaram divulgar a \u2018Guerra Suja\u2019 foram o The Buenos Aires Herald\u00a0e o\u00a0La Opini\u00f3n of Jacobo Timerman. O resto da imprensa burguesa fez o papel de encobrir os crimes da burguesia, principalmente ao ignorar o massacre. Eles preferiram fingir que \u201cuma andorinha n\u00e3o fez um ver\u00e3o\u201d, n\u00e3o importando o qu\u00e3o devastadora sua atitude de ignorar a realidade era. Na verdade, a imprensa foi uma importante ferramenta na campanha burguesa de vilanizar a esquerda e espalhar terror. E isso era perfeitamente l\u00f3gico, pois os principais jornais pertenciam \u00e0 burguesia e sempre seguiram a linha que os mestres mandavam.\r\n\r\nA violenta imposi\u00e7\u00e3o de sil\u00eancio e passividade na Argentina foi t\u00e3o efetiva que deixou suas marcas por muitos anos. A popula\u00e7\u00e3o argentina ficou paralisada, mas uma hora o regime tinha que entrar em colapso e isso aconteceu em abril de 1983 quando foi derrotado na Guerra das Malvinas: uma guerra provocada para exterminar os movimentos de massa que estavam acontecendo no momento. Entretanto, antes de deixar o poder, o regime proclamou a sua vit\u00f3ria na \u2018Guerra Suja\u2019 e se perdoou de todos os seus abusos ou mau comportamento durante o seu per\u00edodo no poder.\r\nA Argentina hoje\r\nAtualmente, as fontes oficiais nunca admitiram a real extens\u00e3o da \u2018Guerra Suja\u2019, que ela foi economicamente motivada. A maioria dos verdadeiros perpetuadores da ditadura escapou intocados. Kissinger conseguiu escapar do julgamento pelo seu envolvimento e continuou a apoiar abusos no exterior. As corpora\u00e7\u00f5es que participaram no terror enfrentaram acusa\u00e7\u00f5es que caducaram por que os tempos para condena\u00e7\u00e3o caducaram.\r\n\r\nNa Argentina, os remanescentes da ditadura ainda operam \u00e0s claras, pois s\u00e3o parte integrante do Estado. Os reformismo continua a desapontar as massas trabalhadoras, contribuindo para estreitar a extrema direita. A preserva\u00e7\u00e3o dos interesses econ\u00f4micos por meio dos militares ainda \u00e9 um m\u00e9todo considerado leg\u00edtimo em algumas circunst\u00e2ncias e o capitalismo continua a condenar uma vasta parte da popula\u00e7\u00e3o a uma pobreza tenebrosa.\r\n\r\nAs consequ\u00eancias pol\u00edticas do peronismo e da ditadura de 1976 definiram amplamente a sociedade argentina e o passado ressurge de v\u00e1rias maneiras. Na Argentina, uma ditadura militar brutal e b\u00e1rbara conseguiu chegar ao poder pois o peronismo n\u00e3o era mais capaz de conciliar os interesses de duas classes fundamentalmente opostas: os capitalistas e a classe trabalhadora. A burguesia precisava destruir o movimento trabalhista argentino e se livrar das limita\u00e7\u00f5es impostas pela democracia burguesa. E, por sua vez, quando a indistingu\u00edvel face brutal do capitalismo n\u00e3o foi mais capaz de segurar as massas, a classe dominante argentina foi for\u00e7ada a conceder formalmente \u00e0 democracia burguesa novamente sem qualquer reais mudan\u00e7as fundamentais de como a sociedade era governada. Como resultado, a Argentina atualmente (juntamente com a vasta maioria da Am\u00e9rica Latina) permanece v\u00edtima do capitalismo patrocinado pelo imperialismo norte-americano. Por sete d\u00e9cadas, o peronismo, e depois a ditadura de 1976 seguidos pelo atual regime democr\u00e1tico burgu\u00eas mantiveram as desigualdades sociais, a divis\u00e3o de classes e o predom\u00ednio do capital.\r\n\r\n\r\n\r\nA crise na Argentina atual \u00e9 parte da crise do mundo capitalista. A classe dominante argentina pode mudar da ditadura militar \u00e0 democracia t\u00e3o facilmente quanto trocar de camisa. A raz\u00e3o de que eles n\u00e3o podem isso no curto prazo \u00e9 que o atual balan\u00e7o de for\u00e7as das classes sociais \u00e9 enormemente favor\u00e1vel \u00e0 classe trabalhadora. Existe um elemento adicional que \u00e9 a mem\u00f3ria da classe trabalhadora. Os trabalhadores n\u00e3o se esqueceram do per\u00edodo do regime militar e que ele significou. Portanto, a classe dominante argentina arrasta-se com a democracia burguesa. Mas isso n\u00e3o significa que sempre ser\u00e1 assim. Temos na nossa frente um per\u00edodo de intensifica\u00e7\u00e3o da luta de classes, mas no longo prazo, se a classe trabalhadora chegar ao poder, os monstros do passado poder\u00e3o retornar.\r\n\r\nDescarrilhar a roda argentina do capitalismo requer um movimento pol\u00edtico que \u00e9 independente de qualquer for\u00e7a capitalista e que mostra seu poder pela organiza\u00e7\u00e3o da classe trabalhadora. Devemos permanecer solid\u00e1rios com o povo argentino e liberar os processos sociais que podem levar a uma ruptura radical com o sistema capitalista e \u00e0 pol\u00edtica que o serve. Somente assim o povo argentino poder\u00e1 dizer adeus \u00e0s condi\u00e7\u00f5es que determinam suas vidas e se libertar das sombras do peronismo e da ditadura militar.\r\n\r\nO ativista anti-ditadura Rodolfo Walsh escreveu \u201cNada poder\u00e1 nos impedir. Nem mesmo a pris\u00e3o ou a morte, pois voc\u00ea n\u00e3o pode prender ou matar a imensa maioria de argentinos que sabem que somente o povo poder\u00e1 salvar o povo\u201d.\r\n\r\n[1] N.T. \u2013 N\u00e3o somente os militares argentinos receberam treinamento em Fort Benning, mas todos os componentes das ditaduras militares que existiram na Am\u00e9rica Latina naquele momento. Para constar: os militares brasileiros tamb\u00e9m receberam este treinamento. Veja tamb\u00e9m Opera\u00e7\u00e3o Condor.\r\n\r\n[2] N.T. - Como o treinamento era igual aos militares sul-americanos, estas formas de tortura tamb\u00e9m forma muito populares entre os brasileiros.\r\n\r\n\r\n\r\nArtigo publicado originalmente em 30 de janeiro de 2018, no site da Corrente Marxista Internacional (CMI), sob o t\u00edtulo \"Argentina\u2019s past: Peronism, revolution and counter-revolution\".\r\n\r\nTradu\u00e7\u00e3o Ivison Poleto.","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2018\/06\/e5886ba277d172de6a3800fe6feb360b_w700_h500.jpg?fit=641%2C500&ssl=1","width":696,"height":500}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"17133\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "17133" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/o-passado-da-argentina-peronismo-revolucao-e-contrarrevolucao/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:46 GMT -->
</html>