<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/a-crise-no-movimento-comunista-precisamos-retornar-a-lenin/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:48 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>A crise no movimento comunista &#8211; Precisamos retornar a Lênin &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/52311" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/a-crise-no-movimento-comunista-precisamos-retornar-a-lenin/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fa-crise-no-movimento-comunista-precisamos-retornar-a-lenin%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fa-crise-no-movimento-comunista-precisamos-retornar-a-lenin%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="A crise no movimento comunista &#8211; Precisamos retornar a Lênin" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/a-crise-no-movimento-comunista-precisamos-retornar-a-lenin/" />
<meta property="og:description" content="Publicamos aqui uma contribuição de Alan Woods ao debate pré-congressual do Partido Comunista Brasileiro – Refundação Revolucionária. O PCB-RR reúne os camaradas que foram burocraticamente expulsos…" />
<meta property="article:published_time" content="2024-05-13T18:19:52+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2024-06-08T20:59:28+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/image1.jpg?fit=640%2C427&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="640" />
<meta property="og:image:height" content="427" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="A crise no movimento comunista &#8211; Precisamos retornar a Lênin" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/image1.jpg?fit=640%2C427&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-52311 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-52311 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-luta-de-classes tag-capitalismo tag-comunismo tag-comunista tag-historia tag-internacional tag-lenin tag-leninismo tag-luta-de-classes tag-teoria" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="640" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/image1.jpg?resize=640%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" />		</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">A crise no movimento comunista &#8211; Precisamos retornar a Lênin</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/alan-woods/" title="">Alan Woods </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>13/05/2024</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					
<p>Publicamos aqui uma contribuição de Alan Woods ao debate pré-congressual do Partido Comunista Brasileiro – Reconstrução Revolucionária. O PCB-RR reúne os camaradas que foram burocraticamente expulsos do PCB em Julho e Agosto de 2023, depois de terem levantado uma série de divergências políticas, inclusive com relação à questão do caráter da guerra na Ucrânia. Gostaríamos de agradecer ao Comitê Político Provisório do PCB-RR pela oportunidade desta troca de ideias entre comunistas e desejar-lhes êxito em seu congresso, que se realizará no final do mês.</p>



<p><a href="https://emdefesadocomunismo.com.br/a-crise-no-movimento-comunista-precisamos-retornar-a-lenin-alan-woods/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">O artigo foi publicado</a> como parte da Tribuna de Debates do Congresso do PCB-RR com a seguinte introdução: <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-30bb38fe906cfe0bf16efcfd7a46324c" id="nota-dos-editores">Nota dos Editores:</h2>



<p>A partir de contatos e reuniões bilaterais realizadas desde o segundo semestre de 2023 entre membros da CPN provisória do PCB-RR e dirigentes de algumas organizações da esquerda revolucionária, interessadas em manutenção de um diálogo conosco e visando a possibilidade de unidade de ação em algumas questões, foi formalizado o convite para que essas organizações contribuam com artigos para a seção de Tribunas de Debates no portal Em Defesa do Comunismo.</p>



<p>Neste contexto, publicamos a Tribuna a seguir, intitulada &#8220;A crise no movimento comunista &#8211; Precisamos retornar a Lênin&#8221;, de autoria de Alan Woods, da Corrente Internacionalista Marxista (CMI), da qual a Organização Comunista Internacional (OCI) faz parte. Estendemos igualmente o convite ao&nbsp;<a href="https://emdefesadocomunismo.com.br/reconstruir-o-movimento-comunista-no-brasil-no-combate-sem-treguas-aos-nossos-inimigos-de-classe-o-imperialismo-a-burguesia-o-reformismo-e-o-oportunismo-cem-flores/"><u>Coletivo Cem Flores</u></a>&nbsp;e ao&nbsp;<a href="https://emdefesadocomunismo.com.br/tudo-a-ganhar-tudo-a-perder-mm5/"><u>Movimento Marxista 5 de Maio (MM5)</u></a>&nbsp;para que também possam compartilhar suas perspectivas por meio de artigos em nossa plataforma, permanecendo nossa Tribuna à disposição para futuras contribuições. <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>



<p>Primeiramente, gostaria de agradecer aos camaradas do PCB-RR pela oportunidade de participar de suas discussões pré-congressuais através desta Tribuna de Debates. A discussão e a clareza política são essenciais se quisermos avançar.</p>



<p>Há quinze anos, a CMI iniciou relações fraternas com o PCB e particularmente com o seu então secretário-geral, camarada Pinheiro, com quem tive conversas muito cordiais e construtivas.&nbsp;</p>



<p>Visitei o partido em algumas ocasiões e encontrei-me com o seu CC. Isto levou, em 2014, a um trabalho conjunto entre a CMI e o PCB em solidariedade com a resistência antifascista na Ucrânia.</p>



<p>Fico contente em ver que estes laços foram agora restabelecidos com os camaradas que lutam pela reconstrução revolucionária do PCB.</p>



<p>A batalha que vocês estão levando a cabo pela reconstrução revolucionária do Partido Comunista não é apenas necessária, mas de importância mundial. Nosso movimento é internacional ou não é nada.</p>



<p>É necessário que as forças do comunismo genuíno, aqueles que defendem a independência de classe, contra o imperialismo e a favor da revolução socialista, não apenas em palavras, mas também em atos, se engajem num debate de ideias, bem como numa colaboração prática.</p>



<p>É dever dos comunistas de todo o mundo acompanhar com atenção os debates que ocorrem, aprender com eles e contribuir com eles. Acima de tudo, é necessário lutar continuamente pela clareza política.</p>



<p>Lênin explicou há muito tempo que sem teoria revolucionária não pode haver movimento revolucionário. A livre discussão de ideias e diferenças foi uma das principais características do Partido Bolchevique ao longo de sua história. O partido necessita disso assim como o corpo humano necessita de oxigênio.</p>



<p>A mão pesada do stalinismo destruiu a democracia interna que caracterizava o partido de Lênin e sufocou todo o debate interno.</p>



<p>Foi isso o que destruiu a Internacional Comunista. É nosso dever regressar às tradições limpas do Leninismo e reavivar o espírito do Bolchevismo e do internacionalismo proletário.</p>



<p>A discussão no movimento comunista mundial já vinha tardando a acontecer. E está ocorrendo em um ponto de inflexão crucial na história mundial.</p>



<p>O sistema capitalista encontra-se numa crise sem precedentes. A crise atual não é uma crise cíclica normal do capitalismo. É uma indicação clara de que o capitalismo atingiu os seus limites e já não é capaz de desempenhar qualquer papel progressista.</p>



<p>A crise encontra a sua expressão na instabilidade crônica em todas as esferas: econômica, financeira, social, política, diplomática e militar.</p>



<p>Milhões de pessoas enfrentam uma lenta morte por fome, esmagadas pelas garras implacáveis dos agiotas imperialistas.</p>



<p>Mesmo nos países mais avançados e ricos, a classe trabalhadora se vê confrontada a ataques impiedosos aos seus padrões de vida e aos seus direitos democráticos.</p>



<p>Os estrategistas do capital não oferecem nenhuma solução para a crise. Todas as conquistas do passado estão agora sob ataque: aposentadorias, saúde, educação.</p>



<p>Todas as tentativas da burguesia para restaurar o equilíbrio econômico servem apenas para destruir o equilíbrio social e político.</p>



<p>As condições estão amadurecendo para uma explosão da luta de classes à escala internacional.</p>



<p>A crise do capitalismo é também uma crise do reformismo. Já ficou para trás o período em que o movimento operário foi capaz de arrancar concessões sérias e duradouras da classe dominante.&nbsp;</p>



<p>Após a crise de 2008, houve uma revolta mundial contra as medidas de austeridade. A primeira expressão da radicalização foi uma guinada na direcção do “reformismo de esquerda” em diferentes países.</p>



<p>Vimos a ascensão do Syriza na Grécia, do Podemos na Espanha, de Bernie Sanders nos Estados Unidos e de Jeremy Corbyn na Grã-Bretanha.</p>



<p>Entretanto, a experiência prática expôs cruelmente as limitações dos reformistas de esquerda. Eles despertaram enormes expectativas, enormes esperanças, apenas para em seguida as frustrarem em cada um e todos os casos.</p>



<p>Os reformistas de esquerda sempre capitularam na hora da verdade. A traição é inerente ao reformismo.</p>



<p>Como resultado dessas traições, hoje vemos toda uma camada de jovens voltando-se para as ideias do comunismo.</p>



<p>Esta tendência é claramente revelada nas pesquisas feitas num país após o outro – incluindo os próprios EUA.</p>



<p>Este é um fenômeno extremamente importante. As camadas mais avançadas da juventude autodenominam-se &#8220;comunistas&#8221;. Eles têm um desejo apaixonado de lutar por uma sociedade melhor e uma sede de ideias.</p>



<p>No entanto, paradoxalmente, precisamente neste momento o movimento comunista mundial está em completa desordem. Muitos dos Partidos Comunistas de hoje são “comunistas” apenas no nome.</p>



<p>Os dirigentes desses partidos abandonaram há muito tempo as ideias de Lênin e do bolchevismo e caíram no reformismo vulgar. Em vez da revolução socialista, eles defendem a reforma do capitalismo e sucumbiram ao social-chauvinismo.</p>



<p>O poderoso Partido Comunista Italiano (PCI) costumava ser o maior e mais poderoso da Europa. As políticas de degeneração nacional-reformista levaram ao final à dissolução do PCI e à sua transformação num partido reformista burguês.</p>



<p>O Partido Comunista Espanhol (PCE) faz parte de um governo de coligação que está enviando armas para a Ucrânia como parte da guerra da OTAN contra a Rússia. Quando a sua ala jovem (UJCE) rejeitou a política oficial da direção, foram expulsos.</p>



<p>O Partido Comunista dos Estados Unidos (CPUSA) é praticamente uma máquina eleitoral a serviço do Partido Democrata capitalista, chamando o voto em Biden como um “voto contra o fascismo”.</p>



<p>O Partido Comunista Sul-Africano adotou uma abordagem menchevique durante a luta contra o apartheid. Estabeleceu uma separação clara e completamente artificial entre uma “revolução nacional democrática” e uma revolução socialista reservada a um futuro distante. Vem compondo o governo pró-capitalista do CNA há 30 anos e até defendeu o massacre dos 34 mineiros grevistas em Marikana em 2012 pelas forças do estado capitalista.</p>



<p>O Partido Comunista Chinês não é nem comunista nem um partido, apenas um braço do Estado capitalista, defendendo as relações de propriedade capitalistas internas e os interesses imperialistas dos capitalistas chineses no exterior.</p>



<p>E a lista segue&#8230;</p>



<p>A questão da guerra é uma prova decisiva para todas as tendências do movimento operário. A guerra na Ucrânia e a ofensiva de Israel a Gaza trouxeram à tona a falência total de muitos destes chamados Partidos Comunistas.</p>



<p>A invasão da Ucrânia pela Rússia em fevereiro de 2022 revelou a profunda crise no movimento comunista, com a maioria dos Partidos Comunistas fazendo concessões escandalosas à posição de sua própria classe dominante.</p>



<p>Muitos Partidos Comunistas no Ocidente deram apoio aberto ou tácito à OTAN, cobrindo a sua capitulação com apelos abstratos à paz, “por negociações”, etc.</p>



<p>Tão piores quanto estes, outros Partidos Comunistas tornaram-se pouco mais do que instrumentos da política externa russa e chinesa, apresentando estes países capitalistas como “aliados progressistas” da luta das nações fracas e dependentes para “se libertarem da colonização imperialista e da escravidão da dívida”.</p>



<p>O Partido Comunista da Federação Russa (PCFR) tornou-se a &#8220;torcida organizada&#8221; do regime de Putin, que representa os interesses dos oligarcas capitalistas russos e as suas ambições no cenário internacional.</p>



<p>Confrontados com o massacre em Gaza, muitos Partidos Comunistas em todo o mundo, em vez de defenderem uma política anti-imperialista revolucionária clara, responderam com apelos piedosos ao “respeito ao direito internacional” e às resoluções da ONU.</p>



<p>Nada poderia estar mais distante de Lênin, que denunciou a Liga das Nações como uma “cozinha de ladrões imperialistas”. O “direito internacional” é uma farsa, apenas um reflexo do equilíbrio de forças existente entre as principais potências imperialistas.</p>



<p>Durante a Primeira Guerra Mundial, Lênin foi particularmente contundente em suas críticas ao pacifismo. A sua posição elementar era que a guerra era o resultado inevitável do imperialismo e que uma paz imperialista apenas era a preparação de outra guerra imperialista.</p>



<p>Ele insistiu que a única forma consistente de combater a guerra imperialista era através da revolução socialista e que o principal inimigo da classe trabalhadora estava em casa.</p>



<p>Essas contradições levaram a uma série de cisões. O Encontro Internacional dos Partidos Comunistas e Operários em Havana em 2023 não conseguiu sequer produzir uma declaração sobre a Guerra da Ucrânia, pois não conseguiu encontrar “consenso”.</p>



<p>Os problemas do movimento comunista não são novos. Podem ser esquadrinhados desde a aceitação da política antimarxista do “socialismo em um só país” no final da década de 1920.</p>



<p>Em 1928, Leon Trotsky previu que isto levaria inevitavelmente à degeneração nacional-reformista de todos os Partidos Comunistas do mundo. Esta previsão provou-se correta.</p>



<p>No início, os dirigentes dos Partidos Comunistas executaram obedientemente os ditames de Stalin e da burocracia, seguindo servilmente cada zigue-zague que vinha de Moscou, desde o ultra-esquerdismo do “Terceiro Período” até à política menchevique das alianças de “Frente Popular” com os liberais.</p>



<p>Mais à frente, repudiaram Stalin, mas em vez de regressarem a Lênin, fizeram um giro brusco à direita, especialmente sob o pretexto do “eurocomunismo”.</p>



<p>Tornaram-se meros social-democratas, em alguns casos mantendo a palavra &#8220;Comunista&#8221; em seus nomes, noutros abandonando-a como se fosse um trapo velho e sujo. Ao romperem com Moscou, estes partidos adotaram perspectivas e políticas reformistas.</p>



<p>Seguindo a lógica fatal do “socialismo num só país”, a direção nacional de cada partido adaptou-se aos interesses da burguesia do seu próprio país. Isto levou à degeneração completa e, em muitos casos, à liquidação total dos Partidos Comunistas.</p>



<p>Muitos trabalhadores comunistas de base reagiram contra este revisionismo descarado. As expulsões burocráticas e a violação das regras democráticas no Partido Comunista Brasileiro (PCB) são parte desse processo.</p>



<p>Dentre os partidos que não capitularam ao nacional-chauvinismo, destaca-se o Partido Comunista Grego (KKE).</p>



<p>Este é um partido composto por dezenas de milhares dos melhores trabalhadores e jovens da Grécia que, sem dúvida, deu passos importantes na rejeição da velha e desacreditada ideia Stalinista-Menchevique de duas etapas e defende abertamente a revolução socialista.</p>



<p>Adotou uma posição internacionalista clara sobre a guerra na Ucrânia, que corretamente caracteriza como um conflito inter-imperialista, opondo-se à sua própria classe dominante e à OTAN, mas também denunciando o carácter imperialista do regime de Putin.</p>



<p>Temos diferenças com o KKE. Em particular, pensamos que é necessário romper completamente com a teoria anti-Marxista do &#8220;socialismo num só país&#8221; e adotar uma abordagem leninista em relação à questão da frente única.</p>



<p>O KKE também tomou a iniciativa de convocar o Encontro Internacional dos Partidos Operários e Comunistas, como uma tentativa de reorganizar o movimento comunista após o colapso da URSS.</p>



<p>Há uma clara necessidade de reorganizar o movimento comunista a nível internacional. O problema destas reuniões é que se baseiam no “consenso” e não no debate, na confrontação de ideias e no centralismo democrático.</p>



<p>Os limites de tal abordagem saltaram à vista quando surgiram pontos de vista totalmente opostos em relação à guerra na Ucrânia.</p>



<p>As questões fundamentais da teoria não podem ser disfarçadas por declarações diplomáticas conjuntas que contornem as questões principais.</p>



<p>Alguns partidos assinam resoluções em reuniões internacionais que falam do &#8220;Poder Operário&#8221; e da &#8220;luta pelo socialismo&#8221;&#8230; ao mesmo tempo em que conduzem uma política completamente reformista em seus próprios países.</p>



<p>Frequentemente, os militantes que são repelidos pelas políticas reformistas das direções de vários Partidos Comunistas passam a gravitar em torno da figura de Stalin. Isso é compreensível, mas um erro.</p>



<p>Uma análise mínima das políticas de Stalin já demonstra que elas representam uma ruptura fundamental com Lênin e o leninismo.</p>



<p>Enquanto Lênin defendia firmemente uma política de nenhuma confiança nos liberais burgueses e na necessidade da classe trabalhadora tomar o poder, Stalin trouxe de volta a teoria menchevique de “duas etapas”, de aliança com a “burguesia progressista”, o que levou ao desastre na China (1927), Espanha (anos 1930) e em outros lugares.</p>



<p>Lênin opôs-se a “instituições internacionais” como a Liga das Nações, que descreveu como uma “cozinha de ladrões”, mas Stalin levou a URSS à Liga das Nações em 1934.</p>



<p>Enquanto Lênin defendia o internacionalismo proletário, Stalin cortejou as diferentes potências imperialistas e depois dissolveu a Internacional Comunista em maio de 1943 como um gesto de boa vontade para com elas.</p>



<p>Os métodos burocráticos que a direção de muitos Partidos Comunistas tem utilizado para eliminar os seus críticos vêm diretamente do livro de regras antidemocrático do stalinismo e não têm nada a ver com a bandeira limpa do centralismo democrático Leninista.</p>



<p>Enquanto Lênin estava vivo, o debate prosperava dentro da Internacional Comunista e do Partido Russo sobre muitas questões diferentes: as negociações de Brest-Litovsk, a questão sindical, a Nova Política Económica, a questão da Frente Única, a participação dos comunistas no parlamento e nos sindicatos, etc. Isso tornava o Partido e a Internacional mais fortes, e não o contrário.</p>



<p>É de fundamental importância que todos os comunistas examinem cuidadosamente estas questões. Eles não são de interesse meramente histórico.</p>



<p>Pelo contrário, são extremamente relevantes para as discussões que hoje ocorrem entre os Partidos Comunistas sobre o imperialismo e a guerra, o carácter da Rússia e da China, o papel dos BRICS e a ideia de um mundo dito “multipolar”.</p>



<p>Claro, alguns dirão: “mas vocês são trotskistas!” A isto respondemos: somos marxistas e somos bolcheviques-leninistas. Defendemos as ideias e tradições de Trotsky porque só ele lutou para defender as ideias e tradições de Lênin contra a reação stalinista.</p>



<p>Em todas as questões fundamentais (independência da classe trabalhadora, oposição à colaboração com a burguesia, internacionalismo proletário e uma forma de organização centralista democrática) não houve diferença entre Lênin e Trotsky depois de 1917.</p>



<p>Infelizmente, muitos dos que autodenominam-se “trotskistas” fizeram esta denominação cair em descrédito aos olhos dos comunistas. Basta dizer que esses sectários têm tão pouco a ver com as ideias genuínas de Leon Trotsky quanto os stalinistas têm em comum com as ideias de Lênin.</p>



<p>É o caso, por exemplo, da chamada “Quarta Internacional”, cuja consigna escandalosa é “sanções à Rússia, armas para a Ucrânia”. Isto coloca-os completamente no campo do imperialismo da OTAN e de fato na mesma trincheira que as suas próprias classes dominantes.</p>



<p>Não temos absolutamente nada em comum com esses sujeitos. A verdade é que depois do assassinato de Trotsky em 1940, a Quarta Internacional acabou por ser um aborto. Agora não é nem mesmo uma nota de rodapé na história.</p>



<p>Quando Trotsky lançou a Oposição de Esquerda Internacional, ele imaginou-a como a oposição de esquerda nos Partidos Comunistas. Somos comunistas genuínos – bolcheviques-leninistas – que foram burocraticamente excluídos das fileiras do movimento comunista por Stalin.</p>



<p>Sempre lutamos para manter erguida a bandeira vermelha de Outubro e do leninismo genuíno, e agora devemos reivindicar o nosso lugar de direito como parte integrante do movimento comunista mundial.</p>



<p>Chegou a hora de abrir uma discussão honesta no movimento sobre o passado, que finalmente romperá com os últimos resquícios do stalinismo e preparará o terreno para uma unidade comunista duradoura sobre os fundamentos sólidos do leninismo.</p>



<p>Estamos agora confrontados com uma situação em que toda uma camada de jovens procura instintivamente a bandeira do comunismo. A situação nunca foi tão favorável para conquistar estas novas camadas para a causa do comunismo.</p>



<p>Mas, para ter êxito, precisamos de um novo começo: uma bandeira limpa com uma identidade revolucionária e comunista clara e inequívoca.</p>



<p>Para este fim, a Corrente Marxista Internacional está lançando uma nova Internacional Comunista Revolucionária em junho deste ano, o que vislumbramos como um passo na direção da reconstrução de uma Internacional Comunista de massas digna desse nome.</p>



<p>Estendemos a mão da amizade a todos os militantes honestos que desejam lutar pelo comunismo. Tudo o que temos para oferecer são as nossas ideias, que podem ser encontradas no nosso Manifesto publicado.</p>



<p>Esta é a nossa contribuição para uma discussão honesta e fraterna. O resultado disso estará inteiramente em vossas mãos.</p>



<p>De nossa parte, esperamos sinceramente que seja possível eventualmente alcançarmos uma unificação duradoura de todas as forças genuínas, com base sólida nas ideias de Lênin, do bolchevismo e da grande Revolução de Outubro.</p>



<p>Camaradas! Vamos dar as mãos numa luta comum contra o revisionismo e retornar às ideias e métodos de Lênin!</p>



<p>Que nossas palavras-de-ordem sejam:</p>



<ul class="wp-block-list">
<li><strong>Abaixo o revisionismo!</strong></li>



<li><strong>De volta a Lênin!</strong></li>



<li><strong>Pela unidade combativa de todos os comunistas!</strong></li>



<li><strong>Avante para a reconstrução da Internacional Comunista!</strong></li>
</ul>



<p>&nbsp;Aguardamos seus comentários sobre essas importantes questões.</p>



<p>Londres, 9 de abril de 2024</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/a-crise-no-movimento-comunista-precisamos-retornar-a-lenin/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/a-crise-no-movimento-comunista-precisamos-retornar-a-lenin/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/a-crise-no-movimento-comunista-precisamos-retornar-a-lenin/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/a-crise-no-movimento-comunista-precisamos-retornar-a-lenin/" data-text="A crise no movimento comunista - Precisamos retornar a Lênin" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/a-crise-no-movimento-comunista-precisamos-retornar-a-lenin/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2024-05-13T15:19:52-03:00","datePublished":"2024-05-13T15:19:52-03:00","dateModified":"2024-06-08T17:59:28-03:00","headline":"A crise no movimento comunista &#8211; Precisamos retornar a L\u00eanin","name":"A crise no movimento comunista &#8211; Precisamos retornar a L\u00eanin","keywords":"capitalismo,comunismo,comunista,hist\u00f3ria,internacional,L\u00eanin,leninismo,luta de classes,teoria","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/a-crise-no-movimento-comunista-precisamos-retornar-a-lenin\/","description":"Publicamos aqui uma contribui\u00e7\u00e3o de Alan Woods ao debate pr\u00e9-congressual do Partido Comunista Brasileiro \u2013 Reconstru\u00e7\u00e3o Revolucion\u00e1ria. O PCB-RR re\u00fane os camaradas que foram burocraticamente expulsos","copyrightYear":"2024","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/a-crise-no-movimento-comunista-precisamos-retornar-a-lenin/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/a-crise-no-movimento-comunista-precisamos-retornar-a-lenin/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/a-crise-no-movimento-comunista-precisamos-retornar-a-lenin/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/a-crise-no-movimento-comunista-precisamos-retornar-a-lenin\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Alan Woods","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/alan-woods\/"},"articleSection":"Luta de Classes","articleBody":"\nPublicamos aqui uma contribui\u00e7\u00e3o de Alan Woods ao debate pr\u00e9-congressual do Partido Comunista Brasileiro \u2013 Reconstru\u00e7\u00e3o Revolucion\u00e1ria. O PCB-RR re\u00fane os camaradas que foram burocraticamente expulsos do PCB em Julho e Agosto de 2023, depois de terem levantado uma s\u00e9rie de diverg\u00eancias pol\u00edticas, inclusive com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o do car\u00e1ter da guerra na Ucr\u00e2nia. Gostar\u00edamos de agradecer ao Comit\u00ea Pol\u00edtico Provis\u00f3rio do PCB-RR pela oportunidade desta troca de ideias entre comunistas e desejar-lhes \u00eaxito em seu congresso, que se realizar\u00e1 no final do m\u00eas.\n\n\n\nO artigo foi publicado como parte da Tribuna de Debates do Congresso do PCB-RR com a seguinte introdu\u00e7\u00e3o: \n\n\n\nNota dos Editores:\n\n\n\nA partir de contatos e reuni\u00f5es bilaterais realizadas desde o segundo semestre de 2023 entre membros da CPN provis\u00f3ria do PCB-RR e dirigentes de algumas organiza\u00e7\u00f5es da esquerda revolucion\u00e1ria, interessadas em manuten\u00e7\u00e3o de um di\u00e1logo conosco e visando a possibilidade de unidade de a\u00e7\u00e3o em algumas quest\u00f5es, foi formalizado o convite para que essas organiza\u00e7\u00f5es contribuam com artigos para a se\u00e7\u00e3o de Tribunas de Debates no portal Em Defesa do Comunismo.\n\n\n\nNeste contexto, publicamos a Tribuna a seguir, intitulada \"A crise no movimento comunista - Precisamos retornar a L\u00eanin\", de autoria de Alan Woods, da Corrente Internacionalista Marxista (CMI), da qual a Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacional (OCI) faz parte. Estendemos igualmente o convite ao&nbsp;Coletivo Cem Flores&nbsp;e ao&nbsp;Movimento Marxista 5 de Maio (MM5)&nbsp;para que tamb\u00e9m possam compartilhar suas perspectivas por meio de artigos em nossa plataforma, permanecendo nossa Tribuna \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o para futuras contribui\u00e7\u00f5es. \n\n\n\nPrimeiramente, gostaria de agradecer aos camaradas do PCB-RR pela oportunidade de participar de suas discuss\u00f5es pr\u00e9-congressuais atrav\u00e9s desta Tribuna de Debates. A discuss\u00e3o e a clareza pol\u00edtica s\u00e3o essenciais se quisermos avan\u00e7ar.\n\n\n\nH\u00e1 quinze anos, a CMI iniciou rela\u00e7\u00f5es fraternas com o PCB e particularmente com o seu ent\u00e3o secret\u00e1rio-geral, camarada Pinheiro, com quem tive conversas muito cordiais e construtivas.&nbsp;\n\n\n\nVisitei o partido em algumas ocasi\u00f5es e encontrei-me com o seu CC. Isto levou, em 2014, a um trabalho conjunto entre a CMI e o PCB em solidariedade com a resist\u00eancia antifascista na Ucr\u00e2nia.\n\n\n\nFico contente em ver que estes la\u00e7os foram agora restabelecidos com os camaradas que lutam pela reconstru\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria do PCB.\n\n\n\nA batalha que voc\u00eas est\u00e3o levando a cabo pela reconstru\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria do Partido Comunista n\u00e3o \u00e9 apenas necess\u00e1ria, mas de import\u00e2ncia mundial. Nosso movimento \u00e9 internacional ou n\u00e3o \u00e9 nada.\n\n\n\n\u00c9 necess\u00e1rio que as for\u00e7as do comunismo genu\u00edno, aqueles que defendem a independ\u00eancia de classe, contra o imperialismo e a favor da revolu\u00e7\u00e3o socialista, n\u00e3o apenas em palavras, mas tamb\u00e9m em atos, se engajem num debate de ideias, bem como numa colabora\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica.\n\n\n\n\u00c9 dever dos comunistas de todo o mundo acompanhar com aten\u00e7\u00e3o os debates que ocorrem, aprender com eles e contribuir com eles. Acima de tudo, \u00e9 necess\u00e1rio lutar continuamente pela clareza pol\u00edtica.\n\n\n\nL\u00eanin explicou h\u00e1 muito tempo que sem teoria revolucion\u00e1ria n\u00e3o pode haver movimento revolucion\u00e1rio. A livre discuss\u00e3o de ideias e diferen\u00e7as foi uma das principais caracter\u00edsticas do Partido Bolchevique ao longo de sua hist\u00f3ria. O partido necessita disso assim como o corpo humano necessita de oxig\u00eanio.\n\n\n\nA m\u00e3o pesada do stalinismo destruiu a democracia interna que caracterizava o partido de L\u00eanin e sufocou todo o debate interno.\n\n\n\nFoi isso o que destruiu a Internacional Comunista. \u00c9 nosso dever regressar \u00e0s tradi\u00e7\u00f5es limpas do Leninismo e reavivar o esp\u00edrito do Bolchevismo e do internacionalismo prolet\u00e1rio.\n\n\n\nA discuss\u00e3o no movimento comunista mundial j\u00e1 vinha tardando a acontecer. E est\u00e1 ocorrendo em um ponto de inflex\u00e3o crucial na hist\u00f3ria mundial.\n\n\n\nO sistema capitalista encontra-se numa crise sem precedentes. A crise atual n\u00e3o \u00e9 uma crise c\u00edclica normal do capitalismo. \u00c9 uma indica\u00e7\u00e3o clara de que o capitalismo atingiu os seus limites e j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 capaz de desempenhar qualquer papel progressista.\n\n\n\nA crise encontra a sua express\u00e3o na instabilidade cr\u00f4nica em todas as esferas: econ\u00f4mica, financeira, social, pol\u00edtica, diplom\u00e1tica e militar.\n\n\n\nMilh\u00f5es de pessoas enfrentam uma lenta morte por fome, esmagadas pelas garras implac\u00e1veis dos agiotas imperialistas.\n\n\n\nMesmo nos pa\u00edses mais avan\u00e7ados e ricos, a classe trabalhadora se v\u00ea confrontada a ataques impiedosos aos seus padr\u00f5es de vida e aos seus direitos democr\u00e1ticos.\n\n\n\nOs estrategistas do capital n\u00e3o oferecem nenhuma solu\u00e7\u00e3o para a crise. Todas as conquistas do passado est\u00e3o agora sob ataque: aposentadorias, sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nTodas as tentativas da burguesia para restaurar o equil\u00edbrio econ\u00f4mico servem apenas para destruir o equil\u00edbrio social e pol\u00edtico.\n\n\n\nAs condi\u00e7\u00f5es est\u00e3o amadurecendo para uma explos\u00e3o da luta de classes \u00e0 escala internacional.\n\n\n\nA crise do capitalismo \u00e9 tamb\u00e9m uma crise do reformismo. J\u00e1 ficou para tr\u00e1s o per\u00edodo em que o movimento oper\u00e1rio foi capaz de arrancar concess\u00f5es s\u00e9rias e duradouras da classe dominante.&nbsp;\n\n\n\nAp\u00f3s a crise de 2008, houve uma revolta mundial contra as medidas de austeridade. A primeira express\u00e3o da radicaliza\u00e7\u00e3o foi uma guinada na direc\u00e7\u00e3o do \u201creformismo de esquerda\u201d em diferentes pa\u00edses.\n\n\n\nVimos a ascens\u00e3o do Syriza na Gr\u00e9cia, do Podemos na Espanha, de Bernie Sanders nos Estados Unidos e de Jeremy Corbyn na Gr\u00e3-Bretanha.\n\n\n\nEntretanto, a experi\u00eancia pr\u00e1tica exp\u00f4s cruelmente as limita\u00e7\u00f5es dos reformistas de esquerda. Eles despertaram enormes expectativas, enormes esperan\u00e7as, apenas para em seguida as frustrarem em cada um e todos os casos.\n\n\n\nOs reformistas de esquerda sempre capitularam na hora da verdade. A trai\u00e7\u00e3o \u00e9 inerente ao reformismo.\n\n\n\nComo resultado dessas trai\u00e7\u00f5es, hoje vemos toda uma camada de jovens voltando-se para as ideias do comunismo.\n\n\n\nEsta tend\u00eancia \u00e9 claramente revelada nas pesquisas feitas num pa\u00eds ap\u00f3s o outro \u2013 incluindo os pr\u00f3prios EUA.\n\n\n\nEste \u00e9 um fen\u00f4meno extremamente importante. As camadas mais avan\u00e7adas da juventude autodenominam-se \"comunistas\". Eles t\u00eam um desejo apaixonado de lutar por uma sociedade melhor e uma sede de ideias.\n\n\n\nNo entanto, paradoxalmente, precisamente neste momento o movimento comunista mundial est\u00e1 em completa desordem. Muitos dos Partidos Comunistas de hoje s\u00e3o \u201ccomunistas\u201d apenas no nome.\n\n\n\nOs dirigentes desses partidos abandonaram h\u00e1 muito tempo as ideias de L\u00eanin e do bolchevismo e ca\u00edram no reformismo vulgar. Em vez da revolu\u00e7\u00e3o socialista, eles defendem a reforma do capitalismo e sucumbiram ao social-chauvinismo.\n\n\n\nO poderoso Partido Comunista Italiano (PCI) costumava ser o maior e mais poderoso da Europa. As pol\u00edticas de degenera\u00e7\u00e3o nacional-reformista levaram ao final \u00e0 dissolu\u00e7\u00e3o do PCI e \u00e0 sua transforma\u00e7\u00e3o num partido reformista burgu\u00eas.\n\n\n\nO Partido Comunista Espanhol (PCE) faz parte de um governo de coliga\u00e7\u00e3o que est\u00e1 enviando armas para a Ucr\u00e2nia como parte da guerra da OTAN contra a R\u00fassia. Quando a sua ala jovem (UJCE) rejeitou a pol\u00edtica oficial da dire\u00e7\u00e3o, foram expulsos.\n\n\n\nO Partido Comunista dos Estados Unidos (CPUSA) \u00e9 praticamente uma m\u00e1quina eleitoral a servi\u00e7o do Partido Democrata capitalista, chamando o voto em Biden como um \u201cvoto contra o fascismo\u201d.\n\n\n\nO Partido Comunista Sul-Africano adotou uma abordagem menchevique durante a luta contra o apartheid. Estabeleceu uma separa\u00e7\u00e3o clara e completamente artificial entre uma \u201crevolu\u00e7\u00e3o nacional democr\u00e1tica\u201d e uma revolu\u00e7\u00e3o socialista reservada a um futuro distante. Vem compondo o governo pr\u00f3-capitalista do CNA h\u00e1 30 anos e at\u00e9 defendeu o massacre dos 34 mineiros grevistas em Marikana em 2012 pelas for\u00e7as do estado capitalista.\n\n\n\nO Partido Comunista Chin\u00eas n\u00e3o \u00e9 nem comunista nem um partido, apenas um bra\u00e7o do Estado capitalista, defendendo as rela\u00e7\u00f5es de propriedade capitalistas internas e os interesses imperialistas dos capitalistas chineses no exterior.\n\n\n\nE a lista segue...\n\n\n\nA quest\u00e3o da guerra \u00e9 uma prova decisiva para todas as tend\u00eancias do movimento oper\u00e1rio. A guerra na Ucr\u00e2nia e a ofensiva de Israel a Gaza trouxeram \u00e0 tona a fal\u00eancia total de muitos destes chamados Partidos Comunistas.\n\n\n\nA invas\u00e3o da Ucr\u00e2nia pela R\u00fassia em fevereiro de 2022 revelou a profunda crise no movimento comunista, com a maioria dos Partidos Comunistas fazendo concess\u00f5es escandalosas \u00e0 posi\u00e7\u00e3o de sua pr\u00f3pria classe dominante.\n\n\n\nMuitos Partidos Comunistas no Ocidente deram apoio aberto ou t\u00e1cito \u00e0 OTAN, cobrindo a sua capitula\u00e7\u00e3o com apelos abstratos \u00e0 paz, \u201cpor negocia\u00e7\u00f5es\u201d, etc.\n\n\n\nT\u00e3o piores quanto estes, outros Partidos Comunistas tornaram-se pouco mais do que instrumentos da pol\u00edtica externa russa e chinesa, apresentando estes pa\u00edses capitalistas como \u201caliados progressistas\u201d da luta das na\u00e7\u00f5es fracas e dependentes para \u201cse libertarem da coloniza\u00e7\u00e3o imperialista e da escravid\u00e3o da d\u00edvida\u201d.\n\n\n\nO Partido Comunista da Federa\u00e7\u00e3o Russa (PCFR) tornou-se a \"torcida organizada\" do regime de Putin, que representa os interesses dos oligarcas capitalistas russos e as suas ambi\u00e7\u00f5es no cen\u00e1rio internacional.\n\n\n\nConfrontados com o massacre em Gaza, muitos Partidos Comunistas em todo o mundo, em vez de defenderem uma pol\u00edtica anti-imperialista revolucion\u00e1ria clara, responderam com apelos piedosos ao \u201crespeito ao direito internacional\u201d e \u00e0s resolu\u00e7\u00f5es da ONU.\n\n\n\nNada poderia estar mais distante de L\u00eanin, que denunciou a Liga das Na\u00e7\u00f5es como uma \u201ccozinha de ladr\u00f5es imperialistas\u201d. O \u201cdireito internacional\u201d \u00e9 uma farsa, apenas um reflexo do equil\u00edbrio de for\u00e7as existente entre as principais pot\u00eancias imperialistas.\n\n\n\nDurante a Primeira Guerra Mundial, L\u00eanin foi particularmente contundente em suas cr\u00edticas ao pacifismo. A sua posi\u00e7\u00e3o elementar era que a guerra era o resultado inevit\u00e1vel do imperialismo e que uma paz imperialista apenas era a prepara\u00e7\u00e3o de outra guerra imperialista.\n\n\n\nEle insistiu que a \u00fanica forma consistente de combater a guerra imperialista era atrav\u00e9s da revolu\u00e7\u00e3o socialista e que o principal inimigo da classe trabalhadora estava em casa.\n\n\n\nEssas contradi\u00e7\u00f5es levaram a uma s\u00e9rie de cis\u00f5es. O Encontro Internacional dos Partidos Comunistas e Oper\u00e1rios em Havana em 2023 n\u00e3o conseguiu sequer produzir uma declara\u00e7\u00e3o sobre a Guerra da Ucr\u00e2nia, pois n\u00e3o conseguiu encontrar \u201cconsenso\u201d.\n\n\n\nOs problemas do movimento comunista n\u00e3o s\u00e3o novos. Podem ser esquadrinhados desde a aceita\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica antimarxista do \u201csocialismo em um s\u00f3 pa\u00eds\u201d no final da d\u00e9cada de 1920.\n\n\n\nEm 1928, Leon Trotsky previu que isto levaria inevitavelmente \u00e0 degenera\u00e7\u00e3o nacional-reformista de todos os Partidos Comunistas do mundo. Esta previs\u00e3o provou-se correta.\n\n\n\nNo in\u00edcio, os dirigentes dos Partidos Comunistas executaram obedientemente os ditames de Stalin e da burocracia, seguindo servilmente cada zigue-zague que vinha de Moscou, desde o ultra-esquerdismo do \u201cTerceiro Per\u00edodo\u201d at\u00e9 \u00e0 pol\u00edtica menchevique das alian\u00e7as de \u201cFrente Popular\u201d com os liberais.\n\n\n\nMais \u00e0 frente, repudiaram Stalin, mas em vez de regressarem a L\u00eanin, fizeram um giro brusco \u00e0 direita, especialmente sob o pretexto do \u201ceurocomunismo\u201d.\n\n\n\nTornaram-se meros social-democratas, em alguns casos mantendo a palavra \"Comunista\" em seus nomes, noutros abandonando-a como se fosse um trapo velho e sujo. Ao romperem com Moscou, estes partidos adotaram perspectivas e pol\u00edticas reformistas.\n\n\n\nSeguindo a l\u00f3gica fatal do \u201csocialismo num s\u00f3 pa\u00eds\u201d, a dire\u00e7\u00e3o nacional de cada partido adaptou-se aos interesses da burguesia do seu pr\u00f3prio pa\u00eds. Isto levou \u00e0 degenera\u00e7\u00e3o completa e, em muitos casos, \u00e0 liquida\u00e7\u00e3o total dos Partidos Comunistas.\n\n\n\nMuitos trabalhadores comunistas de base reagiram contra este revisionismo descarado. As expuls\u00f5es burocr\u00e1ticas e a viola\u00e7\u00e3o das regras democr\u00e1ticas no Partido Comunista Brasileiro (PCB) s\u00e3o parte desse processo.\n\n\n\nDentre os partidos que n\u00e3o capitularam ao nacional-chauvinismo, destaca-se o Partido Comunista Grego (KKE).\n\n\n\nEste \u00e9 um partido composto por dezenas de milhares dos melhores trabalhadores e jovens da Gr\u00e9cia que, sem d\u00favida, deu passos importantes na rejei\u00e7\u00e3o da velha e desacreditada ideia Stalinista-Menchevique de duas etapas e defende abertamente a revolu\u00e7\u00e3o socialista.\n\n\n\nAdotou uma posi\u00e7\u00e3o internacionalista clara sobre a guerra na Ucr\u00e2nia, que corretamente caracteriza como um conflito inter-imperialista, opondo-se \u00e0 sua pr\u00f3pria classe dominante e \u00e0 OTAN, mas tamb\u00e9m denunciando o car\u00e1cter imperialista do regime de Putin.\n\n\n\nTemos diferen\u00e7as com o KKE. Em particular, pensamos que \u00e9 necess\u00e1rio romper completamente com a teoria anti-Marxista do \"socialismo num s\u00f3 pa\u00eds\" e adotar uma abordagem leninista em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o da frente \u00fanica.\n\n\n\nO KKE tamb\u00e9m tomou a iniciativa de convocar o Encontro Internacional dos Partidos Oper\u00e1rios e Comunistas, como uma tentativa de reorganizar o movimento comunista ap\u00f3s o colapso da URSS.\n\n\n\nH\u00e1 uma clara necessidade de reorganizar o movimento comunista a n\u00edvel internacional. O problema destas reuni\u00f5es \u00e9 que se baseiam no \u201cconsenso\u201d e n\u00e3o no debate, na confronta\u00e7\u00e3o de ideias e no centralismo democr\u00e1tico.\n\n\n\nOs limites de tal abordagem saltaram \u00e0 vista quando surgiram pontos de vista totalmente opostos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 guerra na Ucr\u00e2nia.\n\n\n\nAs quest\u00f5es fundamentais da teoria n\u00e3o podem ser disfar\u00e7adas por declara\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas conjuntas que contornem as quest\u00f5es principais.\n\n\n\nAlguns partidos assinam resolu\u00e7\u00f5es em reuni\u00f5es internacionais que falam do \"Poder Oper\u00e1rio\" e da \"luta pelo socialismo\"... ao mesmo tempo em que conduzem uma pol\u00edtica completamente reformista em seus pr\u00f3prios pa\u00edses.\n\n\n\nFrequentemente, os militantes que s\u00e3o repelidos pelas pol\u00edticas reformistas das dire\u00e7\u00f5es de v\u00e1rios Partidos Comunistas passam a gravitar em torno da figura de Stalin. Isso \u00e9 compreens\u00edvel, mas um erro.\n\n\n\nUma an\u00e1lise m\u00ednima das pol\u00edticas de Stalin j\u00e1 demonstra que elas representam uma ruptura fundamental com L\u00eanin e o leninismo.\n\n\n\nEnquanto L\u00eanin defendia firmemente uma pol\u00edtica de nenhuma confian\u00e7a nos liberais burgueses e na necessidade da classe trabalhadora tomar o poder, Stalin trouxe de volta a teoria menchevique de \u201cduas etapas\u201d, de alian\u00e7a com a \u201cburguesia progressista\u201d, o que levou ao desastre na China (1927), Espanha (anos 1930) e em outros lugares.\n\n\n\nL\u00eanin op\u00f4s-se a \u201cinstitui\u00e7\u00f5es internacionais\u201d como a Liga das Na\u00e7\u00f5es, que descreveu como uma \u201ccozinha de ladr\u00f5es\u201d, mas Stalin levou a URSS \u00e0 Liga das Na\u00e7\u00f5es em 1934.\n\n\n\nEnquanto L\u00eanin defendia o internacionalismo prolet\u00e1rio, Stalin cortejou as diferentes pot\u00eancias imperialistas e depois dissolveu a Internacional Comunista em maio de 1943 como um gesto de boa vontade para com elas.\n\n\n\nOs m\u00e9todos burocr\u00e1ticos que a dire\u00e7\u00e3o de muitos Partidos Comunistas tem utilizado para eliminar os seus cr\u00edticos v\u00eam diretamente do livro de regras antidemocr\u00e1tico do stalinismo e n\u00e3o t\u00eam nada a ver com a bandeira limpa do centralismo democr\u00e1tico Leninista.\n\n\n\nEnquanto L\u00eanin estava vivo, o debate prosperava dentro da Internacional Comunista e do Partido Russo sobre muitas quest\u00f5es diferentes: as negocia\u00e7\u00f5es de Brest-Litovsk, a quest\u00e3o sindical, a Nova Pol\u00edtica Econ\u00f3mica, a quest\u00e3o da Frente \u00danica, a participa\u00e7\u00e3o dos comunistas no parlamento e nos sindicatos, etc. Isso tornava o Partido e a Internacional mais fortes, e n\u00e3o o contr\u00e1rio.\n\n\n\n\u00c9 de fundamental import\u00e2ncia que todos os comunistas examinem cuidadosamente estas quest\u00f5es. Eles n\u00e3o s\u00e3o de interesse meramente hist\u00f3rico.\n\n\n\nPelo contr\u00e1rio, s\u00e3o extremamente relevantes para as discuss\u00f5es que hoje ocorrem entre os Partidos Comunistas sobre o imperialismo e a guerra, o car\u00e1cter da R\u00fassia e da China, o papel dos BRICS e a ideia de um mundo dito \u201cmultipolar\u201d.\n\n\n\nClaro, alguns dir\u00e3o: \u201cmas voc\u00eas s\u00e3o trotskistas!\u201d A isto respondemos: somos marxistas e somos bolcheviques-leninistas. Defendemos as ideias e tradi\u00e7\u00f5es de Trotsky porque s\u00f3 ele lutou para defender as ideias e tradi\u00e7\u00f5es de L\u00eanin contra a rea\u00e7\u00e3o stalinista.\n\n\n\nEm todas as quest\u00f5es fundamentais (independ\u00eancia da classe trabalhadora, oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 colabora\u00e7\u00e3o com a burguesia, internacionalismo prolet\u00e1rio e uma forma de organiza\u00e7\u00e3o centralista democr\u00e1tica) n\u00e3o houve diferen\u00e7a entre L\u00eanin e Trotsky depois de 1917.\n\n\n\nInfelizmente, muitos dos que autodenominam-se \u201ctrotskistas\u201d fizeram esta denomina\u00e7\u00e3o cair em descr\u00e9dito aos olhos dos comunistas. Basta dizer que esses sect\u00e1rios t\u00eam t\u00e3o pouco a ver com as ideias genu\u00ednas de Leon Trotsky quanto os stalinistas t\u00eam em comum com as ideias de L\u00eanin.\n\n\n\n\u00c9 o caso, por exemplo, da chamada \u201cQuarta Internacional\u201d, cuja consigna escandalosa \u00e9 \u201csan\u00e7\u00f5es \u00e0 R\u00fassia, armas para a Ucr\u00e2nia\u201d. Isto coloca-os completamente no campo do imperialismo da OTAN e de fato na mesma trincheira que as suas pr\u00f3prias classes dominantes.\n\n\n\nN\u00e3o temos absolutamente nada em comum com esses sujeitos. A verdade \u00e9 que depois do assassinato de Trotsky em 1940, a Quarta Internacional acabou por ser um aborto. Agora n\u00e3o \u00e9 nem mesmo uma nota de rodap\u00e9 na hist\u00f3ria.\n\n\n\nQuando Trotsky lan\u00e7ou a Oposi\u00e7\u00e3o de Esquerda Internacional, ele imaginou-a como a oposi\u00e7\u00e3o de esquerda nos Partidos Comunistas. Somos comunistas genu\u00ednos \u2013 bolcheviques-leninistas \u2013 que foram burocraticamente exclu\u00eddos das fileiras do movimento comunista por Stalin.\n\n\n\nSempre lutamos para manter erguida a bandeira vermelha de Outubro e do leninismo genu\u00edno, e agora devemos reivindicar o nosso lugar de direito como parte integrante do movimento comunista mundial.\n\n\n\nChegou a hora de abrir uma discuss\u00e3o honesta no movimento sobre o passado, que finalmente romper\u00e1 com os \u00faltimos resqu\u00edcios do stalinismo e preparar\u00e1 o terreno para uma unidade comunista duradoura sobre os fundamentos s\u00f3lidos do leninismo.\n\n\n\nEstamos agora confrontados com uma situa\u00e7\u00e3o em que toda uma camada de jovens procura instintivamente a bandeira do comunismo. A situa\u00e7\u00e3o nunca foi t\u00e3o favor\u00e1vel para conquistar estas novas camadas para a causa do comunismo.\n\n\n\nMas, para ter \u00eaxito, precisamos de um novo come\u00e7o: uma bandeira limpa com uma identidade revolucion\u00e1ria e comunista clara e inequ\u00edvoca.\n\n\n\nPara este fim, a Corrente Marxista Internacional est\u00e1 lan\u00e7ando uma nova Internacional Comunista Revolucion\u00e1ria em junho deste ano, o que vislumbramos como um passo na dire\u00e7\u00e3o da reconstru\u00e7\u00e3o de uma Internacional Comunista de massas digna desse nome.\n\n\n\nEstendemos a m\u00e3o da amizade a todos os militantes honestos que desejam lutar pelo comunismo. Tudo o que temos para oferecer s\u00e3o as nossas ideias, que podem ser encontradas no nosso Manifesto publicado.\n\n\n\nEsta \u00e9 a nossa contribui\u00e7\u00e3o para uma discuss\u00e3o honesta e fraterna. O resultado disso estar\u00e1 inteiramente em vossas m\u00e3os.\n\n\n\nDe nossa parte, esperamos sinceramente que seja poss\u00edvel eventualmente alcan\u00e7armos uma unifica\u00e7\u00e3o duradoura de todas as for\u00e7as genu\u00ednas, com base s\u00f3lida nas ideias de L\u00eanin, do bolchevismo e da grande Revolu\u00e7\u00e3o de Outubro.\n\n\n\nCamaradas! Vamos dar as m\u00e3os numa luta comum contra o revisionismo e retornar \u00e0s ideias e m\u00e9todos de L\u00eanin!\n\n\n\nQue nossas palavras-de-ordem sejam:\n\n\n\n\nAbaixo o revisionismo!\n\n\n\nDe volta a L\u00eanin!\n\n\n\nPela unidade combativa de todos os comunistas!\n\n\n\nAvante para a reconstru\u00e7\u00e3o da Internacional Comunista!\n\n\n\n\n&nbsp;Aguardamos seus coment\u00e1rios sobre essas importantes quest\u00f5es.\n\n\n\nLondres, 9 de abril de 2024\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/05\/image1.jpg?fit=640%2C427&ssl=1","width":696,"height":427}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<style id='core-block-supports-inline-css' type='text/css'>
.wp-elements-30bb38fe906cfe0bf16efcfd7a46324c a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}
</style>
<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"52311\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "52311" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/a-crise-no-movimento-comunista-precisamos-retornar-a-lenin/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:48 GMT -->
</html>