<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/revolta-dos-agricultores-na-europa-uma-colheita-amarga-para-a-classe-dominante/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:31 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Revolta dos agricultores na Europa: uma colheita amarga para a classe dominante &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/51183" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/revolta-dos-agricultores-na-europa-uma-colheita-amarga-para-a-classe-dominante/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Frevolta-dos-agricultores-na-europa-uma-colheita-amarga-para-a-classe-dominante%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Frevolta-dos-agricultores-na-europa-uma-colheita-amarga-para-a-classe-dominante%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Revolta dos agricultores na Europa: uma colheita amarga para a classe dominante" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/revolta-dos-agricultores-na-europa-uma-colheita-amarga-para-a-classe-dominante/" />
<meta property="og:description" content="Os protestos então se espalhando por todo o interior da Europa, da Polônia à Espanha, Alemanha, Suíça, Romênia e Grécia. Os agricultores organizam-se em um grande movimento e não hesitam em utiliza…" />
<meta property="article:published_time" content="2024-03-04T11:00:00+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2024-03-01T21:39:11+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/placard_Image_conceptphoto.info_Flickr.jpg?fit=1200%2C765&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1200" />
<meta property="og:image:height" content="765" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Revolta dos agricultores na Europa: uma colheita amarga para a classe dominante" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/placard_Image_conceptphoto.info_Flickr.jpg?fit=1200%2C765&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-51183 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-51183 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-mundo tag-agricultores tag-burguesia tag-camponeses tag-comunismo tag-comunista tag-crise tag-europa tag-franca tag-luta-de-classes tag-trabalhadores" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/placard_Image_conceptphoto.info_Flickr.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/placard_Image_conceptphoto.info_Flickr.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1 660w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/placard_Image_conceptphoto.info_Flickr.jpg?resize=1050%2C525&amp;ssl=1 1050w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/placard_Image_conceptphoto.info_Flickr.jpg?zoom=2&amp;resize=660%2C330&amp;ssl=1 1320w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/placard_Image_conceptphoto.info_Flickr.jpg?zoom=3&amp;resize=660%2C330&amp;ssl=1 1980w" sizes="(max-width: 660px) 100vw, 660px" />		</div>
	
		<div class="single-post-caption">Imagem: conceptphoto.info_Flickr</div> 


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Revolta dos agricultores na Europa: uma colheita amarga para a classe dominante</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/ben-curry/" title="">Ben Curry </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>04/03/2024</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					
<p>Os protestos então se espalhando por todo o interior da Europa, da Polônia à Espanha, Alemanha, Suíça, Romênia e Grécia. Os agricultores organizam-se em um grande movimento e não hesitam em utilizar os métodos militantes mais ousados – em total contraste com os métodos “respeitáveis” a que estamos habituados a ver por parte das lideranças sindicais tradicionais. E eles estão obtendo vitórias, e milhões de trabalhadores estão aprendendo muito com isso.</p>



<p>A classe dominante foi colocada em estado de alarme.</p>



<p>Sob esta pressão, Ursula von der Leyen<sup>1</sup>[atual presidente da Comissão Europeia]<sup>2</sup> prometeu rejeitar a proposta que tramita no Parlamento Europeu de reduzir pela metade a utilização de pesticidas [proposta que faz parte da chamada Agenda 2030<sup>3</sup>]. Ao mesmo tempo, os governos da França, da Espanha e da Grécia prometeram aumentar os subsídios ao setor agrícola. A França também voltou atrás e desistiu de um planejado aumento do imposto sobre o diesel. Tudo isso graças à pressão dos agricultores, ao mesmo tempo em que os presidentes da França e da Irlanda,  Emmanuel Macron e Taoiseach Varadkar, respectivamente, se posicionaram contra o acordo comercial entre União Europeia (UE) e o Mercosul, que previa fortalecer a importação de gêneros agrícolas de países da América Latina [acordo também criticado pelos agricultores, pois baixaria ainda mais os preços no mercado atacadista de alimentos].</p>



<p>A lição clara é:  a militância compensa.</p>



<p>Os agricultores constituem apenas uma pequena fração da população – 2,5% na França e pouco mais de 1% em países como a Holanda e a Alemanha. No entanto, armados apenas com seus tratores e formando uma massa de algumas dezenas de milhares, conseguiram não só conter as medidas de austeridade, mas também causaram uma forte divisão entre seus governos locais e na própria União Europeia.</p>



<p>Deixando de lado o conteúdo das suas reivindicações: que exemplo dão aos trabalhadores!</p>



<p>Na Bélgica, Espanha, Polônia, França e Alemanha, as estradas para grandes cidades foram bloqueadas. Grandes portos marítimos como <em>Zeebrugge</em><sup>4</sup> também foram bloqueados. Na Bélgica, os agricultores fecharam estradas ao longo da fronteira holandesa, enquanto os agricultores poloneses, em greve de 30 dias, fizeram o mesmo ao longo da fronteira com a Ucrânia, culpando o aumento do volume de importações ucranianas pela queda de 40% nos preços, no ano passado, dos produtos similares poloneses.</p>



<p>“Quem semeia miséria colhe ira”, dizia um cartaz de um agricultor francês . “Estamos aqui para iniciar um incêndio”, dizia um agricultor belga, enquanto manifestantes ateavam fogo em frente ao  edifício que abriga a sede<sup>5</sup> do Parlamento da UE [no início de fevereiro]. Ali, cercando toda a sede do parlamento, os agricultores montaram barricadas com centenas de tratores e pneus em chamas; estátuas foram derrubadas e a sede do edifício do parlamento foi bombardeada com pedras e ovos. Também em outros lugares, os tratores sitiaram edifícios governamentais.</p>



<p>Os grandes monopólios supermercadistas e atacadistas também foram alvos dos protestos. Na Bélgica e na França, fardos de feno em chamas tem sido utilizado para bloquear os centros de distribuição das poderosas redes de supermercados Aldi e do Lidl. Agricultores do sudoeste da França prometeram efetuar um “cerco” a Paris, tendo fechado os acessos à capital estacionando dezenas de tratores ao redor do centro de comércio de alimentos Rungis [similar ao Ceasa/Ceagesp] – uma instalação de 2,3 km² conhecida como “a barriga de Paris”. Os agricultores catalães [Espanha] seguiram o exemplo, bloqueando o maior mercado atacadista da Europa em volume de alimentos frescos, situado em Barcelona, ​​bem como o porto de Tarragona [Catalunha, Espanha].</p>



<p>Isto está a um milhão de quilômetros, em palavras e ações, do que costumam praticar os líderes sindicais urbanos, sempre mansos e brandos – incluindo muitos dos próprios líderes sindicais dos agricultores também. O líder do poderoso e multimilionário sindicato dos agricultores franceses FNSEA<sup>6</sup>, por exemplo, alegou impotência perante as ações dos seus membros: “Estamos tentando apelar à calma e à razoabilidade”.</p>



<p>O que realmente perturba a classe dominante, o que realmente lhes tira o sono, é o medo do exemplo que isso dá.</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“Quando se aceita a ação ‘violenta’ de alguns”, advertiu o antigo ministro da Agricultura francês, “não se deve surpreender se outros começarem a seguir o exemplo.”</p>
</blockquote>



<p>Com 15 mil policiais mobilizados para conter os distúrbios na França, o sindicato da polícia francesa alertou o governo de que é urgente “encontrar o extintor de incêndio social, apagar o fogo e tentar acalmar a situação”. Se isso não acontecer, poderá ocorrer a adesão de “outros setores”, o que “paralisaria o sistema”.</p>



<p>É precisamente por isso que a classe dominante passou a fazer concessões. Eles precisam desarticular esse movimento, pois sentem que estão sentados em cima de um barril de pólvora. Este exemplo tem todo o potencial para se espalhar.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-3b299e61764983d274e348fe2b71ac7f">A turbulência política que se seguirá</h2>



<p>Este movimento está cheio de implicações políticas perigosas para a classe dominante.</p>



<p>No ano passado, o Movimento Agricultores-Cidadãos Holandeses (BBB)<sup>7</sup>  jogou para escanteio todos os outros partidos e passou a liderar as pesquisas eleitorais. Não foi o programa reacionário do partido, mas os <em>métodos </em>dos agricultores, aos quais o partido estava ligado, que pesaram na balança: eles estavam preparados para “tirar as luvas” [termo referente ao boxe, quando a luta esportiva se transforma em briga de verdade] e partir para um ataque frontal contra os odiosos governantes e as instituições da classe dominante.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="413" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Wolf_is_subsidised_Image_conceptphoto.info_Flickr-1024x684.jpg?resize=618%2C413&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-51200" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Wolf_is_subsidised_Image_conceptphoto.info_Flickr.jpg?resize=1024%2C684&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Wolf_is_subsidised_Image_conceptphoto.info_Flickr.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Wolf_is_subsidised_Image_conceptphoto.info_Flickr.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Wolf_is_subsidised_Image_conceptphoto.info_Flickr.jpg?resize=768%2C513&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Wolf_is_subsidised_Image_conceptphoto.info_Flickr.jpg?resize=1536%2C1026&amp;ssl=1 1536w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Wolf_is_subsidised_Image_conceptphoto.info_Flickr.jpg?w=2048&amp;ssl=1 2048w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Wolf_is_subsidised_Image_conceptphoto.info_Flickr.jpg?w=1236&amp;ssl=1 1236w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Wolf_is_subsidised_Image_conceptphoto.info_Flickr.jpg?w=1854&amp;ssl=1 1854w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">Este movimento está cheio de implicações políticas perigosas para a classe dominante. (No cartaz, “O lobo subvenciona a ruína do agricultor”) / Imagem: conceptphoto.info, Flickr <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>Com as eleições europeias marcadas para Junho, a classe dominante em toda a Europa teme que se espalhe uma instabilidade semelhante nas urnas.</p>



<p>A extrema-direita, desde o partido Reagrupamento Nacional<sup>8</sup> da França até à AfD<sup>9</sup> na Alemanha, tenta tirar proveito da situação. Ironicamente, os seus programas não oferecem nada aos agricultores. A AfD, por exemplo, há muito que se opõe aos subsídios agrícolas. Embora os programas protecionistas da direita possam atrair os agricultores, ironicamente a promessa da extrema direita de reduzir a migração não corresponde de forma alguma aos interesses dos agricultores, já que o segmento, incluindo os pequenos agricultores, dependem completamente da exploração de mão de obra barata dos imigrantes.</p>



<p>Mas se há uma proposta política poderosa para a extrema direita nas próximas eleições, é a oposição à guerra na Ucrânia, que aumentou os custos dos combustíveis e levou à entrada de cereais ucranianos baratos para o mercado da UE.</p>



<p>Estes protestos ilustram claramente o quão estúpida é a política do imperialismo ocidental: ao&nbsp; patrocinar uma guerra <em>por procuração</em> e simplesmente <em>invencível</em> contra a Rússia, gerou graves consequências contra eles mesmos. Não conseguiram paralisar a Rússia, mas conseguiram criar sérios problemas internos para si próprios. O imperialismo norte-americano, em particular, se empenha em avançar com entusiasmo com esta guerra, já que está longe das suas fronteiras, mas para as classes dominantes europeias está gerando uma grande quantidade de problemas.</p>



<p>No entanto, prevemos antecipadamente com confiança que, se a extrema direita fizer avanços, muitos da chamada “esquerda” tirarão conclusões erradas. Lamentarão a ascensão do “fascismo”, ignorando completamente o ponto principal: que a própria esquerda abandonou o campo de disputa.</p>



<p>Em toda Europa grande parte da chamada “esquerda” andou de braços dados com sua “própria” classe dominante em relação à questão da Ucrânia. Na Alemanha, a esquerda e os sindicatos deram as mãos aos odiados bancos e corporações, e aos políticos liberais, para se contraporem à AfD. <em>Eles </em>são responsáveis. <em>Eles </em>permitiram que o argumento demagógico da extrema direita sobre um suposto <em>establishment</em> “de esquerda” ganhasse ares de credibilidade. <em>Eles (essa dita “esquerda”) </em>devem ser eliminados em favor de uma luta de classes, sob a liderança revolucionária dos trabalhadores.</p>



<p>Os comunistas devem deixar isso claro. Podemos usar o exemplo dos agricultores para mostrar: a militância compensa, e com uma atitude igualmente ousada por parte das organizações de trabalhadores urbanos, sob a liderança adequada, a justa ira da sociedade poderia ser canalizada para longe da extrema direita e orientada numa direção revolucionária, contra o próprio sistema capitalista.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-858e97bb1dcc623f636f334a55d73ea7">Agricultores esmagados</h2>



<p>Na verdade, os defensores de direita do capitalismo – tanto liberais como de extrema direita – nada podem fazer para aliviar as pressões que oprimem os pequenos agricultores.</p>



<p>À medida que o capitalismo oscila de uma crise para outra, a classe trabalhadora é obrigada a pagar a conta. Mas não são apenas os trabalhadores que sofrem. O peso esmagador dos grandes bancos, das empresas de energia e dos supermercados, a perturbação do comércio, a inflação e o aumento das taxas de juro ameaçam destruir as camadas médias dos pequenos agricultores e dos pequenos empresários.</p>



<p>Esta é precisamente a camada sobre a qual a classe dominante costuma repousar em tempos “normais”. Não é uma coincidência que <em>o campo</em> – onde a vida normalmente flui em correntes mais tranquilas e onde o tradicionalismo é mais forte – seja o lugar onde os partidos burgueses conservadores e os democratas-cristãos em toda a Europa estejam mais profundamente enraizados.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="410" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Tractor_protest_Image_Kakoula10_Wikimedia_Commons-1024x679.jpg?resize=618%2C410&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-51201" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Tractor_protest_Image_Kakoula10_Wikimedia_Commons.jpg?resize=1024%2C679&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Tractor_protest_Image_Kakoula10_Wikimedia_Commons.jpg?resize=300%2C199&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Tractor_protest_Image_Kakoula10_Wikimedia_Commons.jpg?resize=150%2C99&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Tractor_protest_Image_Kakoula10_Wikimedia_Commons.jpg?resize=768%2C509&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Tractor_protest_Image_Kakoula10_Wikimedia_Commons.jpg?resize=1536%2C1019&amp;ssl=1 1536w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Tractor_protest_Image_Kakoula10_Wikimedia_Commons.jpg?resize=310%2C205&amp;ssl=1 310w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Tractor_protest_Image_Kakoula10_Wikimedia_Commons.jpg?w=1990&amp;ssl=1 1990w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Tractor_protest_Image_Kakoula10_Wikimedia_Commons.jpg?w=1236&amp;ssl=1 1236w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Tractor_protest_Image_Kakoula10_Wikimedia_Commons.jpg?w=1854&amp;ssl=1 1854w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">A guerra por procuração do imperialismo ocidental na Ucrânia aumentou o custo do diesel e da energia / Imagem: Kakoula10, Wikimedia Commons <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>Este terreno está agora mudando sob seus pés. O fato de <em>mesmo os agricultores </em>estarem em movimento deve provocar arrepios na espinha de qualquer estrategista a serviço do capital. A fermentação nessas camadas intermediárias é um sinal precoce de grandes explosões que estão por vir. Mas os agricultores, eles próprios pequenos capitalistas, não podem desafiar sozinhos o domínio do grande capital.</p>



<p>Na Europa, o capitalismo certamente infligiu golpe em cima de golpe contra os pequenos e médios produtores agrícolas. A inflação os está esmagando. A guerra por procuração do imperialismo ocidental na Ucrânia fez subir o custo do diesel e da energia. Enquanto isso, as elevadas taxas de juro estão a provocar uma onda de falências de agricultores hipotecados.</p>



<p>Ironicamente, grande parte da política da classe dominante europeia tem como objectivo tentar conter <em>a </em>agitação da classe trabalhadora, mantendo a inflação baixa… à custa dos pequenos agricultores.</p>



<p>Esta é a razão (e não a “solidariedade”, como afirmam) que as portas da UE foram abertas aos cereais ucranianos baratos. Entretanto, a classe dominante da Europa está tentando atrair importações de alimentos ainda mais baratos, avançando nas negociações comerciais com os países produtores de alimentos do Mercosul, na América Latina.</p>



<p>Não são as grandes redes de supermercados e atacadistas que sofrem: muito pelo contrário. A sua posição de monopólio lhes dá alguma margem de manobra para manter artificialmente os preços elevados para os consumidores quando as pressões inflacionárias começam a diminuir, ao mesmo tempo em que utilizam o excesso de importações baratas para fazer baixar os preços ao comprarem dos milhares de pequenos e médios agricultores locais.</p>



<p>Assim, embora a inflação dos preços dos alimentos tenha permanecido acima de 7,5% para os consumidores em toda a UE no último trimestre de 2023, os preços praticados pelos produtores caíram, na verdade, 9% ao ano até ao final de 2023, baixando aos níveis anteriores à guerra na Ucrânia. Os monopólios da energia, dos supermercados e do comércio atacadista embolsam grande parte dessa diferença.</p>



<p>Entretanto, a crise geral – e, não esqueçamos, a corrida armamentista! – faz aumentar a dívida pública. Quem vai pagar essa conta? Os trabalhadores, por meio da austeridade, mas também os pequenos agricultores, através de cortes nos subsídios agrícolas. Mesmo antes da crise, 80% dos subsídios estabelecidos pela Política Agrícola Comum (PAC) da UE foram direcionados para os 20% de agricultores mais ricos.</p>



<p>São os agricultores mais pobres, que trabalham 60 horas por semana, que acabarão por falir. E agora, a UE diz a estes mesmos agricultores que devem reduzir o uso de pesticidas e fertilizantes e também diminuírem suas áreas de plantio por razões de proteção ambiental. Mas o mercado <em>obriga </em>os pequenos agricultores a aplicarem métodos agrícolas nocivos ao ambiente, a fim de resistirem a à pressão competitiva imposta pelos gigantes do agronegócio. Na verdade, apenas 15 empresas multinacionais de carne e laticínios são responsáveis ​​por emissões de metano equivalentes a 80% de toda a UE.</p>



<p>Naturalmente, quando os pequenos agricultores sentem que <em>estão </em>sendo punidos injustamente, ficam naturalmente predispostos à influência do discurso negacionista de direita sobre as mudanças&nbsp; climáticas. No entanto, ironicamente, as alterações climáticas pesam sobre os agricultores, através de secas e incêndios florestais, que tiveram um impacto particularmente devastador na Grécia e noutros locais no último ano.</p>



<p>Algumas vozes da esquerda – tendo notado a influência da extrema direita nestes movimentos – afirmam que este é um movimento puramente reacionário, e que não podemos oferecer nada aos agricultores. Em grande parte da Europa, a extrema direita é certamente dominante, com muitos “sindicatos” que reúnem pequenos agricultores e grandes empresas do agronegócio sob o mesmo guarda-chuva e sob o domínio político dos gigantes empresariais.</p>



<p>Mas os protestos destes agricultores são tudo, menos equilibrados. O agronegócio esteve claramente por trás dos protestos dos agricultores sobre o nitrogênio<sup>10</sup> nos Países Baixos no ano passado e a influência da extrema direita foi notória. Mas na Catalunha, a situação do campo é tal que o movimento é dominado por pequenos e micro agricultores, cujo sindicato se inclina claramente para a esquerda.</p>



<p>Para os pequenos agricultores, <em>só </em>a classe trabalhadora – ao tomar o poder e nacionalizar os grandes bancos, as empresas de energia, os supermercados, os atacadistas e os gigantes do agronegócio – pode oferecer-lhes uma vida segura e digna. Uma economia planejada que produza de acordo com as necessidades, em harmonia com o ambiente, pode oferecer condições muito melhores aos pequenos agricultores do que os bancos privados e os supermercados que pretendem esmagá-los para obter lucro.</p>



<p>Quando os atacadistas e os bancos forem nacionalizados sob um plano de produção – e são destas principais alavancas da economia que os comunistas querem assumir o controle, e não as pequenas empresas e as pequenas explorações agrícolas – será possível à sociedade oferecer bons preços e crédito barato aos pequenos produtores. Poderíamos prestar toda a assistência que só uma economia planificada pode prestar, para implementar métodos agrícolas sustentáveis ​​e ecológicos.</p>



<p>Só o comunismo pode oferecer uma saída. Costumava-se argumentar que as camadas médias e pequeno-burguesas da sociedade, como os agricultores, <em>nunca </em>aceitariam o comunismo porque é demasiado “extremo”, demasiado “radical”, demasiado “militante”, e isso os assustaria. Pois bem, agora os agricultores mostraram que estão bastante preparados para utilizar os métodos mais militantes, mais extremos, mais radicais. Só estes métodos funcionarão – não apenas para os agricultores, mas para milhões de trabalhadores urbanos.</p>



<p>Há uma lição aí se os líderes do movimento trabalhista estiverem dispostos a aprendê-la. E se não, deveriam afastar-se em favor daqueles que aprenderam esta lição. </p>



<p>TRADUÇÃO DE ALEX C.<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>



<h2 class="wp-block-heading">Notas:</h2>



<p><sup>1</sup> <strong>Ursula Gertrud von der Leyen</strong> (nascida em Bruxelas, Bélgica, em 1958) é uma política alemã e atual presidente da Comissão Europeia desde 2019. Von der Leyen é filiada à União Democrata-Cristã (CDU), partido de centro-direita do qual é uma das vice-presidentes. Foi a primeira mulher no cargo de ministra da Defesa da Alemanha, entre 2013 e 2019, depois de liderar os ministérios do Trabalho e dos Assuntos Sociais, entre 2009 e 2013, e da Família, da Terceira Idade, das Mulheres e da Juventude, entre 2005 e 2009. É luterana, licenciada em economia e doutora em Medicina. (fonte: Wikipedia)</p>



<p><sup>2</sup> Texto entre colchetes [ ] são notas do tradutor.</p>



<p><sup>3</sup> <strong>Agenda 2030</strong> é um plano global estabelecido pela ONU (Organização das Nações Unidas) em setembro de 2015, quando representantes dos 193 Estados membros reuniram-se em Nova Iorque e estabeleceram 17 objetivos de desenvolvimento sustentável, entre eles a diminuição de uso de pesticidas e a diminuição de produção de gases relacionados ao efeito estufa (dióxido de carbono e nitrogênio, principalmente).</p>



<p><sup>4</sup> Cidade portuária da Bélgica</p>



<p><sup>5</sup> A sede do Parlamento Europeu fica em Bruxelas, na Bélgica. É o poder legislativo da União Europeia, composto por 705 eurodeputados, eleitos a cada cinco anos pelos cidadãos de cada um dos 27  Estados-membro.</p>



<p><sup>6</sup> <em>Fédération Nationale des Syndicats d&#8217;Exploitants Agricoles – (Federação nacional dos sindicatos dos operadores agrícolas)</em></p>



<p><sup>7</sup> Partido político de direita fundado em 2019.</p>



<p><sup>8</sup> <em>Rassemblement National</em> – partido Francês de extrema direita, surgido em 2018 a partir do <em>Front National </em>(Frente Nacional).</p>



<p><sup>9</sup> <em>Alternative für Deutschland – Alternativa para a Alemanha, partido de extrema-direita fundado em 2013.</em></p>



<p><sup>10</sup> Proposta governamental que propõe a redução do rebanho pela metade e o fechamento das grandes fazendas a fim de se alinhar à diretriz da UE em reduzir as emissões de nitrogênio.</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/revolta-dos-agricultores-na-europa-uma-colheita-amarga-para-a-classe-dominante/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/revolta-dos-agricultores-na-europa-uma-colheita-amarga-para-a-classe-dominante/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/revolta-dos-agricultores-na-europa-uma-colheita-amarga-para-a-classe-dominante/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/revolta-dos-agricultores-na-europa-uma-colheita-amarga-para-a-classe-dominante/" data-text="Revolta dos agricultores na Europa: uma colheita amarga para a classe dominante" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/revolta-dos-agricultores-na-europa-uma-colheita-amarga-para-a-classe-dominante/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2024-03-04T08:00:00-03:00","datePublished":"2024-03-04T08:00:00-03:00","dateModified":"2024-03-01T18:39:11-03:00","headline":"Revolta dos agricultores na Europa: uma colheita amarga para a classe dominante","name":"Revolta dos agricultores na Europa: uma colheita amarga para a classe dominante","keywords":"agricultores,burguesia,camponeses,comunismo,comunista,crise,Europa,Fran\u00e7a,luta de classes,trabalhadores","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/revolta-dos-agricultores-na-europa-uma-colheita-amarga-para-a-classe-dominante\/","description":"Os protestos ent\u00e3o se espalhando por todo o interior da Europa, da Pol\u00f4nia \u00e0 Espanha, Alemanha, Su\u00ed\u00e7a, Rom\u00eania e Gr\u00e9cia. Os agricultores organizam-se em um grande movimento e n\u00e3o hesitam em utilizar o","copyrightYear":"2024","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/revolta-dos-agricultores-na-europa-uma-colheita-amarga-para-a-classe-dominante/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/revolta-dos-agricultores-na-europa-uma-colheita-amarga-para-a-classe-dominante/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/revolta-dos-agricultores-na-europa-uma-colheita-amarga-para-a-classe-dominante/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/revolta-dos-agricultores-na-europa-uma-colheita-amarga-para-a-classe-dominante\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Ben Curry","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/ben-curry\/"},"articleSection":"Mundo","articleBody":"\nOs protestos ent\u00e3o se espalhando por todo o interior da Europa, da Pol\u00f4nia \u00e0 Espanha, Alemanha, Su\u00ed\u00e7a, Rom\u00eania e Gr\u00e9cia. Os agricultores organizam-se em um grande movimento e n\u00e3o hesitam em utilizar os m\u00e9todos militantes mais ousados \u2013 em total contraste com os m\u00e9todos \u201crespeit\u00e1veis\u201d a que estamos habituados a ver por parte das lideran\u00e7as sindicais tradicionais. E eles est\u00e3o obtendo vit\u00f3rias, e milh\u00f5es de trabalhadores est\u00e3o aprendendo muito com isso.\n\n\n\nA classe dominante foi colocada em estado de alarme.\n\n\n\nSob esta press\u00e3o, Ursula von der Leyen1[atual presidente da Comiss\u00e3o Europeia]2 prometeu rejeitar a proposta que tramita no Parlamento Europeu de reduzir pela metade a utiliza\u00e7\u00e3o de pesticidas [proposta que faz parte da chamada Agenda 20303]. Ao mesmo tempo, os governos da Fran\u00e7a, da Espanha e da Gr\u00e9cia prometeram aumentar os subs\u00eddios ao setor agr\u00edcola. A Fran\u00e7a tamb\u00e9m voltou atr\u00e1s e desistiu de um planejado aumento do imposto sobre o diesel. Tudo isso gra\u00e7as \u00e0 press\u00e3o dos agricultores, ao mesmo tempo em que os presidentes da Fran\u00e7a e da Irlanda,\u00a0 Emmanuel Macron e Taoiseach Varadkar, respectivamente, se posicionaram contra o acordo comercial entre Uni\u00e3o Europeia (UE) e o Mercosul, que previa fortalecer a importa\u00e7\u00e3o de g\u00eaneros agr\u00edcolas de pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina [acordo tamb\u00e9m criticado pelos agricultores, pois baixaria ainda mais os pre\u00e7os no mercado atacadista de alimentos].\n\n\n\nA li\u00e7\u00e3o clara \u00e9:\u00a0 a milit\u00e2ncia compensa.\n\n\n\nOs agricultores constituem apenas uma pequena fra\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o \u2013 2,5% na Fran\u00e7a e pouco mais de 1% em pa\u00edses como a Holanda e a Alemanha. No entanto, armados apenas com seus tratores e formando uma massa de algumas dezenas de milhares, conseguiram n\u00e3o s\u00f3 conter as medidas de austeridade, mas tamb\u00e9m causaram uma forte divis\u00e3o entre seus governos locais e na pr\u00f3pria Uni\u00e3o Europeia.\n\n\n\nDeixando de lado o conte\u00fado das suas reivindica\u00e7\u00f5es: que exemplo d\u00e3o aos trabalhadores!\n\n\n\nNa B\u00e9lgica, Espanha, Pol\u00f4nia, Fran\u00e7a e Alemanha, as estradas para grandes cidades foram bloqueadas. Grandes portos mar\u00edtimos como Zeebrugge4 tamb\u00e9m foram bloqueados. Na B\u00e9lgica, os agricultores fecharam estradas ao longo da fronteira holandesa, enquanto os agricultores poloneses, em greve de 30 dias, fizeram o mesmo ao longo da fronteira com a Ucr\u00e2nia, culpando o aumento do volume de importa\u00e7\u00f5es ucranianas pela queda de 40% nos pre\u00e7os, no ano passado, dos produtos similares poloneses.\n\n\n\n\u201cQuem semeia mis\u00e9ria colhe ira\u201d, dizia um cartaz de um agricultor franc\u00eas . \u201cEstamos aqui para iniciar um inc\u00eandio\u201d, dizia um agricultor belga, enquanto manifestantes ateavam fogo em frente ao\u00a0 edif\u00edcio que abriga a sede5 do Parlamento da UE [no in\u00edcio de fevereiro]. Ali, cercando toda a sede do parlamento, os agricultores montaram barricadas com centenas de tratores e pneus em chamas; est\u00e1tuas foram derrubadas e a sede do edif\u00edcio do parlamento foi bombardeada com pedras e ovos. Tamb\u00e9m em outros lugares, os tratores sitiaram edif\u00edcios governamentais.\n\n\n\nOs grandes monop\u00f3lios supermercadistas e atacadistas tamb\u00e9m foram alvos dos protestos. Na B\u00e9lgica e na Fran\u00e7a, fardos de feno em chamas tem sido utilizado para bloquear os centros de distribui\u00e7\u00e3o das poderosas redes de supermercados Aldi e do Lidl. Agricultores do sudoeste da Fran\u00e7a prometeram efetuar um \u201ccerco\u201d a Paris, tendo fechado os acessos \u00e0 capital estacionando dezenas de tratores ao redor do centro de com\u00e9rcio de alimentos Rungis [similar ao Ceasa\/Ceagesp] \u2013 uma instala\u00e7\u00e3o de 2,3 km\u00b2 conhecida como \u201ca barriga de Paris\u201d. Os agricultores catal\u00e3es [Espanha] seguiram o exemplo, bloqueando o maior mercado atacadista da Europa em volume de alimentos frescos, situado em Barcelona, \u200b\u200bbem como o porto de Tarragona [Catalunha, Espanha].\n\n\n\nIsto est\u00e1 a um milh\u00e3o de quil\u00f4metros, em palavras e a\u00e7\u00f5es, do que costumam praticar os l\u00edderes sindicais urbanos, sempre mansos e brandos \u2013 incluindo muitos dos pr\u00f3prios l\u00edderes sindicais dos agricultores tamb\u00e9m. O l\u00edder do poderoso e multimilion\u00e1rio sindicato dos agricultores franceses FNSEA6, por exemplo, alegou impot\u00eancia perante as a\u00e7\u00f5es dos seus membros: \u201cEstamos tentando apelar \u00e0 calma e \u00e0 razoabilidade\u201d.\n\n\n\nO que realmente perturba a classe dominante, o que realmente lhes tira o sono, \u00e9 o medo do exemplo que isso d\u00e1.\n\n\n\n\n\u201cQuando se aceita a a\u00e7\u00e3o \u2018violenta\u2019 de alguns\u201d, advertiu o antigo ministro da Agricultura franc\u00eas, \u201cn\u00e3o se deve surpreender se outros come\u00e7arem a seguir o exemplo.\u201d\n\n\n\n\nCom 15 mil policiais mobilizados para conter os dist\u00farbios na Fran\u00e7a, o sindicato da pol\u00edcia francesa alertou o governo de que \u00e9 urgente \u201cencontrar o extintor de inc\u00eandio social, apagar o fogo e tentar acalmar a situa\u00e7\u00e3o\u201d. Se isso n\u00e3o acontecer, poder\u00e1 ocorrer a ades\u00e3o de \u201coutros setores\u201d, o que \u201cparalisaria o sistema\u201d.\n\n\n\n\u00c9 precisamente por isso que a classe dominante passou a fazer concess\u00f5es. Eles precisam desarticular esse movimento, pois sentem que est\u00e3o sentados em cima de um barril de p\u00f3lvora. Este exemplo tem todo o potencial para se espalhar.\n\n\n\nA turbul\u00eancia pol\u00edtica que se seguir\u00e1\n\n\n\nEste movimento est\u00e1 cheio de implica\u00e7\u00f5es pol\u00edticas perigosas para a classe dominante.\n\n\n\nNo ano passado, o Movimento Agricultores-Cidad\u00e3os Holandeses (BBB)7\u00a0 jogou para escanteio todos os outros partidos e passou a liderar as pesquisas eleitorais. N\u00e3o foi o programa reacion\u00e1rio do partido, mas os m\u00e9todos dos agricultores, aos quais o partido estava ligado, que pesaram na balan\u00e7a: eles estavam preparados para \u201ctirar as luvas\u201d [termo referente ao boxe, quando a luta esportiva se transforma em briga de verdade] e partir para um ataque frontal contra os odiosos governantes e as institui\u00e7\u00f5es da classe dominante.\n\n\n\nEste movimento est\u00e1 cheio de implica\u00e7\u00f5es pol\u00edticas perigosas para a classe dominante. (No cartaz, \u201cO lobo subvenciona a ru\u00edna do agricultor\u201d) \/\u00a0Imagem: conceptphoto.info, Flickr \n\n\n\nCom as elei\u00e7\u00f5es europeias marcadas para Junho, a classe dominante em toda a Europa teme que se espalhe uma instabilidade semelhante nas urnas.\n\n\n\nA extrema-direita, desde o partido Reagrupamento Nacional8 da Fran\u00e7a at\u00e9 \u00e0 AfD9 na Alemanha, tenta tirar proveito da situa\u00e7\u00e3o. Ironicamente, os seus programas n\u00e3o oferecem nada aos agricultores. A AfD, por exemplo, h\u00e1 muito que se op\u00f5e aos subs\u00eddios agr\u00edcolas. Embora os programas protecionistas da direita possam atrair os agricultores, ironicamente a promessa da extrema direita de reduzir a migra\u00e7\u00e3o n\u00e3o corresponde de forma alguma aos interesses dos agricultores, j\u00e1 que o segmento, incluindo os pequenos agricultores, dependem completamente da explora\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra barata dos imigrantes.\n\n\n\nMas se h\u00e1 uma proposta pol\u00edtica poderosa para a extrema direita nas pr\u00f3ximas elei\u00e7\u00f5es, \u00e9 a oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 guerra na Ucr\u00e2nia, que aumentou os custos dos combust\u00edveis e levou \u00e0 entrada de cereais ucranianos baratos para o mercado da UE.\n\n\n\nEstes protestos ilustram claramente o qu\u00e3o est\u00fapida \u00e9 a pol\u00edtica do imperialismo ocidental: ao&nbsp; patrocinar uma guerra por procura\u00e7\u00e3o e simplesmente invenc\u00edvel contra a R\u00fassia, gerou graves consequ\u00eancias contra eles mesmos. N\u00e3o conseguiram paralisar a R\u00fassia, mas conseguiram criar s\u00e9rios problemas internos para si pr\u00f3prios. O imperialismo norte-americano, em particular, se empenha em avan\u00e7ar com entusiasmo com esta guerra, j\u00e1 que est\u00e1 longe das suas fronteiras, mas para as classes dominantes europeias est\u00e1 gerando uma grande quantidade de problemas.\n\n\n\nNo entanto, prevemos antecipadamente com confian\u00e7a que, se a extrema direita fizer avan\u00e7os, muitos da chamada \u201cesquerda\u201d tirar\u00e3o conclus\u00f5es erradas. Lamentar\u00e3o a ascens\u00e3o do \u201cfascismo\u201d, ignorando completamente o ponto principal: que a pr\u00f3pria esquerda abandonou o campo de disputa.\n\n\n\nEm toda Europa grande parte da chamada \u201cesquerda\u201d andou de bra\u00e7os dados com sua \u201cpr\u00f3pria\u201d classe dominante em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o da Ucr\u00e2nia. Na Alemanha, a esquerda e os sindicatos deram as m\u00e3os aos odiados bancos e corpora\u00e7\u00f5es, e aos pol\u00edticos liberais, para se contraporem \u00e0 AfD. Eles s\u00e3o respons\u00e1veis. Eles permitiram que o argumento demag\u00f3gico da extrema direita sobre um suposto establishment \u201cde esquerda\u201d ganhasse ares de credibilidade. Eles (essa dita \u201cesquerda\u201d) devem ser eliminados em favor de uma luta de classes, sob a lideran\u00e7a revolucion\u00e1ria dos trabalhadores.\n\n\n\nOs comunistas devem deixar isso claro. Podemos usar o exemplo dos agricultores para mostrar: a milit\u00e2ncia compensa, e com uma atitude igualmente ousada por parte das organiza\u00e7\u00f5es de trabalhadores urbanos, sob a lideran\u00e7a adequada, a justa ira da sociedade poderia ser canalizada para longe da extrema direita e orientada numa dire\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria, contra o pr\u00f3prio sistema capitalista.\n\n\n\nAgricultores esmagados\n\n\n\nNa verdade, os defensores de direita do capitalismo \u2013 tanto liberais como de extrema direita \u2013 nada podem fazer para aliviar as press\u00f5es que oprimem os pequenos agricultores.\n\n\n\n\u00c0 medida que o capitalismo oscila de uma crise para outra, a classe trabalhadora \u00e9 obrigada a pagar a conta. Mas n\u00e3o s\u00e3o apenas os trabalhadores que sofrem. O peso esmagador dos grandes bancos, das empresas de energia e dos supermercados, a perturba\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio, a infla\u00e7\u00e3o e o aumento das taxas de juro amea\u00e7am destruir as camadas m\u00e9dias dos pequenos agricultores e dos pequenos empres\u00e1rios.\n\n\n\nEsta \u00e9 precisamente a camada sobre a qual a classe dominante costuma repousar em tempos \u201cnormais\u201d. N\u00e3o \u00e9 uma coincid\u00eancia que o campo \u2013 onde a vida normalmente flui em correntes mais tranquilas e onde o tradicionalismo \u00e9 mais forte \u2013 seja o lugar onde os partidos burgueses conservadores e os democratas-crist\u00e3os em toda a Europa estejam mais profundamente enraizados.\n\n\n\nA guerra por procura\u00e7\u00e3o do imperialismo ocidental na Ucr\u00e2nia aumentou o custo do diesel e da energia \/ Imagem: Kakoula10, Wikimedia Commons \n\n\n\nEste terreno est\u00e1 agora mudando sob seus p\u00e9s. O fato de mesmo os agricultores estarem em movimento deve provocar arrepios na espinha de qualquer estrategista a servi\u00e7o do capital. A fermenta\u00e7\u00e3o nessas camadas intermedi\u00e1rias \u00e9 um sinal precoce de grandes explos\u00f5es que est\u00e3o por vir. Mas os agricultores, eles pr\u00f3prios pequenos capitalistas, n\u00e3o podem desafiar sozinhos o dom\u00ednio do grande capital.\n\n\n\nNa Europa, o capitalismo certamente infligiu golpe em cima de golpe contra os pequenos e m\u00e9dios produtores agr\u00edcolas. A infla\u00e7\u00e3o os est\u00e1 esmagando. A guerra por procura\u00e7\u00e3o do imperialismo ocidental na Ucr\u00e2nia fez subir o custo do diesel e da energia. Enquanto isso, as elevadas taxas de juro est\u00e3o a provocar uma onda de fal\u00eancias de agricultores hipotecados.\n\n\n\nIronicamente, grande parte da pol\u00edtica da classe dominante europeia tem como objectivo tentar conter a agita\u00e7\u00e3o da classe trabalhadora, mantendo a infla\u00e7\u00e3o baixa\u2026 \u00e0 custa dos pequenos agricultores.\n\n\n\nEsta \u00e9 a raz\u00e3o (e n\u00e3o a \u201csolidariedade\u201d, como afirmam) que as portas da UE foram abertas aos cereais ucranianos baratos. Entretanto, a classe dominante da Europa est\u00e1 tentando atrair importa\u00e7\u00f5es de alimentos ainda mais baratos, avan\u00e7ando nas negocia\u00e7\u00f5es comerciais com os pa\u00edses produtores de alimentos do Mercosul, na Am\u00e9rica Latina.\n\n\n\nN\u00e3o s\u00e3o as grandes redes de supermercados e atacadistas que sofrem: muito pelo contr\u00e1rio. A sua posi\u00e7\u00e3o de monop\u00f3lio lhes d\u00e1 alguma margem de manobra para manter artificialmente os pre\u00e7os elevados para os consumidores quando as press\u00f5es inflacion\u00e1rias come\u00e7am a diminuir, ao mesmo tempo em que utilizam o excesso de importa\u00e7\u00f5es baratas para fazer baixar os pre\u00e7os ao comprarem dos milhares de pequenos e m\u00e9dios agricultores locais.\n\n\n\nAssim, embora a infla\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os dos alimentos tenha permanecido acima de 7,5% para os consumidores em toda a UE no \u00faltimo trimestre de 2023, os pre\u00e7os praticados pelos produtores ca\u00edram, na verdade, 9% ao ano at\u00e9 ao final de 2023, baixando aos n\u00edveis anteriores \u00e0 guerra na Ucr\u00e2nia. Os monop\u00f3lios da energia, dos supermercados e do com\u00e9rcio atacadista embolsam grande parte dessa diferen\u00e7a.\n\n\n\nEntretanto, a crise geral \u2013 e, n\u00e3o esque\u00e7amos, a corrida armamentista! \u2013 faz aumentar a d\u00edvida p\u00fablica. Quem vai pagar essa conta? Os trabalhadores, por meio da austeridade, mas tamb\u00e9m os pequenos agricultores, atrav\u00e9s de cortes nos subs\u00eddios agr\u00edcolas. Mesmo antes da crise, 80% dos subs\u00eddios estabelecidos pela Pol\u00edtica Agr\u00edcola Comum (PAC) da UE foram direcionados para os 20% de agricultores mais ricos.\n\n\n\nS\u00e3o os agricultores mais pobres, que trabalham 60 horas por semana, que acabar\u00e3o por falir. E agora, a UE diz a estes mesmos agricultores que devem reduzir o uso de pesticidas e fertilizantes e tamb\u00e9m diminu\u00edrem suas \u00e1reas de plantio por raz\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o ambiental. Mas o mercado obriga os pequenos agricultores a aplicarem m\u00e9todos agr\u00edcolas nocivos ao ambiente, a fim de resistirem a \u00e0 press\u00e3o competitiva imposta pelos gigantes do agroneg\u00f3cio. Na verdade, apenas 15 empresas multinacionais de carne e latic\u00ednios s\u00e3o respons\u00e1veis \u200b\u200bpor emiss\u00f5es de metano equivalentes a 80% de toda a UE.\n\n\n\nNaturalmente, quando os pequenos agricultores sentem que est\u00e3o sendo punidos injustamente, ficam naturalmente predispostos \u00e0 influ\u00eancia do discurso negacionista de direita sobre as mudan\u00e7as&nbsp; clim\u00e1ticas. No entanto, ironicamente, as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas pesam sobre os agricultores, atrav\u00e9s de secas e inc\u00eandios florestais, que tiveram um impacto particularmente devastador na Gr\u00e9cia e noutros locais no \u00faltimo ano.\n\n\n\nAlgumas vozes da esquerda \u2013 tendo notado a influ\u00eancia da extrema direita nestes movimentos \u2013 afirmam que este \u00e9 um movimento puramente reacion\u00e1rio, e que n\u00e3o podemos oferecer nada aos agricultores. Em grande parte da Europa, a extrema direita \u00e9 certamente dominante, com muitos \u201csindicatos\u201d que re\u00fanem pequenos agricultores e grandes empresas do agroneg\u00f3cio sob o mesmo guarda-chuva e sob o dom\u00ednio pol\u00edtico dos gigantes empresariais.\n\n\n\nMas os protestos destes agricultores s\u00e3o tudo, menos equilibrados. O agroneg\u00f3cio esteve claramente por tr\u00e1s dos protestos dos agricultores sobre o nitrog\u00eanio10 nos Pa\u00edses Baixos no ano passado e a influ\u00eancia da extrema direita foi not\u00f3ria. Mas na Catalunha, a situa\u00e7\u00e3o do campo \u00e9 tal que o movimento \u00e9 dominado por pequenos e micro agricultores, cujo sindicato se inclina claramente para a esquerda.\n\n\n\nPara os pequenos agricultores, s\u00f3 a classe trabalhadora \u2013 ao tomar o poder e nacionalizar os grandes bancos, as empresas de energia, os supermercados, os atacadistas e os gigantes do agroneg\u00f3cio \u2013 pode oferecer-lhes uma vida segura e digna. Uma economia planejada que produza de acordo com as necessidades, em harmonia com o ambiente, pode oferecer condi\u00e7\u00f5es muito melhores aos pequenos agricultores do que os bancos privados e os supermercados que pretendem esmag\u00e1-los para obter lucro.\n\n\n\nQuando os atacadistas e os bancos forem nacionalizados sob um plano de produ\u00e7\u00e3o \u2013 e s\u00e3o destas principais alavancas da economia que os comunistas querem assumir o controle, e n\u00e3o as pequenas empresas e as pequenas explora\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas \u2013 ser\u00e1 poss\u00edvel \u00e0 sociedade oferecer bons pre\u00e7os e cr\u00e9dito barato aos pequenos produtores. Poder\u00edamos prestar toda a assist\u00eancia que s\u00f3 uma economia planificada pode prestar, para implementar m\u00e9todos agr\u00edcolas sustent\u00e1veis \u200b\u200be ecol\u00f3gicos.\n\n\n\nS\u00f3 o comunismo pode oferecer uma sa\u00edda. Costumava-se argumentar que as camadas m\u00e9dias e pequeno-burguesas da sociedade, como os agricultores, nunca aceitariam o comunismo porque \u00e9 demasiado \u201cextremo\u201d, demasiado \u201cradical\u201d, demasiado \u201cmilitante\u201d, e isso os assustaria. Pois bem, agora os agricultores mostraram que est\u00e3o bastante preparados para utilizar os m\u00e9todos mais militantes, mais extremos, mais radicais. S\u00f3 estes m\u00e9todos funcionar\u00e3o \u2013 n\u00e3o apenas para os agricultores, mas para milh\u00f5es de trabalhadores urbanos.\n\n\n\nH\u00e1 uma li\u00e7\u00e3o a\u00ed se os l\u00edderes do movimento trabalhista estiverem dispostos a aprend\u00ea-la. E se n\u00e3o, deveriam afastar-se em favor daqueles que aprenderam esta li\u00e7\u00e3o. \n\n\n\nTRADU\u00c7\u00c3O DE ALEX C.\n\n\n\nNotas:\n\n\n\n1 Ursula Gertrud von der Leyen (nascida em Bruxelas, B\u00e9lgica, em 1958) \u00e9 uma pol\u00edtica alem\u00e3 e atual presidente da Comiss\u00e3o Europeia desde 2019. Von der Leyen \u00e9 filiada \u00e0 Uni\u00e3o Democrata-Crist\u00e3 (CDU), partido de centro-direita do qual \u00e9 uma das vice-presidentes. Foi a primeira mulher no cargo de ministra da Defesa da Alemanha, entre 2013 e 2019, depois de liderar os minist\u00e9rios do Trabalho e dos Assuntos Sociais, entre 2009 e 2013, e da Fam\u00edlia, da Terceira Idade, das Mulheres e da Juventude, entre 2005 e 2009. \u00c9 luterana, licenciada em economia e doutora em Medicina. (fonte: Wikipedia)\n\n\n\n2 Texto entre colchetes [ ] s\u00e3o notas do tradutor.\n\n\n\n3 Agenda 2030 \u00e9 um plano global estabelecido pela ONU (Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas) em setembro de 2015, quando representantes dos 193 Estados membros reuniram-se em Nova Iorque e estabeleceram 17 objetivos de desenvolvimento sustent\u00e1vel, entre eles a diminui\u00e7\u00e3o de uso de pesticidas e a diminui\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o de gases relacionados ao efeito estufa (di\u00f3xido de carbono e nitrog\u00eanio, principalmente).\n\n\n\n4 Cidade portu\u00e1ria da B\u00e9lgica\n\n\n\n5 A sede do Parlamento Europeu fica em Bruxelas, na B\u00e9lgica. \u00c9 o poder legislativo da Uni\u00e3o Europeia, composto por 705 eurodeputados, eleitos a cada cinco anos pelos cidad\u00e3os de cada um dos 27\u00a0 Estados-membro.\n\n\n\n6 F\u00e9d\u00e9ration Nationale des Syndicats d'Exploitants Agricoles \u2013 (Federa\u00e7\u00e3o nacional dos sindicatos dos operadores agr\u00edcolas)\n\n\n\n7 Partido pol\u00edtico de direita fundado em 2019.\n\n\n\n8 Rassemblement National \u2013 partido Franc\u00eas de extrema direita, surgido em 2018 a partir do Front National (Frente Nacional).\n\n\n\n9 Alternative f\u00fcr Deutschland \u2013 Alternativa para a Alemanha, partido de extrema-direita fundado em 2013.\n\n\n\n10 Proposta governamental que prop\u00f5e a redu\u00e7\u00e3o do rebanho pela metade e o fechamento das grandes fazendas a fim de se alinhar \u00e0 diretriz da UE em reduzir as emiss\u00f5es de nitrog\u00eanio.\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/placard_Image_conceptphoto.info_Flickr.jpg?fit=2047%2C1305&ssl=1","width":2047,"height":1305}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<style id='core-block-supports-inline-css' type='text/css'>
.wp-elements-3b299e61764983d274e348fe2b71ac7f a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-858e97bb1dcc623f636f334a55d73ea7 a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}
</style>
<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"51183\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "51183" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/revolta-dos-agricultores-na-europa-uma-colheita-amarga-para-a-classe-dominante/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:31 GMT -->
</html>