<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/lenin-sobre-a-questao-do-desarmamento/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:46 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Lênin sobre a questão do &#8220;desarmamento&#8221; &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/16270" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/lenin-sobre-a-questao-do-desarmamento/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Flenin-sobre-a-questao-do-desarmamento%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Flenin-sobre-a-questao-do-desarmamento%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Lênin sobre a questão do &#8220;desarmamento&#8221;" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/lenin-sobre-a-questao-do-desarmamento/" />
<meta property="og:description" content="Nos EUA, casos de violência, que representam elementos de barbárie desta época decadente do sistema capitalista, levaram milhões de pessoas às ruas na última semana, reivindicando um maior controle…" />
<meta property="article:published_time" content="2018-03-29T21:43:08+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2022-03-12T13:42:51+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/03/russian-revolution-.jpg?fit=1200%2C700&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1200" />
<meta property="og:image:height" content="700" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Lênin sobre a questão do &#8220;desarmamento&#8221;" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/03/russian-revolution-.jpg?fit=1200%2C700&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-16270 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-16270 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-outros category-teoria tag-controle-de-armas tag-desarmamento tag-donald-trump tag-estudantes tag-eua tag-gun-control tag-lenin-vladimir-lenin tag-manifestacao tag-nra-associacao-nacional-do-rifle tag-parkland tag-partido-democrata tag-partido-republicano tag-tiroteio" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/03/russian-revolution-.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/03/russian-revolution-.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1 660w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/03/russian-revolution-.jpg?resize=1050%2C525&amp;ssl=1 1050w" sizes="(max-width: 660px) 100vw, 660px" />		</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Lênin sobre a questão do &#8220;desarmamento&#8221;</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/caio-dezorzi/" title="">Caio Dezorzi </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>29/03/2018</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					<p>Nos EUA, casos de violência, que representam elementos de barbárie desta época decadente do sistema capitalista, levaram milhões de pessoas às ruas na última semana, reivindicando um maior controle na venda de armas. No Brasil, não faltaram partidos, organizações e ativistas de esquerda a aplaudir tal fenômeno, levantando a bandeira do desarmamento, e contrapondo isso ao discurso da direita mais reacionária, que defende que cada homem tenha uma arma para defender sua família e sua propriedade. Vemos com bons olhos quando as massas saem às ruas para protestar contra as consequências nefastas deste sistema, mas neste caso levantam uma bandeira inadequada. Cabe aos marxistas explicar a questão do ponto de vista histórico e dialético e não meramente aplaudir.</p>
<p>Isso nos lembra da discussão que houve em torno do plebiscito sobre o estatuto do desarmamento no Brasil, em 2005, quando a maioria das organizações de esquerda se uniu à burguesia em campanha pelo desarmamento. Naquela época, nós, os camaradas que hoje impulsionamos a Esquerda Marxista, sustentamos clara e abertamente a posição contrária ao estatuto do desarmamento. Ficamos em franca minoria no campo da esquerda e ainda fomos acusados de fazer frente única com a extrema-direita mais reacionária, mas não cedemos à pressão e não baixamos essa bandeira fundamental do marxismo.</p>
<p>Não se trata da defesa burguesa do direito individual à propriedade privada, que é a base para a defesa do armamento que Bolsonaros, Trumps e afins advogam.</p>
<p>Como marxistas, compreendemos que vivemos numa sociedade dividida em classes e que as classes dominantes estão sempre armadas (seja diretamente ou através das forças armadas e corpos repressivos do aparato de Estado burguês), enquanto que as iniciativas supostamente contrárias à violência que pregam o desarmamento na verdade acabam por propor que o povo explorado seja desarmado e fique refém dos exploradores armados.</p>
<p>Queremos varrer da sociedade humana toda violência e suas armas. Mas não faremos isso antes de varrer toda a opressão, antes de sermos capazes de desarmar nossos opressores e exploradores.</p>
<p>Por isso que diante das chacinas nas periferias das grandes cidades, diante <a href="https://www.marxismo.org.br/content/a-crise-no-estado-burgues-e-o-assassinato-de-marielle-psol-2/">da execução da companheira Marielle Franco</a>, diante <a href="https://www.marxismo.org.br/content/a-caravana-de-lula-e-os-atentados-da-direita/">dos disparos de arma de fogo contra a caravana petista no Paraná</a>, a esquerda não deveria levantar a bandeira do &#8220;desarmamento&#8221;, ainda mais quando os autores desses crimes são membros das polícias, do aparato repressor que não seria atingido pelo &#8220;desarmamento geral&#8221; &#8211; seguiriam armados, nos matando. Todos que se reivindicam do marxismo deveriam levantar a bandeira pelo FIM DA PM (que vai no sentido de desarmar a classe dominante) e pela organização de comitês de autodefesa dos explorados (que vai no sentido do armamento geral do povo).</p>
<p>Isso deveria ser de uma clareza cristalina para todos que se reivindicam da teoria marxista. Mas, já há mais de 100 anos, os marxistas se defrontam com esse tipo de discussão na &#8220;esquerda&#8221;. Por isso resgatamos e republicamos aqui um texto de Lênin que, às vésperas da Revolução Russa de 1917, polemizava com vários setores da socialdemocracia europeia, que se reivindicavam marxistas, mas começavam a levantar a bandeira do &#8220;desarmamento&#8221;. Com a palavra, o camarada Lênin.</p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:20px; margin-bottom:20px;" class="divider divider-dashed"></div>
<h2 style="text-align: center;"><strong>O Programa Militar da Revolução Proletária<sup>[1]</sup></strong></h2>
<p><em><strong>Assinado: N. Lénine.</strong></em></p>
<p>Na Holanda, Escandinávia e na Suíça entre os sociais-democratas revolucionários que lutam contra a mentira dos sociais-chauvinistas sobre a «defesa da pátria» na actual guerra imperialista, ouvem-se vozes em favor da substituição do velho ponto do programa mínimo da social-democracia: «milícia» ou «armamento do povo» — por um novo: «desarmamento». O <em><a href="https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/j/jugend_internationale.htm" target="_blank" rel="noopener">Jugend-Internationale</a></em><sup>[2] </sup>abriu a discussão sobre esta questão e no seu n.° 3 publicou um artigo da redacção a favor do desarmamento. Nas mais recentes teses de R. Grimm<sup>[3] </sup>encontramos também, infelizmente, uma concessão à ideia do «desarmamento». Nas revistas <em>Neues Leben</em><sup>[4] </sup>e <em><a href="https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/v/vorbote.htm" target="_blank" rel="noopener">Vorbote</a> </em>abriu-se uma discussão.</p>
<p>Analisemos a posição dos defensores do desarmamento.</p>
<h4 style="text-align: center;"><strong>I</strong></h4>
<p>O argumento fundamental consiste em que a reivindicação do desarma­mento é a expressão mais clara, mais decidida e mais consequente da luta contra todo o militarismo e contra toda a guerra.</p>
<p>Mas é neste argumento fundamental que reside o principal erro dos partidários do desarmamento. Os socialistas não podem, sem deixarem de ser socialistas, ser contra toda a guerra.</p>
<p>Em primeiro lugar, os socialistas nunca foram e nunca poderão ser adversários de guerras revolucionárias. A burguesia das «grandes» potências imperialistas tornou-se totalmente reaccionária, e nós reconhecemos que a guerra conduzida agora por <em>essa </em>burguesia é uma guerra reaccionária, escravista e criminosa. Mas que se pode então dizer de uma guerra <em>contra </em>esta burguesia? Por exemplo, de uma guerra dos povos oprimidos por esta burguesia e dela dependentes ou coloniais pela sua libertação? Nas teses do grupo «Internacional», no parágrafo 5, lê-se: «Na era deste imperialismo desenfreado já não pode haver quaisquer guerras nacionais» — isto é evidentemente falso.</p>
<p>A história do século XX, este século do «imperialismo desenfreado», está cheia de guerras coloniais. Mas aquilo a que nós, europeus, opressores imperialistas da maioria dos povos do mundo, com o odioso chauvinismo europeu que nos é próprio, chamamos «guerras coloniais», são frequentemente guerras nacionais ou insurreições nacionais destes povos oprimidos. Uma das propriedades mais fundamentais do imperialismo consiste precisamente em que ele acelera o desenvolvimento do capitalismo nos países mais atrasados e com isso amplia e agudiza a luta contra a opressão nacional. Isto é um facto. E daqui decorre, inevitavelmente, que o imperialismo em muitos casos tem que gerar guerras nacionais. <em>Junius, </em>que na sua brochura defende as «teses» citadas, diz que na época imperialista qualquer guerra nacional contra uma das grandes potências imperialistas leva à intervenção de outra grande potência, também imperialista e concorrente da primeira, e que, deste modo, qualquer guerra nacional se transforma em imperialista. Mas também este argumento é falso. Isto <em>pode </em>acontecer, mas nem sempre acontece. Muitas guerras coloniais nos anos de 1900 a 1914 não seguiram este caminho. E seria simplesmente ridículo se declarássemos que, por exemplo, depois da guerra actual, se ela terminar com um esgotamento extremo dos países beligerantes, «não pode» haver «nenhuma» guerra nacional, progressiva, revolucionária, por parte, digamos, da China em aliança com a Índia, Pérsia, Sião, etc, contra as grandes potências.</p>
<p>A negação de qualquer possibilidade de guerras nacionais sob o imperialismo é teoricamente falsa, evidentemente errada no plano histórico e equivalente no plano prático ao chauvinismo europeu: nós, que pertencemos às nações que oprimem centenas de milhões de pessoas na Europa, na África, na Ásia, etc, nós devemos declarar aos povos oprimidos que a sua guerra contra as «nossas» nações é «impossível»!</p>
<p>Em segundo lugar, as guerras civis também são guerras. Quem reconhece a luta de classes não pode deixar de reconhecer as guerras civis, que em qualquer sociedade de classes representam o natural, e em determinadas circunstâncias inevitável, continuação, desenvolvimento e agudização da luta de classes. Todas as grandes revoluções o confirmam. Negar as guerras civis ou esquecê-las significaria cair num <a href="https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/o/oportunismo.htm" target="_blank" rel="noopener">oportunismo</a> extremo e renegar a revolução socialista.</p>
<p>Em terceiro lugar, o socialismo vitorioso num só país de modo algum exclui imediatamente todas as guerras em geral. Pelo contrário, pressupõe-nas. O desenvolvimento do capitalismo realiza-se de modo extremamente desigual nos diferentes países. Nem pode ser de outra forma na produção mercantil. Daí decorre a indiscutível conclusão de que o socialismo não pode vencer simultaneamente <em>em todos </em>os países. Ele vencerá inicialmente num só ou em vários países, continuando os restantes a ser, durante certo tempo, burgueses ou pré-burgueses. Isto deverá provocar não apenas atritos mas também a tendência directa da burguesia dos outros países para derrotar o proletariado vitorioso do Estado socialista. Em tais casos a guerra seria da nossa parte legítima e justa. Seria uma guerra pelo socialismo, pela libertação de outros povos da burguesia. <a href="https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/e/engels.htm" target="_blank" rel="noopener">Engels</a> tinha inteira razão quando, na sua carta a <a href="https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/k/kautsky.htm" target="_blank" rel="noopener">Kautsky</a> de 12 de Setembro de 1882, reconhecia expressamente a possibilidade de «guerras defensivas» do socialismo <em>já vitorioso. </em>Ele tinha em vista, precisamente, a defesa do proletariado vitorioso contra a burguesia dos outros países.</p>
<p>Só depois de termos derrubado, vencido e expropriado definitivamente a burguesia no mundo inteiro, e não apenas num só país, é que as guerras se tornarão impossíveis. E, do ponto de vista científico, seria portanto completamente incorrecto e completamente não-revolucionário se eludíssemos ou dissimulássemos exactamente o que é mais importante: o esmagamento da resistência da burguesia — o mais difícil, o que mais luta exige durante a <em>passagem </em>ao socialismo. Os padres «sociais» e os oportunistas estão sempre prontos a sonhar com o futuro socialismo pacífico, mas aquilo que os distingue dos sociais-democratas revolucionários é exactamente eles não quererem pensar e sonhar com a encarniçada luta de classes e com as<em> guerras </em>de classes para tornar realidade este futuro maravilhoso.</p>
<p>Não nos devemos deixar enganar por palavras. Por exemplo, a noção «defesa da pátria» é odiosa para muitos, porque os oportunistas declarados e os kautskistas encobrem e dissimulam com ela a mentira da burguesia na <em>presente </em>guerra de rapina. Isto é um facto. Mas disto não decorre que devamos deixar de saber meditar sobre o significado das palavras de ordem políticas. Reconhecer a «defesa da pátria» nesta guerra significa considerá-la «justa», conforme com os interesses do proletariado, e nada mais, e mais uma vez nada mais, porque a invasão não se exclui em nenhuma guerra. Seria simplesmente uma estupidez negar a «defesa da pátria» <em>por parte </em>dos povos oprimidos na sua guerra <em>contra </em>as grandes potências imperialistas ou por parte do proletariado vitorioso na <em>sua </em>guerra contra qualquer <a href="https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/g/galliffet.htm" target="_blank" rel="noopener">Galliffet</a> de um Estado burguês.</p>
<p>No plano teórico seria totalmente errado esquecer que qualquer guerra não é mais do que a continuação da política por outros meios; a actual guerra imperialista é a continuação da política imperialista de dois grupos de grandes potências, e esta política é gerada e alimentada pelo conjunto das relações da época imperialista. Mas esta mesma época deve necessariamente gerar e alimentar também a política de luta contra a opressão nacional e de luta do proletariado contra a burguesia e, por isso, a possibilidade e a inevitabilidade, em primeiro lugar, das insurreições e guerras revolucionárias nacionais, em segundo lugar das guerras e insurreições do proletariado <em>contra </em>a burguesia, em terceiro lugar da unificação de ambas as espécies de guerras revolucionárias, etc.</p>
<h4 style="text-align: center;"><strong>II</strong></h4>
<p>A isto junta-se ainda a seguinte consideração geral.</p>
<p>Uma classe oprimida que não aspire a aprender a manejar as armas, a possuir armas, tal classe oprimida mereceria apenas ser tratada como são tratados os escravos. Pois não podemos esquecer, sem nos transformarmos em pacifistas burgueses ou oportunistas, que vivemos numa sociedade de classes e que dela não há nem pode haver outra saída que não seja a luta de classes. Em qualquer sociedade de classes, seja ela baseada na escravatura, na servidão ou, como agora, no trabalho assalariado, a classe opressora está armada. Não só o actual exército permanente, mas também a actual milícia, mesmo nas repúblicas burguesas mais democráticas, por exemplo na Suíça, são o armamento da burguesia <em>contra </em>o proletariado. Esta é uma verdade tão elementar que talvez não haja necessidade de nos determos nela em especial. Basta lembrar o emprego de tropas contra os grevistas em todos os países capitalistas.</p>
<p>O armamento da burguesia contra o proletariado é um dos factos mais consideráveis, fundamentais e importantes da moderna sociedade capitalista. E perante este facto propõe-se aos sociais-democratas revolucionários que apresentem a «reivindicação» do «desarmamento»! Isso seria uma negação total do ponto de vista da luta de classes, uma renúncia de qualquer ideia de revolução. A nossa palavra de ordem deve ser: armar o proletariado para vencer, expropriar e desarmar a burguesia. Esta é a única táctica possível para a classe revolucionária, táctica que decorre de todo o <em>desenvol</em><em>vimento objectivo </em>do militarismo capitalista e é determinada por este desenvolvimento. Só <em>depois </em>de o proletariado desarmar a burguesia é que poderá, sem trair a sua tarefa histórico-universal, atirar para o ferro-velho todo o armamento em geral e, indubitavelmente, o proletariado fá-lo-á, mas só <em>então, de modo nenhum antes.</em></p>
<p>Se a guerra actual provoca nos reaccionários socialistas cristãos e nos choramingas pequeno-burgueses <em>apenas </em>o horror e medo, apenas repugnância por qualquer emprego das armas, pelo sangue, pela morte, etc, nós devemos dizer: a sociedade capitalista foi e é sempre um <em>horror sem fim. </em>E se agora a mais reaccionária de todas as guerras prepara a esta sociedade um <em>fim horrível, </em>nós não temos nenhuma razão para cair no desespero. E, pelo seu significado objectivo, outra coisa não é senão uma manifestação precisamente de desespero, a «reivindicação» de desarmamento — melhor dizendo: o sonho com o desarmamento, numa altura em que diante dos olhos de todos se prepara, com as forças da própria burguesia, a única guerra legítima e revolucionária, a saber: a guerra civil contra a burguesia imperialista.</p>
<p>A quem diga que isto é uma teoria separada da vida, recordaremos dois factos históricos universais: por um lado o papel dos <em>trusts </em>e do trabalho das mulheres nas fábricas e, por outro, a <a href="https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/c/comuna_paris.htm" target="_blank" rel="noopener">Comuna</a> de 1871 e a insurreição de Dezembro de 1905 na Rússia.</p>
<p>A burguesia encarrega-se de desenvolver os <em>trusts, </em>de empurrar as crianças e as mulheres para as fábricas, de aí as martirizar, perverter e condenar à extrema miséria. Nós não «reivindicamos» tal desenvolvimento, não o «apoiamos», lutamos contra ele. Mas <em>como </em>lutamos? Sabemos que os <em>trusts </em>e o trabalho das mulheres nas fábricas são progressivos. Não queremos andar para trás, para o trabalho artesanal, para o capitalismo pré-monopolista, para o trabalho doméstico das mulheres. Avante, através dos <em>trusts, </em>etc, e mais além, para o socialismo!</p>
<p>Este raciocínio é aplicável também, com as devidas modificações, à actual militarização do povo. Hoje a burguesia imperialista militariza não só todo o povo, mas também a juventude. Amanhã talvez comece a militarizar as mulheres. Nós devemos dizer a este propósito: tanto melhor! Rápido para a frente! Quanto mais rápido, mais nos aproximamos da insurreição armada contra o capitalismo. Como podem os sociais-democratas deixar-se amedrontar pela militarização da juventude, etc, se não esquecem o exemplo da <a href="https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/c/comuna_paris.htm" target="_blank" rel="noopener">Comuna</a>? Isto não é uma «teoria separada da vida», não é um sonho, mas um facto. E seria na verdade muito mau se os sociais-democratas, apesar de todos os factos económicos e políticos, começassem a duvidar de que a época imperialista e as guerras imperialistas devem conduzir inevitavelmente à repetição de tais factos.</p>
<p>Um observador burguês da <a href="https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/c/comuna_paris.htm" target="_blank" rel="noopener">Comuna</a> escrevia em Maio de 1871 num jornal inglês: «Se a nação francesa fosse constituída só por mulheres, que terrível nação seria!» As mulheres e as crianças com mais de 13 anos de idade lutaram durante a <a href="https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/c/comuna_paris.htm" target="_blank" rel="noopener">Comuna</a> juntamente com os homens. Não poderá ser de outra forma também nos futuros combates pelo derrubamento da burguesia. As mulheres proletárias não contemplarão passivamente como a burguesia bem armada metralhará os operários mal armados ou desarmados. Elas pegarão em armas, tal como em 1871, e, das actuais nações amedrontadas &#8211; ou melhor: do actual movimento operário, desorganizado mais pelos oportunistas do que pelos governos — surgirá, indubitavelmente, mais cedo ou mais tarde, mas de modo absolutamente indubitável, uma aliança internacional de «terríveis nações» do proletariado revolucionário.</p>
<p>Agora a militarização penetra toda a vida social. O imperialismo é uma luta encarniçada das grandes potências pela partilha e redistribuição do mundo, por isso deve conduzir inevitavelmente ao reforço da militarização em todos os países, mesmo nos neutros e nos pequenos. Que farão contra isso as mulheres proletárias? Apenas maldizer toda a guerra e tudo o que é militar, apenas reivindicar o desarmamento? Nunca as mulheres duma classe oprimida, que é efectivamente revolucionária, se conformarão com um papel tão vergonhoso. Elas dirão aos seus filhos: «Em breve serás grande. Dar-te-ão uma espingarda. Toma-a e aprende bem a manejar as armas. Esta ciência é indispensável para os proletários — não para atirar contra os teus irmãos, os operários de outros países, como se faz na actual guerra e como os traidores do socialismo te aconselham a fazer — mas para lutar contra a burguesia do teu próprio país, para pôr fim à exploração, à miséria e às guerras não por meio de votos piedosos, mas por meio da vitória sobre a burguesia e do seu desarmamento.»</p>
<p>Se se renunciar a fazer tal propaganda, e precisamente tal propaganda em relação à guerra actual, é melhor não dizer grandes palavras sobre a social-democracia revolucionária internacional, sobre a revolução socialista e sobre a guerra contra a guerra.</p>
<h4 style="text-align: center;"><strong>III</strong></h4>
<p>Os partidários do desarmamento pronunciam-se contra o ponto programático do «armamento do povo», entre outras coisas porque esta última reivindicação conduziria mais facilmente a concessões ao <a href="https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/o/oportunismo.htm" target="_blank" rel="noopener">oportunismo</a>. Nós analisámos acima o mais importante: a relação do desarmamento com a luta de classes e com a revolução social. Analisemos agora a questão da relação da reivindicação do desarmamento com o <a href="https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/o/oportunismo.htm" target="_blank" rel="noopener">oportunismo</a>. Uma das mais importantes causas da inadmissibilidade desta reivindicação consiste precisamente em que ela e as ilusões que gera debilitam e retiram força inevitavelmente à nossa luta contra o <a href="https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/o/oportunismo.htm" target="_blank" rel="noopener">oportunismo</a>.</p>
<p>Não há dúvida de que esta luta é a questão principal imediata da Internacional. Uma luta contra o imperialismo que não esteja indissoluvelmente ligada à luta contra o <a href="https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/o/oportunismo.htm" target="_blank" rel="noopener">oportunismo</a> é uma frase oca ou um logro. Um dos principais defeitos de Zimmerwald e de Kienthal<sup>[5], </sup>uma das causas fundamentais do possível fracasso destes germes da <a href="https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/c/comintern.htm" target="_blank" rel="noopener">III Internacional</a> consiste exactamente no facto de a questão da luta contra o <a href="https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/o/oportunismo.htm" target="_blank" rel="noopener">oportunismo</a> não ter sido sequer colocada abertamente, não falando já da sua resolução no sentido da necessidade da ruptura com os oportunistas. O <a href="https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/o/oportunismo.htm" target="_blank" rel="noopener">oportunismo</a> venceu — temporariamente — no seio do movimento operário europeu. Em todos os grandes países formaram-se dois matizes principais do <a href="https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/o/oportunismo.htm" target="_blank" rel="noopener">oportunismo</a>: primeiro, o social-imperialismo aberto, cínico, e por isso menos perigoso, dos senhores <a href="https://www.marxists.org/portugues/plekhanov/index.htm" target="_blank" rel="noopener">Plekhánov</a>, <a href="https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/s/scheidemann.htm" target="_blank" rel="noopener">Scheidemann</a>, <a href="https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/l/legien.htm" target="_blank" rel="noopener">Legien</a>, <a href="https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/t/thomas_a.htm" target="_blank" rel="noopener">Albert Thomas</a> e <a href="https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/s/sembat.htm" target="_blank" rel="noopener">Sembat</a>, <a href="https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/v/vandervelde.htm" target="_blank" rel="noopener">Vandervelde</a>, <a href="https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/h/hyndman_hm.htm" target="_blank" rel="noopener">Hyndman</a>, <a href="https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/h/henderson.htm" target="_blank" rel="noopener">Henderson</a>, etc. Segundo, o encoberto, kautskiano: <a href="https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/k/kautsky.htm" target="_blank" rel="noopener">Kautsky</a>—<a href="https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/h/haase.htm" target="_blank" rel="noopener">Haase</a> e o «Grupo Social-Democrata do Trabalho»<sup>[6] </sup>na Alemanha; <a href="https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/l/longuet_jean.htm" target="_blank" rel="noopener">Longuet</a>, <a href="https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/p/pressemane.htm" target="_blank" rel="noopener">Pressemane</a>, Mayéras, etc, na França; <a href="https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/m/macdonald_james.htm" target="_blank" rel="noopener">Ramsay MacDonald</a> e outros chefes do «Partido Trabalhista Independente» da Inglaterra; <a href="https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/m/martov.htm" target="_blank" rel="noopener">Mártov</a>, <a href="https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/t/tchkheidze.htm" target="_blank" rel="noopener">Tchkheídze</a>, etc, na Rússia; <a href="https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/t/treves.htm" target="_blank" rel="noopener">Treves</a> e outros reformistas ditos de esquerda na Itália.</p>
<p>O <a href="https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/o/oportunismo.htm" target="_blank" rel="noopener">oportunismo</a> franco é aberta e directamente contra a revolução e contra os movimentos e explosões revolucionárias que se estão a iniciar e está em aliança directa com os governos, por mais diferentes que sejam as formas desta aliança, a começar com a participação nos ministérios e a terminar com a participação nos comités industriais de guerra (na Rússia)<sup>[7]</sup>. Os oportunistas encobertos, os kautskianos, são muito mais perniciosos e perigosos para o movimento operário, porque eles escondem a sua defesa da aliança com os primeiros com a ajuda de palavrinhas «marxistas» e palavras de ordem pacifistas que soam a plausível. A luta contra estas duas formas do <a href="https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/o/oportunismo.htm" target="_blank" rel="noopener">oportunismo</a> dominante deve ser travada em <em>todos </em>os terrenos da política proletária: no parlamento, nos sindicatos, nas greves, nas questões militares, etc. A principal particularidade que distingue <em>ambas </em>estas formas do <a href="https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/o/oportunismo.htm" target="_blank" rel="noopener">oportunismo</a> dominante consiste em que é silenciada, encoberta ou tratada com os olhos postos nas proibições policiais a questão concreta da <em>ligação da guerra actual com a revolução e outras questões concretas da revolução. </em>E isto apesar de antes da guerra se ter assinalado inúmeras vezes a ligação precisamente <em>desta </em>guerra iminente com a revolução proletária, tanto de modo não oficial, como oficialmente no Manifesto de Basileia<sup>[8]</sup>. Mas o principal defeito da reivindicação do desarmamento consiste precisamente em que aqui se eludem todas as questões concretas da revolução. Ou será que os partidários do desarmamento são por um tipo totalmente novo de revolução desarmada?</p>
<p>Continuemos. Nós não somos de modo algum contra a luta por reformas. Não queremos ignorar a triste possibilidade de que a humanidade sofra, no pior dos casos, ainda uma segunda guerra imperialista, se a revolução não surgir da guerra actual, apesar das numerosas explosões da efervescência das massas e do descontentamento das massas e apesar dos nossos esforços. Somos partidários de um programa de reformas que <em>tam</em><em>bém </em>deve estar voltado contra os oportunistas. Os oportunistas ficariam muito felizes se nós deixássemos só para eles a luta por reformas e nos elevássemos para as nuvens de um vago «desarmamento», fugindo de uma triste realidade. O «desarmamento» é precisamente a fuga a uma detestável realidade e de modo nenhum uma luta contra ela.</p>
<p>Num tal programa nós diríamos mais ou menos assim: «A palavra de ordem e o reconhecimento da defesa da pátria na guerra imperialista de 1914-1916 são apenas a corrupção do movimento operário com mentiras burguesas.» Tal resposta concreta às questões concretas seria teoricamente mais correcta, muito mais útil para o proletariado, mais insuportável para os oportunistas, do que a reivindicação do desarmamento e do que a renúncia a «toda» a defesa da pátria. E poderíamos acrescentar: «A burguesia de todas as grandes potências imperialistas, da Inglaterra, França, Alemanha, Áustria, Rússia, Itália, Japão e Estados Unidos, tornou-se tão reaccionária e tão penetrada da aspiração ao domínio mundial que <em>toda </em>a guerra por parte da <em>burguesia destes </em>países só pode ser reaccionária. O proletariado deve ser não só contra toda a guerra deste tipo, mas também deve desejar a derrota do &#8216;seu&#8217; governo em tais guerras e aproveitá-la para uma insurreição revolucionária, se não tiver êxito a insurreição com o fim de impedir a guerra.»</p>
<p>Sobre a questão da milícia deveríamos dizer: não somos pela milícia burguesa, mas apenas pela proletária. Por isso, «nem um centavo e nem um homem» não só para o exército permanente, mas também para a milícia burguesa, mesmo em países como os Estados Unidos ou a Suíça, a Noruega, etc. Tanto mais que nós vemos nos países republicanos mais livres (por exemplo na Suíça) uma prussificação cada vez maior da milícia, especialmente em 1907 e 1911, e a sua prostituição para a mobilização das tropas contra os grevistas. Nós podemos reivindicar: a eleição dos oficiais pelo povo, a abolição de toda a justiça militar, a igualdade de direitos dos operários estrangeiros e nacionais (um ponto especialmente importante para os Estados imperialistas que, como a Suíça, exploram em número cada vez maior e de modo cada vez mais desavergonhado os operários estrangeiros, deixando-os privados de direitos), mais: o direito de, digamos, cada centena de habitantes de um dado país formar livres uniões para o estudo de toda a arte militar, com a livre escolha dos instrutores, com o pagamento do seu trabalho pelo erário público, etc. Só em tais condições o proletariado poderia estudar a arte militar efectivamente para <em>si</em>, e não para os seus escravizadores, e os interesses do proletariado exigem indiscutivelmente esse estudo. A revolução russa demonstrou que qualquer êxito, mesmo um êxito parcial do movimento revolucionário — por exemplo, a conquista de uma determinada cidade, de uma determinada povoação fabril, de uma determinada parte do exército —, <em>obrigará </em>inevitavelmente o proletariado vitorioso a realizar precisamente tal programa.</p>
<p>Por fim, não se pode lutar contra o <a href="https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/o/oportunismo.htm" target="_blank" rel="noopener">oportunismo</a>, como é evidente, só com programas, mas apenas através de uma constante vigilância para que eles sejam efectivamente postos em prática. O maior e fatal erro da fracassada II Internacional consistiu em que as palavras não correspondiam aos actos, em que se inculcava o hábito da hipocrisia e das desavergonhadas frases revolucionárias (ver a actual atitude de <a href="https://www.marxists.org/portugues/kautsky/index.htm" target="_blank" rel="noopener">Kautsky</a> e C.<sup>a</sup> para com o <a href="https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/m/manifesto_basileia.htm" target="_blank" rel="noopener">Manifesto de Basileia</a>). O desarmamento, como ideia social, isto é, como ideia gerada por determinado ambiente social e que pode actuar sobre determinado ambiente social e não permanece como simples capricho pessoal, foi gerado, evidentemente, pelas condições de vida especiais, excepcionalmente «tranquilas», de alguns pequenos Estados, que durante um período de tempo bastante longo se mantiveram à margem do sangrento caminho mundial das guerras e têm esperanças de continuar à margem. Para se convencer disto basta pensar, por exemplo, na argumentação dos partidários noruegueses do desarmamento: «nós somos um pequeno país, o nosso exército é pequeno, não podemos fazer nada contra as grandes potências» (por isso também são impotentes contra a inclusão pela força numa <em>aliança </em>imperialista com este ou aquele grupo de grandes potências)&#8230; «queremos continuar em paz no nosso recanto perdido e continuar a nossa política de recanto perdido, reivindicar o desarmamento, tribunais de arbitragem obrigatórios, neutralidade permanente, etc.» («permanente» &#8211; talvez como a belga?).</p>
<p>A pequena aspiração dos pequenos Estados a ficarem à margem, o desejo pequeno-burguês de ficar o mais longe possível das grandes batalhas da história mundial, de aproveitar a sua situação relativamente monopolista para permanecer numa empedernida passividade, eis o ambiente social <em>objectivo </em>que pode assegurar um certo êxito e uma certa difusão à ideia do desarmamento em alguns Estados pequenos. Naturalmente que esta aspiração é reaccionária e assenta totalmente em ilusões, pois o imperialismo arrasta de uma forma ou de outra os pequenos Estados para o turbilhão da economia mundial e da política mundial.</p>
<p>À Suíça, por exemplo, o seu ambiente imperialista impõe objectivamente <em>duas </em>linhas do movimento operário: os oportunistas em aliança com a burguesia aspiram a fazer da Suíça uma união monopolista republicano-democrática para receber os lucros dos turistas da burguesia imperialista e para que esta «tranquila» situação do monopólio seja aproveitada do modo mais vantajoso, mais tranquilo possível.</p>
<p>Os verdadeiros sociais-democratas da Suíça esforçam-se por aproveitar a relativa liberdade e a posição «internacional» da Suíça para ajudar a estreita aliança dos elementos revolucionários dos partidos operários da Europa a vencer. A Suíça fala, graças a Deus, não «a sua própria língua», mas três línguas mundiais, e exactamente aquelas que falam os países beligerantes limítrofes.</p>
<p>Se os 20 000 membros do partido suíço contribuíssem semanalmente com dois cêntimos a título de «imposto extraordinário de guerra», nós receberíamos anualmente 20 000 francos, mais do que suficiente para, apesar das proibições dos Estados-Maiores, imprimir periodicamente e difundir em três línguas entre os operários e os soldados dos países beligerantes tudo aquilo que contém a verdade sobre a indignação que começa a surgir nos operários, sobre a sua confraternização nas trincheiras, sobre as suas esperanças no aproveitamento revolucionário das armas contra a burguesia imperialista dos seus «próprios» países, etc.</p>
<p>Tudo isto não é novo. É exactamente o que fazem os melhores jornais como <em>La Sentinelle, <a href="https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/v/volksrecht.htm" target="_blank" rel="noopener">Volksrecht</a>, <a href="https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/b/berner_tagwacht.htm" target="_blank" rel="noopener">Berner Tagwacht</a></em><sup>[9]</sup>, mas, infelizmente, em medida insuficiente. Apenas na via de tal actividade a magnífica resolução do congresso do partido em Aarau<sup>[10] </sup>pode tornar-se algo mais do que simplesmente uma magnífica resolução.</p>
<p>A questão que nos interessa agora coloca-se assim: corresponde a reivindicação de desarmamento à corrente revolucionária entre os sociais-democratas suíços? É evidente que não. Objectivamente, o «desarmamento» é o programa mais nacional, especificamente nacional, dos pequenos Estados, mas de modo nenhum o programa internacional da social-democracia revolucionária internacional.</p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:20px; margin-bottom:20px;" class="divider divider-double"></div>
<p class="note">[1] O artigo <em>O</em> <em>Programa Militar da Revolução Proletária </em>[na sua correspondência V. I. Lénine chama-lhe <em>Entwaffnung (Sobre o Desarmamento)]<strong>, </strong></em>foi escrito em alemão e destinado a ser publicado na imprensa dos sociais-democratas de esquerda suíços, suecos e noruegueses. Mas o artigo não foi publicado na altura. Um pouco mais tarde Lénine deu uma nova redacção ao artigo para publicá-lo em russo.<br />
O texto alemão inicial foi publicado no órgão da União Internacional das Organizações Socialistas da Juventude <em><a href="https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/j/jugend_internationale.htm" target="_blank" rel="noopener">Jugend-Internationale</a>, </em>n.° 9 e 10 de Setembro e Outubro de 1917, sob o título: <em>Das Militärprogramm der proletarischen Revolution.</em></p>
<p class="note">[2] <em><a href="https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/j/jugend_internationale.htm" target="_blank" rel="noopener">Jugend-Internationale</a> (A Internacional da Juventude), </em>órgão da União Internacional das Organizações  Socialistas  da  Juventude, que  aderira  à  esquerda  de  Zimmerwald; publicou-se de Setembro de 1915 a Maio de 1918 em Zurique.</p>
<p class="note">[3] Trata-se das teses sobre a questão militar redigidas por <a href="https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/g/grimm.htm" target="_blank" rel="noopener">R. Grimm</a> e publicadas no jornal <em>Grütlianer, </em>n.° 162 e 164, de 14 e 17 de Julho de 1916.</p>
<p class="note">[4] <em>Neues Leben (Vida Nova): </em>revista mensal, órgão do Partido Social-Democrata da Suíça; editou-se em Berna entre Janeiro de 1915 e Dezembro de 1917. A revista propagava as ideias da direita de Zimmerwald. Desde começos de 1917 teve uma posição social-chauvinista.</p>
<p class="note">[5] Trata-se das conferências socialistas internacionais em Zimmerwald e Kienthal (Suíça). A <em><a href="https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/c/conferencia_zimmerwald.htm" target="_blank" rel="noopener">Conferência de Zimmerwald</a> </em>ou <em>Primeira Conferência Socialista Internacional</em> realizou-se em 5-8 de Setembro de 1915. Participaram nela 38 delegados dos socialistas de 11 países europeus. A delegação do CC do POSDR foi dirigida por V. I. Léninne.<br />
A conferência aprovou o manifesto-apelo <em>Aos Proletários da Europa, </em>elaborado pela comissão, no qual se conseguiu introduzir, graças à insistência de Lénine e dos sociais-democratas de esquerda, uma série de teses fundamentais do marxismo revolucionário. Além disso, a conferência aprovou a declaração conjunta das delegações alemã e francesa, a resolução de simpatia para com as vítimas da guerra e os combatentes perseguidos por causa da sua actividade política, e elegeu a <a href="https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/c/comissao_socialista_internacional.htm" target="_blank" rel="noopener">Comissão Socialista internacional</a>.<br />
Foi criado na conferência o grupo da <a href="https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/e/esquerda_zimmerwald.htm" target="_blank" rel="noopener">esquerda de Zimmerwald</a>, do qual faziam parte os representantes do CC do POSDR, com Lénine à frente, da direcção territorial da Sociali-Democracia do Reino da Polónia e da Lituânia, do CC da Social-Democracia do Território Letão, da esquerda sueca (<a href="https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/h/hoglund_carl.htm" target="_blank" rel="noopener">S. Höglund</a>), da esquerda norueguesa (<a href="https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/n/nerman_ture.htm" target="_blank" rel="noopener">T. Nerman</a>), da esquerda suíça (<a href="https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/p/platten_fritz.htm" target="_blank" rel="noopener">F. Platten</a>), do grupo &#8220;<a href="https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/s/socialistas_internacionais_alemanha_isd.htm" target="_blank" rel="noopener">Os socialistas internacionais da Alemanha</a>» (I. Borchardt). O grupo da <a href="https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/e/esquerda_zimmerwald.htm" target="_blank" rel="noopener">esquerda de Zimmerwald</a> travou na conferência uma luta activa contra a maioria centrista da conferência. No grupo apenas os representantes dos bolcheviques tinham uma posição consequente até ao fim.<br />
A <em><a href="https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/c/conferencia_kienthal.htm" target="_blank" rel="noopener">Conferência de Kienthal</a> </em>ou <em>Segunda Conferência Socialista Internacional </em>realizou-se de 24 a 30 de Abril de 1916. Participaram na conferência 43 delegados dos socialistas de 10 países. Na conferência estiveram presentes três representantes do CC do POSDR, encabeçados por V. I. Lénine.<br />
Na conferência foram debatidas as seguintes questões: 1) a luta pela cessação da guerra; 2) a atitude do proletariado para com os problemas da paz; 3) a agitação e propaganda; 4) a actividade parlamentar; 5) a luta de massas e 6) a convocação do Bureau Socialista Internacional.<br />
O grupo da <a href="https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/e/esquerda_zimmerwald.htm" target="_blank" rel="noopener">esquerda de Zimmerwald</a>, encabeçado por V. I. Lénine, ocupava na <a href="https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/c/conferencia_kienthal.htm" target="_blank" rel="noopener">Conferência de Kienthal</a> posições mais fortes do que em Zimmerwald. Agrupava 12 delegados, e em certas questões votavam a favor das suas propostas cerca de 20 pessoas, isto é, quase metade dos participantes na conferência. Este facto reflectia a modificação da correlação de forças no movimento operário internacional a favor do internacionalismo.<br />
A conferência aprovou o manifesto-apelo <em>Aos Povos Supliciados e Martirizados </em>e as resoluções criticando o pacifismo e o Bureau Socialista Internacional. Lénine considerava as resoluções da conferência um passo cm frente na causa da coesão dos internacionalistas na luta contra a guerra imperialista.<br />
As conferências de Zimmerwald e de Kienthal contribuíram para a união dos elementos de esquerda da social-democracia europeia ocidental, na base ideológica do marxismo-leninismo, os quais desempenharam mais tarde um papel activo na luta pela criação dos partidos comunistas nos seus países e. na formação da III Internacional, a Internacional Comunista.</p>
<p class="note">[6] <em>Grupo Social-Democrata do Trabalho (Arbeitsgemeinschaft, «Comunidade de trabalho»): </em>organização dos centristas alemães, foi formada em Março de 1916 pelos deputados ao Reichstag que se separaram da fracção social-democrata do Reichstag. O grupo contava com a maioria da organização de Berlim. O Grupo Social-Democrata do Trabalho constituiu o núcleo principal do <a href="https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/p/partido_soc_dem_ind_aleman.htm" target="_blank" rel="noopener">Partido Social-Democrata Independente da Alemanha</a> formado em Abril de 1917, que defendia os sociais-chauvinistas declarados e se pronunciava pela manutenção da unidade com eles.</p>
<p class="note">[7] Os <em>comités industriais de guerra </em>foram criados na Rússia em Maio de 1915 pela grande burguesia imperialista, para ajudar o tsarismo na condução da guerra. O presidente do comité industrial de guerra central era um grande capitalista, dirigente dos <a href="https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/o/outubristas.htm" target="_blank" rel="noopener">outubristas</a>, A. I. <a href="https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/g/gutchkov.htm" target="_blank" rel="noopener">Gutchkov</a>. Tentando subordinar os operários à sua influência e infundir-lhes ideias defensistas, a burguesia decidiu organizar os «grupos operários» adjuntos aos comités e mostrar dessa maneira que na Rússia estava instaurada uma «paz de classes» entre a burguesia e o proletariado. Os bolcheviques declararam o boicote aos comités industriais de guerra e levaram-no a cabo eficazmente com o apoio da maioria dos operários.<br />
Em consequência dum trabalho de esclarecimento realizado pelos bolcheviques, apenas em 70 comités, do número total de 239 comités industrais de guerra, regionais e locais, foram realizadas eleições para os «grupos operários», sendo eleitos representantes operários apenas em 36 comités.</p>
<p class="note">[8] <em>Manifesto de Basileia: </em>manifesto sobre a guerra aprovado no Congresso socialista internacional extraordinário realizado em Basileia (Suíça) de 24 a 25 de Novembro de 1912 (ver a nota <sup>[11]</sup>).</p>
<p class="note">[9] <em>La Sentinelle (A Sentinela): </em>jornal, órgão da organização social-democrata do cantão de Neuchâtel (Suíça); publicou-se em Chaux-de-Fonds a partir de 1890. Não se publicou de 1906 a 1910. Nos anos da guerra mundial imperialista (1914-1918) o jornal teve uma posição internacionalista.<br />
<em>Volksrecht (Direito do Povo): </em>jornal diário, órgão do Partido Social-Democrata da Suíça, editado em Zurique a partir de 1898. Nos anos da guerra mundial imperialista o jornal publicou artigos dos representantes da esquerda de Zimmerwaid.<br />
<em>Berner Tagwacht (Sentinela de Berna): </em>jornal, órgão do Partido Social-Democrata da Suíça, que se publicou a partir de 1893 em Berna. No início da guerra mundial imperialista publicaram-se no jornal artigos de<a href="https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/l/liebknecht_karl.htm" target="_blank" rel="noopener"> K. Liebknecht</a>, <a href="https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/m/mehring.htm" target="_blank" rel="noopener">F. Mehring</a> e outros sociais-democratas. A partir de 1917 o jornal começou a apoiar abertamente os sociais-chauvinistas.</p>
<p class="note">[10] V. I. Lénine refere-se ao <em>Congresso do Partido Social-Democrata da Suíça em Aarau, </em>que se realizou em 20-21  de Novembro de 1915. O ponto centrai da ordem do dia do congresso era a questão da atitude da social-democracia suíça para com o agrupamento dos internacionalistas de Zimmerwald. Em torno dessa questão travou-se na social-democracia suíça uma luta entre três orientações: 1) a dos antízimmerwaldianos, 2) a dos partidários da direita de Zimmerwald e 3) a dos partidários da<a href="https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/e/esquerda_zimmerwald.htm" target="_blank" rel="noopener"> esquerda de Zimmerwald</a>.<br />
<a href="https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/g/grimm.htm">R. Grimm</a> apresentou uma resolução na qual se propunha ao partido social&#8211;democrata suíço que este se juntasse ao agrupamento de Zimmerwald e aprovasse a linha política dos partidários da direita de Zimmerwald. Os sociais-democratas de esquerda suíços apresentaram, em nome da secção de Lausanne, uma emenda à resolução de <a href="https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/g/grimm.htm">R. Grimm</a>. Propunha-se na emenda reconhecer a necessidade de desenvolver uma luta revolucionária de massas contra a guerra e declarava-se que só a revolução vitoriosa do proletariado podia pôr termo à guerra imperialista. Depois de a emenda da secção de Lausanne, sob a pressão de <a href="https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/g/grimm.htm">R. Grimm</a>, ter sido retirada, foi novamente apresentada pelo bolchevique M. M. Kharitónov, que participou no congresso na qualidade de delegado com voto deliberativo, representando uma das organizações sociais-democratas suíças. <a href="https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/g/grimm.htm">R. Grimm</a> e os seus partidários viram-se forçados, por considerações tácticas, a apoiar a emenda. O congresso aprovou por maioria de votos (258 contra 141) a emenda dos representantes da esquerda.</p>
<p class="note">[11] O <em>Congresso socialista internacional de Stuttgart </em>(VII Congresso da II Internacional) decorreu de 18 a 24 de Agosto de 1907. Participaram no congresso 886 delegados, representantes dos partidos socialistas e dos sindicatos.<br />
O congresso examinou as seguintes questões: 1) o militarismo e os conflitos internacionais; 2) relações mútuas entre os partidos políticos e os sindicatos; 3) questão colonial; 4) imigração e emigração dos operários; 5) direitos eleitorais das mulheres.<br />
Durante o congresso V. I. Lénine realizou um enorme trabalho para unir as forças da esquerda na social-democracia internacional, lutando decididamente contra os oportunistas e revisionistas.<br />
V. I. Lénine participou no trabalho da comissão para a questão principal: «O militarismo e os conflitos internacionais». Quando da discussão do projecto da resolução proposto por <a href="https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/b/bebel.htm" target="_blank" rel="noopener">A. Bebel</a>, V. I. Lénine, através das suas emendas, apoiadas pelos representantes da social-democracia polaca, conseguiu a sua modificação radical no espírito do marxismo revolucionário.<br />
A aprovação da resolução «o militarismo e os conflitos internacionais» foi uma grande vitória da ala revolucionária sobre a ala oportunista no movimento operário internacional.<br />
O <em>Congresso socialista internacional de Copenhaga </em>(VIII Congresso da II Internacional) reaíizou-se de 28 de Agosto a 3 de Setembro de 1910. Participaram no congresso 896 delegados. Com o objectivo de unir os marxistas revolucionários na arena internacional, Lénine realizou durante o congresso uma reunião com os sociais-democratas de esquerda que participavam no congresso.<br />
Na resolução «Tribunais de arbitragem e desarmamento» respeitante à questão da luta contra a guerra, o congresso reafirmou a resolução do <a href="https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/c/congresso_stuttgart.htm" target="_blank" rel="noopener">Congresso de Stuttgart</a> (1907) «O militarismo e os conflitos internacionais», que incluía as emendas propostas por V. I. Lénine e <a href="https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/l/luxemburg_rosa.htm" target="_blank" rel="noopener">R. Luxemburg</a>, que exigiam que os socialistas de todos os países aproveitassem a crise económica e política provocada pela guerra para derrubar a burguesia. A resolução do Congresso de Copenhaga obrigava também os partidos socialistas e os seus representantes nos parlamentos a exigirem dos seus governos a redução dos armamentos, a solução dos conflitos entre os Estados por meio do tribunal de arbitragem e apelava para que os operários de todos os países organizassem protestos contra a ameaça de guerra.<br />
<em>Congresso de Basileia: </em>congresso socialista internacional extraordinário realizado em Basileia em 24 e 25 de Novembro de 1912. O congresso foi convocado para solucionar a questão da luta contra o perigo da guerra mundial imperialista, perigo que aumentou ainda mais depois do início da primeira guerra balcânica. No congresso participaram 555 delegados. No dia da abertura do congresso realizou-se uma concorrida manifestação anti-militarista e um comício internacional de protesto contra a guerra.<br />
Em 25 de Novembro foi aprovado no congresso, por unanimidade, o manifesto sobre a guerra. O manifesto prevenia os povos sobre o perigo da guerra mundial que se avizinhava. Mostrava os objectivos espoliadores da guerra que os imperialistas preparavam e exortava os operários de todos os países a travar uma luta decidida pela paz, contra o perigo da guerra, a «contrapor ao imperialismo capitalista a força da solidariedade internacional do proletariado». Caso surgisse a guerra imperialista, o manifesto recomendava aos socialistas que utilizassem as crises económica e política provocadas pela guerra para lutar pela revolução socialista.<br />
Os dirigentes da II Internacional (<a href="https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/k/kautsky.htm" target="_blank" rel="noopener">Kautsky</a>, <a href="https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/v/vandervelde.htm" target="_blank" rel="noopener">Vandervelde</a> e outros) votaram no congresso pela aprovação do manifesto contra a guerra. Porém, uma vez iniciada a guerra mundial imperialista, eles deixaram no esquecimento o <a href="https://www.marxists.org/portugues/dicionario/verbetes/m/manifesto_basileia.htm" target="_blank" rel="noopener">Manifesto de Basileia</a>, assim como outras resoluções dos congressos socialistas internacionais sobre a luta contra a guerra, e passaram-se para o lado dos seus governos imperialistas.</p>
<p><em><strong>Tradução: Edições &#8220;Avante&#8221;, Edições Progresso Lisboa, Moscovo, 1977. Fonte: <a href="https://www.marxists.org/portugues/lenin/1916/09/programa.htm">Arquivo Marxista na Internet</a>.</strong></em></p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/lenin-sobre-a-questao-do-desarmamento/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/lenin-sobre-a-questao-do-desarmamento/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/lenin-sobre-a-questao-do-desarmamento/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/lenin-sobre-a-questao-do-desarmamento/" data-text="Lênin sobre a questão do &quot;desarmamento&quot;" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/lenin-sobre-a-questao-do-desarmamento/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2018-03-29T18:43:08-03:00","datePublished":"2018-03-29T18:43:08-03:00","dateModified":"2022-03-12T10:42:51-03:00","headline":"L\u00eanin sobre a quest\u00e3o do &#8220;desarmamento&#8221;","name":"L\u00eanin sobre a quest\u00e3o do &#8220;desarmamento&#8221;","keywords":"Controle de Armas,Desarmamento,Donald Trump,estudantes,EUA,Gun Control,Lenin [Vladimir Lenin],manifesta\u00e7\u00e3o,NRA [Associa\u00e7\u00e3o Nacional do Rifle],Parkland,Partido Democrata,Partido Republicano,Tiroteio","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/lenin-sobre-a-questao-do-desarmamento\/","description":"Nos EUA, casos de viol\u00eancia, que representam elementos de barb\u00e1rie desta \u00e9poca decadente do sistema capitalista, levaram milh\u00f5es de pessoas \u00e0s ruas na \u00faltima semana, reivindicando um maior controle na","copyrightYear":"2018","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/lenin-sobre-a-questao-do-desarmamento/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/lenin-sobre-a-questao-do-desarmamento/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/lenin-sobre-a-questao-do-desarmamento/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/lenin-sobre-a-questao-do-desarmamento\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Caio Dezorzi","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/caio-dezorzi\/"},"articleSection":"Outros,Teoria","articleBody":"Nos EUA, casos de viol\u00eancia, que representam elementos de barb\u00e1rie desta \u00e9poca decadente do sistema capitalista, levaram milh\u00f5es de pessoas \u00e0s ruas na \u00faltima semana, reivindicando um maior controle na venda de armas. No Brasil, n\u00e3o faltaram partidos, organiza\u00e7\u00f5es e ativistas de esquerda a aplaudir tal fen\u00f4meno, levantando a bandeira do desarmamento, e contrapondo isso ao discurso da direita mais reacion\u00e1ria, que defende que cada homem tenha uma arma para defender sua fam\u00edlia e sua propriedade. Vemos com bons olhos quando as massas saem \u00e0s ruas para protestar contra as consequ\u00eancias nefastas deste sistema, mas neste caso levantam uma bandeira inadequada. Cabe aos marxistas explicar a quest\u00e3o do ponto de vista hist\u00f3rico e dial\u00e9tico e n\u00e3o meramente aplaudir.\r\n\r\nIsso nos lembra da discuss\u00e3o que houve em torno do plebiscito sobre o estatuto do desarmamento no Brasil, em 2005, quando a maioria das organiza\u00e7\u00f5es de esquerda se uniu \u00e0 burguesia em campanha pelo desarmamento. Naquela \u00e9poca, n\u00f3s, os camaradas que hoje impulsionamos a Esquerda Marxista, sustentamos clara e abertamente a posi\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria ao estatuto do desarmamento. Ficamos em franca minoria no campo da esquerda e ainda fomos acusados de fazer frente \u00fanica com a extrema-direita mais reacion\u00e1ria, mas n\u00e3o cedemos \u00e0 press\u00e3o e n\u00e3o baixamos essa bandeira fundamental do marxismo.\r\n\r\nN\u00e3o se trata da defesa burguesa do direito individual \u00e0 propriedade privada, que \u00e9 a base para a defesa do armamento que Bolsonaros, Trumps e afins advogam.\r\n\r\nComo marxistas, compreendemos que vivemos numa sociedade dividida em classes e que as classes dominantes est\u00e3o sempre armadas (seja diretamente ou atrav\u00e9s das for\u00e7as armadas e corpos repressivos do aparato de Estado burgu\u00eas), enquanto que as iniciativas supostamente contr\u00e1rias \u00e0 viol\u00eancia que pregam o desarmamento na verdade acabam por propor que o povo explorado seja desarmado e fique ref\u00e9m dos exploradores armados.\r\n\r\nQueremos varrer da sociedade humana toda viol\u00eancia e suas armas. Mas n\u00e3o faremos isso antes de varrer toda a opress\u00e3o, antes de sermos capazes de desarmar nossos opressores e exploradores.\r\n\r\nPor isso que diante das chacinas nas periferias das grandes cidades, diante da execu\u00e7\u00e3o da companheira Marielle Franco, diante dos disparos de arma de fogo contra a caravana petista no Paran\u00e1, a esquerda n\u00e3o deveria levantar a bandeira do \"desarmamento\", ainda mais quando os autores desses crimes s\u00e3o membros das pol\u00edcias, do aparato repressor que n\u00e3o seria atingido pelo \"desarmamento geral\" - seguiriam armados, nos matando. Todos que se reivindicam do marxismo deveriam levantar a bandeira pelo FIM DA PM (que vai no sentido de desarmar a classe dominante) e pela organiza\u00e7\u00e3o de comit\u00eas de autodefesa dos explorados (que vai no sentido do armamento geral do povo).\r\n\r\nIsso deveria ser de uma clareza cristalina para todos que se reivindicam da teoria marxista. Mas, j\u00e1 h\u00e1 mais de 100 anos, os marxistas se defrontam com esse tipo de discuss\u00e3o na \"esquerda\". Por isso resgatamos e republicamos aqui um texto de L\u00eanin que, \u00e0s v\u00e9speras da Revolu\u00e7\u00e3o Russa de 1917, polemizava com v\u00e1rios setores da socialdemocracia europeia, que se reivindicavam marxistas, mas come\u00e7avam a levantar a bandeira do \"desarmamento\". Com a palavra, o camarada L\u00eanin.\r\n\r\n\r\nO Programa Militar da Revolu\u00e7\u00e3o Prolet\u00e1ria[1]\r\nAssinado: N. L\u00e9nine.\r\n\r\nNa Holanda, Escandin\u00e1via e na Su\u00ed\u00e7a entre os sociais-democratas revolucion\u00e1rios que lutam contra a mentira dos sociais-chauvinistas sobre a \u00abdefesa da p\u00e1tria\u00bb na actual guerra imperialista, ouvem-se vozes em favor da substitui\u00e7\u00e3o do velho ponto do programa m\u00ednimo da social-democracia: \u00abmil\u00edcia\u00bb ou \u00abarmamento do povo\u00bb \u2014 por um novo: \u00abdesarmamento\u00bb. O Jugend-Internationale[2] abriu a discuss\u00e3o sobre esta quest\u00e3o e no seu n.\u00b0 3 publicou um artigo da redac\u00e7\u00e3o a favor do desarmamento. Nas mais recentes teses de R. Grimm[3] encontramos tamb\u00e9m, infelizmente, uma concess\u00e3o \u00e0 ideia do \u00abdesarmamento\u00bb. Nas revistas Neues Leben[4] e Vorbote abriu-se uma discuss\u00e3o.\r\n\r\nAnalisemos a posi\u00e7\u00e3o dos defensores do desarmamento.\r\nI\r\nO argumento fundamental consiste em que a reivindica\u00e7\u00e3o do desarma\u00admento \u00e9 a express\u00e3o mais clara, mais decidida e mais consequente da luta contra todo o militarismo e contra toda a guerra.\r\n\r\nMas \u00e9 neste argumento fundamental que reside o principal erro dos partid\u00e1rios do desarmamento. Os socialistas n\u00e3o podem, sem deixarem de ser socialistas, ser contra toda a guerra.\r\n\r\nEm primeiro lugar, os socialistas nunca foram e nunca poder\u00e3o ser advers\u00e1rios de guerras revolucion\u00e1rias. A burguesia das \u00abgrandes\u00bb pot\u00eancias imperialistas tornou-se totalmente reaccion\u00e1ria, e n\u00f3s reconhecemos que a guerra conduzida agora por essa burguesia \u00e9 uma guerra reaccion\u00e1ria, escravista e criminosa. Mas que se pode ent\u00e3o dizer de uma guerra contra esta burguesia? Por exemplo, de uma guerra dos povos oprimidos por esta burguesia e dela dependentes ou coloniais pela sua liberta\u00e7\u00e3o? Nas teses do grupo \u00abInternacional\u00bb, no par\u00e1grafo 5, l\u00ea-se: \u00abNa era deste imperialismo desenfreado j\u00e1 n\u00e3o pode haver quaisquer guerras nacionais\u00bb \u2014 isto \u00e9 evidentemente falso.\r\n\r\nA hist\u00f3ria do s\u00e9culo XX, este s\u00e9culo do \u00abimperialismo desenfreado\u00bb, est\u00e1 cheia de guerras coloniais. Mas aquilo a que n\u00f3s, europeus, opressores imperialistas da maioria dos povos do mundo, com o odioso chauvinismo europeu que nos \u00e9 pr\u00f3prio, chamamos \u00abguerras coloniais\u00bb, s\u00e3o frequentemente guerras nacionais ou insurrei\u00e7\u00f5es nacionais destes povos oprimidos. Uma das propriedades mais fundamentais do imperialismo consiste precisamente em que ele acelera o desenvolvimento do capitalismo nos pa\u00edses mais atrasados e com isso amplia e agudiza a luta contra a opress\u00e3o nacional. Isto \u00e9 um facto. E daqui decorre, inevitavelmente, que o imperialismo em muitos casos tem que gerar guerras nacionais. Junius, que na sua brochura defende as \u00abteses\u00bb citadas, diz que na \u00e9poca imperialista qualquer guerra nacional contra uma das grandes pot\u00eancias imperialistas leva \u00e0 interven\u00e7\u00e3o de outra grande pot\u00eancia, tamb\u00e9m imperialista e concorrente da primeira, e que, deste modo, qualquer guerra nacional se transforma em imperialista. Mas tamb\u00e9m este argumento \u00e9 falso. Isto pode acontecer, mas nem sempre acontece. Muitas guerras coloniais nos anos de 1900 a 1914 n\u00e3o seguiram este caminho. E seria simplesmente rid\u00edculo se declar\u00e1ssemos que, por exemplo, depois da guerra actual, se ela terminar com um esgotamento extremo dos pa\u00edses beligerantes, \u00abn\u00e3o pode\u00bb haver \u00abnenhuma\u00bb guerra nacional, progressiva, revolucion\u00e1ria, por parte, digamos, da China em alian\u00e7a com a \u00cdndia, P\u00e9rsia, Si\u00e3o, etc, contra as grandes pot\u00eancias.\r\n\r\nA nega\u00e7\u00e3o de qualquer possibilidade de guerras nacionais sob o imperialismo \u00e9 teoricamente falsa, evidentemente errada no plano hist\u00f3rico e equivalente no plano pr\u00e1tico ao chauvinismo europeu: n\u00f3s, que pertencemos \u00e0s na\u00e7\u00f5es que oprimem centenas de milh\u00f5es de pessoas na Europa, na \u00c1frica, na \u00c1sia, etc, n\u00f3s devemos declarar aos povos oprimidos que a sua guerra contra as \u00abnossas\u00bb na\u00e7\u00f5es \u00e9 \u00abimposs\u00edvel\u00bb!\r\n\r\nEm segundo lugar, as guerras civis tamb\u00e9m s\u00e3o guerras. Quem reconhece a luta de classes n\u00e3o pode deixar de reconhecer as guerras civis, que em qualquer sociedade de classes representam o natural, e em determinadas circunst\u00e2ncias inevit\u00e1vel, continua\u00e7\u00e3o, desenvolvimento e agudiza\u00e7\u00e3o da luta de classes. Todas as grandes revolu\u00e7\u00f5es o confirmam. Negar as guerras civis ou esquec\u00ea-las significaria cair num oportunismo extremo e renegar a revolu\u00e7\u00e3o socialista.\r\n\r\nEm terceiro lugar, o socialismo vitorioso num s\u00f3 pa\u00eds de modo algum exclui imediatamente todas as guerras em geral. Pelo contr\u00e1rio, pressup\u00f5e-nas. O desenvolvimento do capitalismo realiza-se de modo extremamente desigual nos diferentes pa\u00edses. Nem pode ser de outra forma na produ\u00e7\u00e3o mercantil. Da\u00ed decorre a indiscut\u00edvel conclus\u00e3o de que o socialismo n\u00e3o pode vencer simultaneamente em todos os pa\u00edses. Ele vencer\u00e1 inicialmente num s\u00f3 ou em v\u00e1rios pa\u00edses, continuando os restantes a ser, durante certo tempo, burgueses ou pr\u00e9-burgueses. Isto dever\u00e1 provocar n\u00e3o apenas atritos mas tamb\u00e9m a tend\u00eancia directa da burguesia dos outros pa\u00edses para derrotar o proletariado vitorioso do Estado socialista. Em tais casos a guerra seria da nossa parte leg\u00edtima e justa. Seria uma guerra pelo socialismo, pela liberta\u00e7\u00e3o de outros povos da burguesia. Engels tinha inteira raz\u00e3o quando, na sua carta a Kautsky de 12 de Setembro de 1882, reconhecia expressamente a possibilidade de \u00abguerras defensivas\u00bb do socialismo j\u00e1 vitorioso. Ele tinha em vista, precisamente, a defesa do proletariado vitorioso contra a burguesia dos outros pa\u00edses.\r\n\r\nS\u00f3 depois de termos derrubado, vencido e expropriado definitivamente a burguesia no mundo inteiro, e n\u00e3o apenas num s\u00f3 pa\u00eds, \u00e9 que as guerras se tornar\u00e3o imposs\u00edveis. E, do ponto de vista cient\u00edfico, seria portanto completamente incorrecto e completamente n\u00e3o-revolucion\u00e1rio se elud\u00edssemos ou dissimul\u00e1ssemos exactamente o que \u00e9 mais importante: o esmagamento da resist\u00eancia da burguesia \u2014 o mais dif\u00edcil, o que mais luta exige durante a passagem ao socialismo. Os padres \u00absociais\u00bb e os oportunistas est\u00e3o sempre prontos a sonhar com o futuro socialismo pac\u00edfico, mas aquilo que os distingue dos sociais-democratas revolucion\u00e1rios \u00e9 exactamente eles n\u00e3o quererem pensar e sonhar com a encarni\u00e7ada luta de classes e com as guerras de classes para tornar realidade este futuro maravilhoso.\r\n\r\nN\u00e3o nos devemos deixar enganar por palavras. Por exemplo, a no\u00e7\u00e3o \u00abdefesa da p\u00e1tria\u00bb \u00e9 odiosa para muitos, porque os oportunistas declarados e os kautskistas encobrem e dissimulam com ela a mentira da burguesia na presente guerra de rapina. Isto \u00e9 um facto. Mas disto n\u00e3o decorre que devamos deixar de saber meditar sobre o significado das palavras de ordem pol\u00edticas. Reconhecer a \u00abdefesa da p\u00e1tria\u00bb nesta guerra significa consider\u00e1-la \u00abjusta\u00bb, conforme com os interesses do proletariado, e nada mais, e mais uma vez nada mais, porque a invas\u00e3o n\u00e3o se exclui em nenhuma guerra. Seria simplesmente uma estupidez negar a \u00abdefesa da p\u00e1tria\u00bb por parte dos povos oprimidos na sua guerra contra as grandes pot\u00eancias imperialistas ou por parte do proletariado vitorioso na sua guerra contra qualquer Galliffet de um Estado burgu\u00eas.\r\n\r\nNo plano te\u00f3rico seria totalmente errado esquecer que qualquer guerra n\u00e3o \u00e9 mais do que a continua\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica por outros meios; a actual guerra imperialista \u00e9 a continua\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica imperialista de dois grupos de grandes pot\u00eancias, e esta pol\u00edtica \u00e9 gerada e alimentada pelo conjunto das rela\u00e7\u00f5es da \u00e9poca imperialista. Mas esta mesma \u00e9poca deve necessariamente gerar e alimentar tamb\u00e9m a pol\u00edtica de luta contra a opress\u00e3o nacional e de luta do proletariado contra a burguesia e, por isso, a possibilidade e a inevitabilidade, em primeiro lugar, das insurrei\u00e7\u00f5es e guerras revolucion\u00e1rias nacionais, em segundo lugar das guerras e insurrei\u00e7\u00f5es do proletariado contra a burguesia, em terceiro lugar da unifica\u00e7\u00e3o de ambas as esp\u00e9cies de guerras revolucion\u00e1rias, etc.\r\nII\r\nA isto junta-se ainda a seguinte considera\u00e7\u00e3o geral.\r\n\r\nUma classe oprimida que n\u00e3o aspire a aprender a manejar as armas, a possuir armas, tal classe oprimida mereceria apenas ser tratada como s\u00e3o tratados os escravos. Pois n\u00e3o podemos esquecer, sem nos transformarmos em pacifistas burgueses ou oportunistas, que vivemos numa sociedade de classes e que dela n\u00e3o h\u00e1 nem pode haver outra sa\u00edda que n\u00e3o seja a luta de classes. Em qualquer sociedade de classes, seja ela baseada na escravatura, na servid\u00e3o ou, como agora, no trabalho assalariado, a classe opressora est\u00e1 armada. N\u00e3o s\u00f3 o actual ex\u00e9rcito permanente, mas tamb\u00e9m a actual mil\u00edcia, mesmo nas rep\u00fablicas burguesas mais democr\u00e1ticas, por exemplo na Su\u00ed\u00e7a, s\u00e3o o armamento da burguesia contra o proletariado. Esta \u00e9 uma verdade t\u00e3o elementar que talvez n\u00e3o haja necessidade de nos determos nela em especial. Basta lembrar o emprego de tropas contra os grevistas em todos os pa\u00edses capitalistas.\r\n\r\nO armamento da burguesia contra o proletariado \u00e9 um dos factos mais consider\u00e1veis, fundamentais e importantes da moderna sociedade capitalista. E perante este facto prop\u00f5e-se aos sociais-democratas revolucion\u00e1rios que apresentem a \u00abreivindica\u00e7\u00e3o\u00bb do \u00abdesarmamento\u00bb! Isso seria uma nega\u00e7\u00e3o total do ponto de vista da luta de classes, uma ren\u00fancia de qualquer ideia de revolu\u00e7\u00e3o. A nossa palavra de ordem deve ser: armar o proletariado para vencer, expropriar e desarmar a burguesia. Esta \u00e9 a \u00fanica t\u00e1ctica poss\u00edvel para a classe revolucion\u00e1ria, t\u00e1ctica que decorre de todo o desenvolvimento objectivo do militarismo capitalista e \u00e9 determinada por este desenvolvimento. S\u00f3 depois de o proletariado desarmar a burguesia \u00e9 que poder\u00e1, sem trair a sua tarefa hist\u00f3rico-universal, atirar para o ferro-velho todo o armamento em geral e, indubitavelmente, o proletariado f\u00e1-lo-\u00e1, mas s\u00f3 ent\u00e3o, de modo nenhum antes.\r\n\r\nSe a guerra actual provoca nos reaccion\u00e1rios socialistas crist\u00e3os e nos choramingas pequeno-burgueses apenas o horror e medo, apenas repugn\u00e2ncia por qualquer emprego das armas, pelo sangue, pela morte, etc, n\u00f3s devemos dizer: a sociedade capitalista foi e \u00e9 sempre um horror sem fim. E se agora a mais reaccion\u00e1ria de todas as guerras prepara a esta sociedade um fim horr\u00edvel, n\u00f3s n\u00e3o temos nenhuma raz\u00e3o para cair no desespero. E, pelo seu significado objectivo, outra coisa n\u00e3o \u00e9 sen\u00e3o uma manifesta\u00e7\u00e3o precisamente de desespero, a \u00abreivindica\u00e7\u00e3o\u00bb de desarmamento \u2014 melhor dizendo: o sonho com o desarmamento, numa altura em que diante dos olhos de todos se prepara, com as for\u00e7as da pr\u00f3pria burguesia, a \u00fanica guerra leg\u00edtima e revolucion\u00e1ria, a saber: a guerra civil contra a burguesia imperialista.\r\n\r\nA quem diga que isto \u00e9 uma teoria separada da vida, recordaremos dois factos hist\u00f3ricos universais: por um lado o papel dos trusts e do trabalho das mulheres nas f\u00e1bricas e, por outro, a Comuna de 1871 e a insurrei\u00e7\u00e3o de Dezembro de 1905 na R\u00fassia.\r\n\r\nA burguesia encarrega-se de desenvolver os trusts, de empurrar as crian\u00e7as e as mulheres para as f\u00e1bricas, de a\u00ed as martirizar, perverter e condenar \u00e0 extrema mis\u00e9ria. N\u00f3s n\u00e3o \u00abreivindicamos\u00bb tal desenvolvimento, n\u00e3o o \u00abapoiamos\u00bb, lutamos contra ele. Mas como lutamos? Sabemos que os trusts e o trabalho das mulheres nas f\u00e1bricas s\u00e3o progressivos. N\u00e3o queremos andar para tr\u00e1s, para o trabalho artesanal, para o capitalismo pr\u00e9-monopolista, para o trabalho dom\u00e9stico das mulheres. Avante, atrav\u00e9s dos trusts, etc, e mais al\u00e9m, para o socialismo!\r\n\r\nEste racioc\u00ednio \u00e9 aplic\u00e1vel tamb\u00e9m, com as devidas modifica\u00e7\u00f5es, \u00e0 actual militariza\u00e7\u00e3o do povo. Hoje a burguesia imperialista militariza n\u00e3o s\u00f3 todo o povo, mas tamb\u00e9m a juventude. Amanh\u00e3 talvez comece a militarizar as mulheres. N\u00f3s devemos dizer a este prop\u00f3sito: tanto melhor! R\u00e1pido para a frente! Quanto mais r\u00e1pido, mais nos aproximamos da insurrei\u00e7\u00e3o armada contra o capitalismo. Como podem os sociais-democratas deixar-se amedrontar pela militariza\u00e7\u00e3o da juventude, etc, se n\u00e3o esquecem o exemplo da Comuna? Isto n\u00e3o \u00e9 uma \u00abteoria separada da vida\u00bb, n\u00e3o \u00e9 um sonho, mas um facto. E seria na verdade muito mau se os sociais-democratas, apesar de todos os factos econ\u00f3micos e pol\u00edticos, come\u00e7assem a duvidar de que a \u00e9poca imperialista e as guerras imperialistas devem conduzir inevitavelmente \u00e0 repeti\u00e7\u00e3o de tais factos.\r\n\r\nUm observador burgu\u00eas da Comuna escrevia em Maio de 1871 num jornal ingl\u00eas: \u00abSe a na\u00e7\u00e3o francesa fosse constitu\u00edda s\u00f3 por mulheres, que terr\u00edvel na\u00e7\u00e3o seria!\u00bb As mulheres e as crian\u00e7as com mais de 13 anos de idade lutaram durante a Comuna juntamente com os homens. N\u00e3o poder\u00e1 ser de outra forma tamb\u00e9m nos futuros combates pelo derrubamento da burguesia. As mulheres prolet\u00e1rias n\u00e3o contemplar\u00e3o passivamente como a burguesia bem armada metralhar\u00e1 os oper\u00e1rios mal armados ou desarmados. Elas pegar\u00e3o em armas, tal como em 1871, e, das actuais na\u00e7\u00f5es amedrontadas - ou melhor: do actual movimento oper\u00e1rio, desorganizado mais pelos oportunistas do que pelos governos \u2014 surgir\u00e1, indubitavelmente, mais cedo ou mais tarde, mas de modo absolutamente indubit\u00e1vel, uma alian\u00e7a internacional de \u00abterr\u00edveis na\u00e7\u00f5es\u00bb do proletariado revolucion\u00e1rio.\r\n\r\nAgora a militariza\u00e7\u00e3o penetra toda a vida social. O imperialismo \u00e9 uma luta encarni\u00e7ada das grandes pot\u00eancias pela partilha e redistribui\u00e7\u00e3o do mundo, por isso deve conduzir inevitavelmente ao refor\u00e7o da militariza\u00e7\u00e3o em todos os pa\u00edses, mesmo nos neutros e nos pequenos. Que far\u00e3o contra isso as mulheres prolet\u00e1rias? Apenas maldizer toda a guerra e tudo o que \u00e9 militar, apenas reivindicar o desarmamento? Nunca as mulheres duma classe oprimida, que \u00e9 efectivamente revolucion\u00e1ria, se conformar\u00e3o com um papel t\u00e3o vergonhoso. Elas dir\u00e3o aos seus filhos: \u00abEm breve ser\u00e1s grande. Dar-te-\u00e3o uma espingarda. Toma-a e aprende bem a manejar as armas. Esta ci\u00eancia \u00e9 indispens\u00e1vel para os prolet\u00e1rios \u2014 n\u00e3o para atirar contra os teus irm\u00e3os, os oper\u00e1rios de outros pa\u00edses, como se faz na actual guerra e como os traidores do socialismo te aconselham a fazer \u2014 mas para lutar contra a burguesia do teu pr\u00f3prio pa\u00eds, para p\u00f4r fim \u00e0 explora\u00e7\u00e3o, \u00e0 mis\u00e9ria e \u00e0s guerras n\u00e3o por meio de votos piedosos, mas por meio da vit\u00f3ria sobre a burguesia e do seu desarmamento.\u00bb\r\n\r\nSe se renunciar a fazer tal propaganda, e precisamente tal propaganda em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 guerra actual, \u00e9 melhor n\u00e3o dizer grandes palavras sobre a social-democracia revolucion\u00e1ria internacional, sobre a revolu\u00e7\u00e3o socialista e sobre a guerra contra a guerra.\r\nIII\r\nOs partid\u00e1rios do desarmamento pronunciam-se contra o ponto program\u00e1tico do \u00abarmamento do povo\u00bb, entre outras coisas porque esta \u00faltima reivindica\u00e7\u00e3o conduziria mais facilmente a concess\u00f5es ao oportunismo. N\u00f3s analis\u00e1mos acima o mais importante: a rela\u00e7\u00e3o do desarmamento com a luta de classes e com a revolu\u00e7\u00e3o social. Analisemos agora a quest\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o da reivindica\u00e7\u00e3o do desarmamento com o oportunismo. Uma das mais importantes causas da inadmissibilidade desta reivindica\u00e7\u00e3o consiste precisamente em que ela e as ilus\u00f5es que gera debilitam e retiram for\u00e7a inevitavelmente \u00e0 nossa luta contra o oportunismo.\r\n\r\nN\u00e3o h\u00e1 d\u00favida de que esta luta \u00e9 a quest\u00e3o principal imediata da Internacional. Uma luta contra o imperialismo que n\u00e3o esteja indissoluvelmente ligada \u00e0 luta contra o oportunismo \u00e9 uma frase oca ou um logro. Um dos principais defeitos de Zimmerwald e de Kienthal[5], uma das causas fundamentais do poss\u00edvel fracasso destes germes da III Internacional consiste exactamente no facto de a quest\u00e3o da luta contra o oportunismo n\u00e3o ter sido sequer colocada abertamente, n\u00e3o falando j\u00e1 da sua resolu\u00e7\u00e3o no sentido da necessidade da ruptura com os oportunistas. O oportunismo venceu \u2014 temporariamente \u2014 no seio do movimento oper\u00e1rio europeu. Em todos os grandes pa\u00edses formaram-se dois matizes principais do oportunismo: primeiro, o social-imperialismo aberto, c\u00ednico, e por isso menos perigoso, dos senhores Plekh\u00e1nov, Scheidemann, Legien, Albert Thomas e Sembat, Vandervelde, Hyndman, Henderson, etc. Segundo, o encoberto, kautskiano: Kautsky\u2014Haase e o \u00abGrupo Social-Democrata do Trabalho\u00bb[6] na Alemanha; Longuet, Pressemane, May\u00e9ras, etc, na Fran\u00e7a; Ramsay MacDonald e outros chefes do \u00abPartido Trabalhista Independente\u00bb da Inglaterra; M\u00e1rtov, Tchkhe\u00eddze, etc, na R\u00fassia; Treves e outros reformistas ditos de esquerda na It\u00e1lia.\r\n\r\nO oportunismo franco \u00e9 aberta e directamente contra a revolu\u00e7\u00e3o e contra os movimentos e explos\u00f5es revolucion\u00e1rias que se est\u00e3o a iniciar e est\u00e1 em alian\u00e7a directa com os governos, por mais diferentes que sejam as formas desta alian\u00e7a, a come\u00e7ar com a participa\u00e7\u00e3o nos minist\u00e9rios e a terminar com a participa\u00e7\u00e3o nos comit\u00e9s industriais de guerra (na R\u00fassia)[7]. Os oportunistas encobertos, os kautskianos, s\u00e3o muito mais perniciosos e perigosos para o movimento oper\u00e1rio, porque eles escondem a sua defesa da alian\u00e7a com os primeiros com a ajuda de palavrinhas \u00abmarxistas\u00bb e palavras de ordem pacifistas que soam a plaus\u00edvel. A luta contra estas duas formas do oportunismo dominante deve ser travada em todos os terrenos da pol\u00edtica prolet\u00e1ria: no parlamento, nos sindicatos, nas greves, nas quest\u00f5es militares, etc. A principal particularidade que distingue ambas estas formas do oportunismo dominante consiste em que \u00e9 silenciada, encoberta ou tratada com os olhos postos nas proibi\u00e7\u00f5es policiais a quest\u00e3o concreta da liga\u00e7\u00e3o da guerra actual com a revolu\u00e7\u00e3o e outras quest\u00f5es concretas da revolu\u00e7\u00e3o. E isto apesar de antes da guerra se ter assinalado in\u00fameras vezes a liga\u00e7\u00e3o precisamente desta guerra iminente com a revolu\u00e7\u00e3o prolet\u00e1ria, tanto de modo n\u00e3o oficial, como oficialmente no Manifesto de Basileia[8]. Mas o principal defeito da reivindica\u00e7\u00e3o do desarmamento consiste precisamente em que aqui se eludem todas as quest\u00f5es concretas da revolu\u00e7\u00e3o. Ou ser\u00e1 que os partid\u00e1rios do desarmamento s\u00e3o por um tipo totalmente novo de revolu\u00e7\u00e3o desarmada?\r\n\r\nContinuemos. N\u00f3s n\u00e3o somos de modo algum contra a luta por reformas. N\u00e3o queremos ignorar a triste possibilidade de que a humanidade sofra, no pior dos casos, ainda uma segunda guerra imperialista, se a revolu\u00e7\u00e3o n\u00e3o surgir da guerra actual, apesar das numerosas explos\u00f5es da efervesc\u00eancia das massas e do descontentamento das massas e apesar dos nossos esfor\u00e7os. Somos partid\u00e1rios de um programa de reformas que tamb\u00e9m deve estar voltado contra os oportunistas. Os oportunistas ficariam muito felizes se n\u00f3s deix\u00e1ssemos s\u00f3 para eles a luta por reformas e nos elev\u00e1ssemos para as nuvens de um vago \u00abdesarmamento\u00bb, fugindo de uma triste realidade. O \u00abdesarmamento\u00bb \u00e9 precisamente a fuga a uma detest\u00e1vel realidade e de modo nenhum uma luta contra ela.\r\n\r\nNum tal programa n\u00f3s dir\u00edamos mais ou menos assim: \u00abA palavra de ordem e o reconhecimento da defesa da p\u00e1tria na guerra imperialista de 1914-1916 s\u00e3o apenas a corrup\u00e7\u00e3o do movimento oper\u00e1rio com mentiras burguesas.\u00bb Tal resposta concreta \u00e0s quest\u00f5es concretas seria teoricamente mais correcta, muito mais \u00fatil para o proletariado, mais insuport\u00e1vel para os oportunistas, do que a reivindica\u00e7\u00e3o do desarmamento e do que a ren\u00fancia a \u00abtoda\u00bb a defesa da p\u00e1tria. E poder\u00edamos acrescentar: \u00abA burguesia de todas as grandes pot\u00eancias imperialistas, da Inglaterra, Fran\u00e7a, Alemanha, \u00c1ustria, R\u00fassia, It\u00e1lia, Jap\u00e3o e Estados Unidos, tornou-se t\u00e3o reaccion\u00e1ria e t\u00e3o penetrada da aspira\u00e7\u00e3o ao dom\u00ednio mundial que toda a guerra por parte da burguesia destes pa\u00edses s\u00f3 pode ser reaccion\u00e1ria. O proletariado deve ser n\u00e3o s\u00f3 contra toda a guerra deste tipo, mas tamb\u00e9m deve desejar a derrota do 'seu' governo em tais guerras e aproveit\u00e1-la para uma insurrei\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria, se n\u00e3o tiver \u00eaxito a insurrei\u00e7\u00e3o com o fim de impedir a guerra.\u00bb\r\n\r\nSobre a quest\u00e3o da mil\u00edcia dever\u00edamos dizer: n\u00e3o somos pela mil\u00edcia burguesa, mas apenas pela prolet\u00e1ria. Por isso, \u00abnem um centavo e nem um homem\u00bb n\u00e3o s\u00f3 para o ex\u00e9rcito permanente, mas tamb\u00e9m para a mil\u00edcia burguesa, mesmo em pa\u00edses como os Estados Unidos ou a Su\u00ed\u00e7a, a Noruega, etc. Tanto mais que n\u00f3s vemos nos pa\u00edses republicanos mais livres (por exemplo na Su\u00ed\u00e7a) uma prussifica\u00e7\u00e3o cada vez maior da mil\u00edcia, especialmente em 1907 e 1911, e a sua prostitui\u00e7\u00e3o para a mobiliza\u00e7\u00e3o das tropas contra os grevistas. N\u00f3s podemos reivindicar: a elei\u00e7\u00e3o dos oficiais pelo povo, a aboli\u00e7\u00e3o de toda a justi\u00e7a militar, a igualdade de direitos dos oper\u00e1rios estrangeiros e nacionais (um ponto especialmente importante para os Estados imperialistas que, como a Su\u00ed\u00e7a, exploram em n\u00famero cada vez maior e de modo cada vez mais desavergonhado os oper\u00e1rios estrangeiros, deixando-os privados de direitos), mais: o direito de, digamos, cada centena de habitantes de um dado pa\u00eds formar livres uni\u00f5es para o estudo de toda a arte militar, com a livre escolha dos instrutores, com o pagamento do seu trabalho pelo er\u00e1rio p\u00fablico, etc. S\u00f3 em tais condi\u00e7\u00f5es o proletariado poderia estudar a arte militar efectivamente para si, e n\u00e3o para os seus escravizadores, e os interesses do proletariado exigem indiscutivelmente esse estudo. A revolu\u00e7\u00e3o russa demonstrou que qualquer \u00eaxito, mesmo um \u00eaxito parcial do movimento revolucion\u00e1rio \u2014 por exemplo, a conquista de uma determinada cidade, de uma determinada povoa\u00e7\u00e3o fabril, de uma determinada parte do ex\u00e9rcito \u2014, obrigar\u00e1 inevitavelmente o proletariado vitorioso a realizar precisamente tal programa.\r\n\r\nPor fim, n\u00e3o se pode lutar contra o oportunismo, como \u00e9 evidente, s\u00f3 com programas, mas apenas atrav\u00e9s de uma constante vigil\u00e2ncia para que eles sejam efectivamente postos em pr\u00e1tica. O maior e fatal erro da fracassada II Internacional consistiu em que as palavras n\u00e3o correspondiam aos actos, em que se inculcava o h\u00e1bito da hipocrisia e das desavergonhadas frases revolucion\u00e1rias (ver a actual atitude de Kautsky e C.a para com o Manifesto de Basileia). O desarmamento, como ideia social, isto \u00e9, como ideia gerada por determinado ambiente social e que pode actuar sobre determinado ambiente social e n\u00e3o permanece como simples capricho pessoal, foi gerado, evidentemente, pelas condi\u00e7\u00f5es de vida especiais, excepcionalmente \u00abtranquilas\u00bb, de alguns pequenos Estados, que durante um per\u00edodo de tempo bastante longo se mantiveram \u00e0 margem do sangrento caminho mundial das guerras e t\u00eam esperan\u00e7as de continuar \u00e0 margem. Para se convencer disto basta pensar, por exemplo, na argumenta\u00e7\u00e3o dos partid\u00e1rios noruegueses do desarmamento: \u00abn\u00f3s somos um pequeno pa\u00eds, o nosso ex\u00e9rcito \u00e9 pequeno, n\u00e3o podemos fazer nada contra as grandes pot\u00eancias\u00bb (por isso tamb\u00e9m s\u00e3o impotentes contra a inclus\u00e3o pela for\u00e7a numa alian\u00e7a imperialista com este ou aquele grupo de grandes pot\u00eancias)... \u00abqueremos continuar em paz no nosso recanto perdido e continuar a nossa pol\u00edtica de recanto perdido, reivindicar o desarmamento, tribunais de arbitragem obrigat\u00f3rios, neutralidade permanente, etc.\u00bb (\u00abpermanente\u00bb - talvez como a belga?).\r\n\r\nA pequena aspira\u00e7\u00e3o dos pequenos Estados a ficarem \u00e0 margem, o desejo pequeno-burgu\u00eas de ficar o mais longe poss\u00edvel das grandes batalhas da hist\u00f3ria mundial, de aproveitar a sua situa\u00e7\u00e3o relativamente monopolista para permanecer numa empedernida passividade, eis o ambiente social objectivo que pode assegurar um certo \u00eaxito e uma certa difus\u00e3o \u00e0 ideia do desarmamento em alguns Estados pequenos. Naturalmente que esta aspira\u00e7\u00e3o \u00e9 reaccion\u00e1ria e assenta totalmente em ilus\u00f5es, pois o imperialismo arrasta de uma forma ou de outra os pequenos Estados para o turbilh\u00e3o da economia mundial e da pol\u00edtica mundial.\r\n\r\n\u00c0 Su\u00ed\u00e7a, por exemplo, o seu ambiente imperialista imp\u00f5e objectivamente duas linhas do movimento oper\u00e1rio: os oportunistas em alian\u00e7a com a burguesia aspiram a fazer da Su\u00ed\u00e7a uma uni\u00e3o monopolista republicano-democr\u00e1tica para receber os lucros dos turistas da burguesia imperialista e para que esta \u00abtranquila\u00bb situa\u00e7\u00e3o do monop\u00f3lio seja aproveitada do modo mais vantajoso, mais tranquilo poss\u00edvel.\r\n\r\nOs verdadeiros sociais-democratas da Su\u00ed\u00e7a esfor\u00e7am-se por aproveitar a relativa liberdade e a posi\u00e7\u00e3o \u00abinternacional\u00bb da Su\u00ed\u00e7a para ajudar a estreita alian\u00e7a dos elementos revolucion\u00e1rios dos partidos oper\u00e1rios da Europa a vencer. A Su\u00ed\u00e7a fala, gra\u00e7as a Deus, n\u00e3o \u00aba sua pr\u00f3pria l\u00edngua\u00bb, mas tr\u00eas l\u00ednguas mundiais, e exactamente aquelas que falam os pa\u00edses beligerantes lim\u00edtrofes.\r\n\r\nSe os 20 000 membros do partido su\u00ed\u00e7o contribu\u00edssem semanalmente com dois c\u00eantimos a t\u00edtulo de \u00abimposto extraordin\u00e1rio de guerra\u00bb, n\u00f3s receber\u00edamos anualmente 20 000 francos, mais do que suficiente para, apesar das proibi\u00e7\u00f5es dos Estados-Maiores, imprimir periodicamente e difundir em tr\u00eas l\u00ednguas entre os oper\u00e1rios e os soldados dos pa\u00edses beligerantes tudo aquilo que cont\u00e9m a verdade sobre a indigna\u00e7\u00e3o que come\u00e7a a surgir nos oper\u00e1rios, sobre a sua confraterniza\u00e7\u00e3o nas trincheiras, sobre as suas esperan\u00e7as no aproveitamento revolucion\u00e1rio das armas contra a burguesia imperialista dos seus \u00abpr\u00f3prios\u00bb pa\u00edses, etc.\r\n\r\nTudo isto n\u00e3o \u00e9 novo. \u00c9 exactamente o que fazem os melhores jornais como La Sentinelle, Volksrecht, Berner Tagwacht[9], mas, infelizmente, em medida insuficiente. Apenas na via de tal actividade a magn\u00edfica resolu\u00e7\u00e3o do congresso do partido em Aarau[10] pode tornar-se algo mais do que simplesmente uma magn\u00edfica resolu\u00e7\u00e3o.\r\n\r\nA quest\u00e3o que nos interessa agora coloca-se assim: corresponde a reivindica\u00e7\u00e3o de desarmamento \u00e0 corrente revolucion\u00e1ria entre os sociais-democratas su\u00ed\u00e7os? \u00c9 evidente que n\u00e3o. Objectivamente, o \u00abdesarmamento\u00bb \u00e9 o programa mais nacional, especificamente nacional, dos pequenos Estados, mas de modo nenhum o programa internacional da social-democracia revolucion\u00e1ria internacional.\r\n\r\n\r\n[1] O artigo O Programa Militar da Revolu\u00e7\u00e3o Prolet\u00e1ria [na sua correspond\u00eancia V. I. L\u00e9nine chama-lhe Entwaffnung (Sobre o Desarmamento)], foi escrito em alem\u00e3o e destinado a ser publicado na imprensa dos sociais-democratas de esquerda su\u00ed\u00e7os, suecos e noruegueses. Mas o artigo n\u00e3o foi publicado na altura. Um pouco mais tarde L\u00e9nine deu uma nova redac\u00e7\u00e3o ao artigo para public\u00e1-lo em russo.\r\nO texto alem\u00e3o inicial foi publicado no \u00f3rg\u00e3o da Uni\u00e3o Internacional das Organiza\u00e7\u00f5es Socialistas da Juventude Jugend-Internationale, n.\u00b0 9 e 10 de Setembro e Outubro de 1917, sob o t\u00edtulo: Das Milit\u00e4rprogramm der proletarischen Revolution.\r\n[2] Jugend-Internationale (A Internacional da Juventude), \u00f3rg\u00e3o da Uni\u00e3o Internacional das Organiza\u00e7\u00f5es\u00a0 Socialistas\u00a0 da\u00a0 Juventude, que\u00a0 aderira\u00a0 \u00e0\u00a0 esquerda\u00a0 de\u00a0 Zimmerwald; publicou-se de Setembro de 1915 a Maio de 1918 em Zurique.\r\n[3] Trata-se das teses sobre a quest\u00e3o militar redigidas por R. Grimm e publicadas no jornal Gr\u00fctlianer, n.\u00b0 162 e 164, de 14 e 17 de Julho de 1916.\r\n[4] Neues Leben (Vida Nova): revista mensal, \u00f3rg\u00e3o do Partido Social-Democrata da Su\u00ed\u00e7a; editou-se em Berna entre Janeiro de 1915 e Dezembro de 1917. A revista propagava as ideias da direita de Zimmerwald. Desde come\u00e7os de 1917 teve uma posi\u00e7\u00e3o social-chauvinista.\r\n[5] Trata-se das confer\u00eancias socialistas internacionais em Zimmerwald e Kienthal (Su\u00ed\u00e7a). A Confer\u00eancia de Zimmerwald ou Primeira Confer\u00eancia Socialista Internacional realizou-se em 5-8 de Setembro de 1915. Participaram nela 38 delegados dos socialistas de 11 pa\u00edses europeus. A delega\u00e7\u00e3o do CC do POSDR foi dirigida por V. I. L\u00e9ninne.\r\nA confer\u00eancia aprovou o manifesto-apelo Aos Prolet\u00e1rios da Europa, elaborado pela comiss\u00e3o, no qual se conseguiu introduzir, gra\u00e7as \u00e0 insist\u00eancia de L\u00e9nine e dos sociais-democratas de esquerda, uma s\u00e9rie de teses fundamentais do marxismo revolucion\u00e1rio. Al\u00e9m disso, a confer\u00eancia aprovou a declara\u00e7\u00e3o conjunta das delega\u00e7\u00f5es alem\u00e3 e francesa, a resolu\u00e7\u00e3o de simpatia para com as v\u00edtimas da guerra e os combatentes perseguidos por causa da sua actividade pol\u00edtica, e elegeu a Comiss\u00e3o Socialista internacional.\r\nFoi criado na confer\u00eancia o grupo da esquerda de Zimmerwald, do qual faziam parte os representantes do CC do POSDR, com L\u00e9nine \u00e0 frente, da direc\u00e7\u00e3o territorial da Sociali-Democracia do Reino da Pol\u00f3nia e da Litu\u00e2nia, do CC da Social-Democracia do Territ\u00f3rio Let\u00e3o, da esquerda sueca (S. H\u00f6glund), da esquerda norueguesa (T. Nerman), da esquerda su\u00ed\u00e7a (F. Platten), do grupo \"Os socialistas internacionais da Alemanha\u00bb (I. Borchardt). O grupo da esquerda de Zimmerwald travou na confer\u00eancia uma luta activa contra a maioria centrista da confer\u00eancia. No grupo apenas os representantes dos bolcheviques tinham uma posi\u00e7\u00e3o consequente at\u00e9 ao fim.\r\nA Confer\u00eancia de Kienthal ou Segunda Confer\u00eancia Socialista Internacional realizou-se de 24 a 30 de Abril de 1916. Participaram na confer\u00eancia 43 delegados dos socialistas de 10 pa\u00edses. Na confer\u00eancia estiveram presentes tr\u00eas representantes do CC do POSDR, encabe\u00e7ados por V. I. L\u00e9nine.\r\nNa confer\u00eancia foram debatidas as seguintes quest\u00f5es: 1) a luta pela cessa\u00e7\u00e3o da guerra; 2) a atitude do proletariado para com os problemas da paz; 3) a agita\u00e7\u00e3o e propaganda; 4) a actividade parlamentar; 5) a luta de massas e 6) a convoca\u00e7\u00e3o do Bureau Socialista Internacional.\r\nO grupo da esquerda de Zimmerwald, encabe\u00e7ado por V. I. L\u00e9nine, ocupava na Confer\u00eancia de Kienthal posi\u00e7\u00f5es mais fortes do que em Zimmerwald. Agrupava 12 delegados, e em certas quest\u00f5es votavam a favor das suas propostas cerca de 20 pessoas, isto \u00e9, quase metade dos participantes na confer\u00eancia. Este facto reflectia a modifica\u00e7\u00e3o da correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as no movimento oper\u00e1rio internacional a favor do internacionalismo.\r\nA confer\u00eancia aprovou o manifesto-apelo Aos Povos Supliciados e Martirizados e as resolu\u00e7\u00f5es criticando o pacifismo e o Bureau Socialista Internacional. L\u00e9nine considerava as resolu\u00e7\u00f5es da confer\u00eancia um passo cm frente na causa da coes\u00e3o dos internacionalistas na luta contra a guerra imperialista.\r\nAs confer\u00eancias de Zimmerwald e de Kienthal contribu\u00edram para a uni\u00e3o dos elementos de esquerda da social-democracia europeia ocidental, na base ideol\u00f3gica do marxismo-leninismo, os quais desempenharam mais tarde um papel activo na luta pela cria\u00e7\u00e3o dos partidos comunistas nos seus pa\u00edses e. na forma\u00e7\u00e3o da III Internacional, a Internacional Comunista.\r\n[6] Grupo Social-Democrata do Trabalho (Arbeitsgemeinschaft, \u00abComunidade de trabalho\u00bb): organiza\u00e7\u00e3o dos centristas alem\u00e3es, foi formada em Mar\u00e7o de 1916 pelos deputados ao Reichstag que se separaram da frac\u00e7\u00e3o social-democrata do Reichstag. O grupo contava com a maioria da organiza\u00e7\u00e3o de Berlim. O Grupo Social-Democrata do Trabalho constituiu o n\u00facleo principal do Partido Social-Democrata Independente da Alemanha formado em Abril de 1917, que defendia os sociais-chauvinistas declarados e se pronunciava pela manuten\u00e7\u00e3o da unidade com eles.\r\n[7] Os comit\u00e9s industriais de guerra foram criados na R\u00fassia em Maio de 1915 pela grande burguesia imperialista, para ajudar o tsarismo na condu\u00e7\u00e3o da guerra. O presidente do comit\u00e9 industrial de guerra central era um grande capitalista, dirigente dos outubristas, A. I. Gutchkov. Tentando subordinar os oper\u00e1rios \u00e0 sua influ\u00eancia e infundir-lhes ideias defensistas, a burguesia decidiu organizar os \u00abgrupos oper\u00e1rios\u00bb adjuntos aos comit\u00e9s e mostrar dessa maneira que na R\u00fassia estava instaurada uma \u00abpaz de classes\u00bb entre a burguesia e o proletariado. Os bolcheviques declararam o boicote aos comit\u00e9s industriais de guerra e levaram-no a cabo eficazmente com o apoio da maioria dos oper\u00e1rios.\r\nEm consequ\u00eancia dum trabalho de esclarecimento realizado pelos bolcheviques, apenas em 70 comit\u00e9s, do n\u00famero total de 239 comit\u00e9s industrais de guerra, regionais e locais, foram realizadas elei\u00e7\u00f5es para os \u00abgrupos oper\u00e1rios\u00bb, sendo eleitos representantes oper\u00e1rios apenas em 36 comit\u00e9s.\r\n[8] Manifesto de Basileia: manifesto sobre a guerra aprovado no Congresso socialista internacional extraordin\u00e1rio realizado em Basileia (Su\u00ed\u00e7a) de 24 a 25 de Novembro de 1912 (ver a nota [11]).\r\n[9] La Sentinelle (A Sentinela): jornal, \u00f3rg\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o social-democrata do cant\u00e3o de Neuch\u00e2tel (Su\u00ed\u00e7a); publicou-se em Chaux-de-Fonds a partir de 1890. N\u00e3o se publicou de 1906 a 1910. Nos anos da guerra mundial imperialista (1914-1918) o jornal teve uma posi\u00e7\u00e3o internacionalista.\r\nVolksrecht (Direito do Povo): jornal di\u00e1rio, \u00f3rg\u00e3o do Partido Social-Democrata da Su\u00ed\u00e7a, editado em Zurique a partir de 1898. Nos anos da guerra mundial imperialista o jornal publicou artigos dos representantes da esquerda de Zimmerwaid.\r\nBerner Tagwacht (Sentinela de Berna): jornal, \u00f3rg\u00e3o do Partido Social-Democrata da Su\u00ed\u00e7a, que se publicou a partir de 1893 em Berna. No in\u00edcio da guerra mundial imperialista publicaram-se no jornal artigos de K. Liebknecht, F. Mehring e outros sociais-democratas. A partir de 1917 o jornal come\u00e7ou a apoiar abertamente os sociais-chauvinistas.\r\n[10] V. I. L\u00e9nine refere-se ao Congresso do Partido Social-Democrata da Su\u00ed\u00e7a em Aarau, que se realizou em 20-21\u00a0 de Novembro de 1915. O ponto centrai da ordem do dia do congresso era a quest\u00e3o da atitude da social-democracia su\u00ed\u00e7a para com o agrupamento dos internacionalistas de Zimmerwald. Em torno dessa quest\u00e3o travou-se na social-democracia su\u00ed\u00e7a uma luta entre tr\u00eas orienta\u00e7\u00f5es: 1) a dos ant\u00edzimmerwaldianos, 2) a dos partid\u00e1rios da direita de Zimmerwald e 3) a dos partid\u00e1rios da esquerda de Zimmerwald.\r\nR. Grimm apresentou uma resolu\u00e7\u00e3o na qual se propunha ao partido social--democrata su\u00ed\u00e7o que este se juntasse ao agrupamento de Zimmerwald e aprovasse a linha pol\u00edtica dos partid\u00e1rios da direita de Zimmerwald. Os sociais-democratas de esquerda su\u00ed\u00e7os apresentaram, em nome da sec\u00e7\u00e3o de Lausanne, uma emenda \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o de R. Grimm. Propunha-se na emenda reconhecer a necessidade de desenvolver uma luta revolucion\u00e1ria de massas contra a guerra e declarava-se que s\u00f3 a revolu\u00e7\u00e3o vitoriosa do proletariado podia p\u00f4r termo \u00e0 guerra imperialista. Depois de a emenda da sec\u00e7\u00e3o de Lausanne, sob a press\u00e3o de R. Grimm, ter sido retirada, foi novamente apresentada pelo bolchevique M. M. Kharit\u00f3nov, que participou no congresso na qualidade de delegado com voto deliberativo, representando uma das organiza\u00e7\u00f5es sociais-democratas su\u00ed\u00e7as. R. Grimm e os seus partid\u00e1rios viram-se for\u00e7ados, por considera\u00e7\u00f5es t\u00e1cticas, a apoiar a emenda. O congresso aprovou por maioria de votos (258 contra 141) a emenda dos representantes da esquerda.\r\n[11] O Congresso socialista internacional de Stuttgart (VII Congresso da II Internacional) decorreu de 18 a 24 de Agosto de 1907. Participaram no congresso 886 delegados, representantes dos partidos socialistas e dos sindicatos.\r\nO congresso examinou as seguintes quest\u00f5es: 1) o militarismo e os conflitos internacionais; 2) rela\u00e7\u00f5es m\u00fatuas entre os partidos pol\u00edticos e os sindicatos; 3) quest\u00e3o colonial; 4) imigra\u00e7\u00e3o e emigra\u00e7\u00e3o dos oper\u00e1rios; 5) direitos eleitorais das mulheres.\r\nDurante o congresso V. I. L\u00e9nine realizou um enorme trabalho para unir as for\u00e7as da esquerda na social-democracia internacional, lutando decididamente contra os oportunistas e revisionistas.\r\nV. I. L\u00e9nine participou no trabalho da comiss\u00e3o para a quest\u00e3o principal: \u00abO militarismo e os conflitos internacionais\u00bb. Quando da discuss\u00e3o do projecto da resolu\u00e7\u00e3o proposto por A. Bebel, V. I. L\u00e9nine, atrav\u00e9s das suas emendas, apoiadas pelos representantes da social-democracia polaca, conseguiu a sua modifica\u00e7\u00e3o radical no esp\u00edrito do marxismo revolucion\u00e1rio.\r\nA aprova\u00e7\u00e3o da resolu\u00e7\u00e3o \u00abo militarismo e os conflitos internacionais\u00bb foi uma grande vit\u00f3ria da ala revolucion\u00e1ria sobre a ala oportunista no movimento oper\u00e1rio internacional.\r\nO Congresso socialista internacional de Copenhaga (VIII Congresso da II Internacional) rea\u00edizou-se de 28 de Agosto a 3 de Setembro de 1910. Participaram no congresso 896 delegados. Com o objectivo de unir os marxistas revolucion\u00e1rios na arena internacional, L\u00e9nine realizou durante o congresso uma reuni\u00e3o com os sociais-democratas de esquerda que participavam no congresso.\r\nNa resolu\u00e7\u00e3o \u00abTribunais de arbitragem e desarmamento\u00bb respeitante \u00e0 quest\u00e3o da luta contra a guerra, o congresso reafirmou a resolu\u00e7\u00e3o do Congresso de Stuttgart (1907) \u00abO militarismo e os conflitos internacionais\u00bb, que inclu\u00eda as emendas propostas por V. I. L\u00e9nine e R. Luxemburg, que exigiam que os socialistas de todos os pa\u00edses aproveitassem a crise econ\u00f3mica e pol\u00edtica provocada pela guerra para derrubar a burguesia. A resolu\u00e7\u00e3o do Congresso de Copenhaga obrigava tamb\u00e9m os partidos socialistas e os seus representantes nos parlamentos a exigirem dos seus governos a redu\u00e7\u00e3o dos armamentos, a solu\u00e7\u00e3o dos conflitos entre os Estados por meio do tribunal de arbitragem e apelava para que os oper\u00e1rios de todos os pa\u00edses organizassem protestos contra a amea\u00e7a de guerra.\r\nCongresso de Basileia: congresso socialista internacional extraordin\u00e1rio realizado em Basileia em 24 e 25 de Novembro de 1912. O congresso foi convocado para solucionar a quest\u00e3o da luta contra o perigo da guerra mundial imperialista, perigo que aumentou ainda mais depois do in\u00edcio da primeira guerra balc\u00e2nica. No congresso participaram 555 delegados. No dia da abertura do congresso realizou-se uma concorrida manifesta\u00e7\u00e3o anti-militarista e um com\u00edcio internacional de protesto contra a guerra.\r\nEm 25 de Novembro foi aprovado no congresso, por unanimidade, o manifesto sobre a guerra. O manifesto prevenia os povos sobre o perigo da guerra mundial que se avizinhava. Mostrava os objectivos espoliadores da guerra que os imperialistas preparavam e exortava os oper\u00e1rios de todos os pa\u00edses a travar uma luta decidida pela paz, contra o perigo da guerra, a \u00abcontrapor ao imperialismo capitalista a for\u00e7a da solidariedade internacional do proletariado\u00bb. Caso surgisse a guerra imperialista, o manifesto recomendava aos socialistas que utilizassem as crises econ\u00f3mica e pol\u00edtica provocadas pela guerra para lutar pela revolu\u00e7\u00e3o socialista.\r\nOs dirigentes da II Internacional (Kautsky, Vandervelde e outros) votaram no congresso pela aprova\u00e7\u00e3o do manifesto contra a guerra. Por\u00e9m, uma vez iniciada a guerra mundial imperialista, eles deixaram no esquecimento o Manifesto de Basileia, assim como outras resolu\u00e7\u00f5es dos congressos socialistas internacionais sobre a luta contra a guerra, e passaram-se para o lado dos seus governos imperialistas.\r\nTradu\u00e7\u00e3o: Edi\u00e7\u00f5es \"Avante\", Edi\u00e7\u00f5es Progresso Lisboa, Moscovo, 1977. Fonte: Arquivo Marxista na Internet.","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2018\/03\/russian-revolution-.jpg?fit=1200%2C700&ssl=1","width":1200,"height":700}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"16270\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "16270" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/lenin-sobre-a-questao-do-desarmamento/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:46 GMT -->
</html>