<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/mariategui-e-a-revolucao-permanente/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:55 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Mariátegui e a Revolução Permanente &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/39418" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/mariategui-e-a-revolucao-permanente/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fmariategui-e-a-revolucao-permanente%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fmariategui-e-a-revolucao-permanente%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Mariátegui e a Revolução Permanente" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/mariategui-e-a-revolucao-permanente/" />
<meta property="og:description" content="Diante da vitória de Pedro Castillo nas eleições presidenciais do Peru, coloca-se a necessidade refletir sobre o papel político e as elaborações teóricas de José Carlos Mariátegui. O partido de Cas…" />
<meta property="article:published_time" content="2021-06-17T14:51:19+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2022-03-12T15:20:00+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/unnamed.jpg?fit=467%2C307&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="467" />
<meta property="og:image:height" content="307" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Mariátegui e a Revolução Permanente" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/unnamed.jpg?fit=467%2C307&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-39418 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-39418 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-historia category-historia-geral tag-america-do-sul tag-america-latina tag-eleicoes tag-internacional-comunista tag-mariategui tag-oposicao-de-esquerda tag-pedro-castillo tag-peru tag-revolucao tag-revolucao-permanente tag-stalin tag-stalinismo tag-terceira-internacional tag-trotsky tag-zinoviev" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="467" height="307" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/unnamed.jpg?resize=467%2C307&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/unnamed.jpg?w=467&amp;ssl=1 467w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/unnamed.jpg?resize=300%2C197&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/unnamed.jpg?resize=150%2C99&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/unnamed.jpg?resize=310%2C205&amp;ssl=1 310w" sizes="(max-width: 467px) 100vw, 467px" />		</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Mariátegui e a Revolução Permanente</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/jose-pereira/" title="">José Pereira </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2021</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					<p>Diante da vitória de Pedro Castillo nas eleições presidenciais do Peru, coloca-se a necessidade refletir sobre o papel político e as elaborações teóricas de José Carlos Mariátegui. O partido de Castillo, chamado Peru Libre se reivindica “marxista-leninista-mariateguista”. No texto que segue, originalmente publicado na revista <em>América Socialista</em> em 2012, faz-se uma detalhada análise das contribuições de Mariátegui ao marxismo e sua compreensão sobre a revolução em âmbito internacional. Mostra-se, em especial, as muitas convergências entre suas elaborações e aquelas defendidas por Trotsky, ainda que, quando Mariátegui desenvolveu sua militância marxista mais ativa, o acesso aos textos de Trotsky era ao máximo dificultado pela direção stalinista da Internacional Comunista. Além disso, considerando o limitado programa defendido por Castillo e por Peru Libre, é fundamental apontar o quanto o reformismo nacionalista do partido vencedor nas recentes eleições peruanas não tem qualquer relação com a perspectiva revolucionária de Mariátegui, sendo no máximo um exemplo das deturpações que as ideias desse fundamental militante e dirigente marxista sofreram desde sua morte em 1930.</p>
<p><em>Da Redação</em></p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<blockquote><p><em>“A revolução latino-americana será nada mais e nada menos que uma etapa, uma fase da revolução mundial. Será simples e puramente a revolução socialista” (Mariátegui, “Aniversário e balanço”).</em></p></blockquote>
<p>Um grande paradoxo envolve o pensamento de José Carlos Mariátegui. O homem que buscou o caminho da revolução latino-americana sem copiar outras experiências de emancipação, compartilhou, reproduziu o destino de outros grandes revolucionários: perseguidos, caluniados e acolhidos com ódio em vida, para serem convertidos em ícones inofensivos “castrando o conteúdo de sua doutrina revolucionária” depois de sua morte. Esse seu famoso chamado para construir a revolução latino-americana como “criação heroica” e não a repetição ao pé da letra de exemplos revolucionários que irradiavam da Europa tem sido utilizado para impulsionar o estudo da realidade concreta de nossa América, como Mariátegui queria e fez aplicando de maneira brilhante o método do marxismo, porém para cometer cegamente os mesmos erros que se havia cometido em outros lugares, perseguindo utopias reformistas.</p>
<p>As contribuições de Mariátegui conserva toda sua força e segue sendo imprescindível para aqueles que enfrentam os grandes problemas da revolução latino-americana, suas características e destino, além de suas peculiaridades como a questão nacional indígena. Mariátegui cometeu erros muito comuns em sua época como a despreocupação com a cisão que amadurecia no Partido Comunista da União Soviética, a concepção do período Inca como “comunismo primitivo” ou ao abordar a questão nacional como uma questão de “raça”, uma concessão verbal a teorias positivistas e idealistas que, no entanto, não derruba sua visão concreta e política do problema.</p>
<p>Entretanto, a leitura atenta de suas obras não justifica a imagem de “marxismo romântico” com que se pretendeu liquidar com o marxismo peruano. Como disse uma vez Gramsci, Mariátegui demonstrava ser daqueles que aprendem um livro de cada vez e são melhores do que aqueles que esquecem um livro de cada vez.</p>
<p>Serve para ele o epitáfio que Lenin escreveu para Rosa Luxemburgo:</p>
<blockquote><p><em>“Pode acontecer que as águias voem mais baixo que as galinhas, mas uma galinha jamais pode voar como uma águia”</em>.</p></blockquote>
<h4><strong>O caminho ao marxismo</strong></h4>
<p>Mariátegui nasceu em 14 de junho de 1894 em Moquena, no extremo sul do Peru, uma região agrícola e indígena, terra de pisco e minérios, a capital do cobre peruano. Sua família era muito humilde, sua infância pobre lhe obrigou a interromper os estudos muito cedo, apesar disso José Carlos se tornou um teórico fundamental do movimento operário peruano. Um acidente ocorrido aos 8 anos vai forçá-lo a passar sua breve vida sofrendo com problemas na perna esquerda, que foi posteriormente amputada. Ainda assim conseguiu começar uma carreira no jornalismo, inicialmente como ajudante linotipista e depois, em 1914, como colunista do <em>La Prensa</em>.</p>
<p>Em 1919, fundou com Cesar Falcón o jornal <em>La Razón</em>, cujas colunas continha propagandas de uma oposição radical ao governo de Leguía que tinha dissolvido o Congresso e se autonomeado Presidente provisório. O jornal <em>La Razón</em> foi fechado e alguns de seus redatores, entre eles Mariátegui, obtiveram bolsa de estudos para viajar para o exterior, que na verdade era condenação de exílio.</p>
<p>Assim, Mariátegui pôde viajar para a Itália onde chegou para viver o processo revolucionário lembrado como “biênio vermelho”, marcado por uma onda de greves operárias nas cidades do norte e ocupações de terras no centro e no sul.</p>
<p>Em 1920, após uma série de inúteis negociações por aumento salarial, a Conferência Geral da Indústria, a associação dos empresários italianos, decidiu recorrer ao bloqueio, o fechamento patronal das empresas. A organização sindical dos metalúrgicos (FIOM) respondeu com a ocupação das fábricas. Em torno de 400 fábricas no norte do país foram tomadas por operários armados e organizados em milícias de autodefesa (os guardas vermelhos) e em Conselhos de Fábricas, os organismos de poder operário que Gramsci tinha antecipado nas páginas da revista <em>L’Ordine Nuovo</em> (“Nova Ordem”) de Turim.</p>
<p>No entanto, nem a central sindical nem o Partido Socialista souberam aproveitar essa situação orientando, organizando e dirigindo o proletariado e os camponeses para tomar o poder, como fez na Rússia o Partido Bolchevique. Enquanto por um lado o Partido Socialista e a direção do sindicato negociavam com o governo, por outro lado os industriais e latifundiários intensificavam seu apoio às bandas fascistas de Mussolini, dispostos a ceder-lhe o poder político para resguardar o regime capitalista de exploração.</p>
<p>Os vacilos da direção política do proletariado semearam frustração na classe média, que, se bem no início simpatizava com a revolução socialista, foi logo se aproximando da demagogia fascista que combinava repressão violenta das organizações do movimento operário com uma fraseologia antiburguesa. Era a demagogia da ordem oposta ao caos provocado não pela revolução, mas, sim, por suas vacilações na hora de lançar-se à conquista do poder.</p>
<p>Em 1921, após um acordo que nunca foi implementado sobre o tema salarial e o controle operário que serviu para a direção reformista do PS desmobilizar a revolução, o próprio PS sofreu uma cisão onde as correntes com orientação soviética encabeçadas por Gramsci e Bordiga abandonaram o Congresso de Livorno para fundar o Partido Comunista da Itália.</p>
<p>Mariátegui viveu em primeira pessoa todos estes acontecimentos, relatando-os para os leitores peruanos do jornal <em>El Tiempo</em> de Lima. Em seus artigos, recopilados e publicados com o título de <em>Cartas da Itália</em>, Mariátegui se mostra neutro em relação aos fatos que vive e narra sem expressar suas convicções, ainda que manifestando uma profunda admiração por Gramsci e um grande interesse pelos assuntos que acompanharam a cisão de Livorno e a ascensão do fascismo. A experiência italiana será fundamental no aprendizado de Mariátegui, o familiarizará com questões centrais para o marxismo como a impossível colaboração de classes, a tática de frente única, a conquista do poder, a ameaça do fascismo.</p>
<p>Na Itália conhece também a mulher que será sua esposa, a genovesa Anna Chiappa. O período italiano completa um processo a amadurecimento e aproximação do marxismo que o próprio Mariátegui descreveu com estas palavras:</p>
<blockquote><p><em>“Desde 1918, nauseado de política criola me orientei decididamente para o socialismo, rompendo com minhas primeiras tentativas literárias de cartas contaminadas por decadência e bizantinismo finiseculares em pleno apogeu”.<span style="text-decoration: underline;"><a href="#_ftn1" name="_ftnref1"><sup>1</sup></a></span></em></p></blockquote>
<p>Ainda na Itália, fundou a primeira Célula Comunista Peruana, junto a outros exilados como Falcón. Ao voltar ao Peru, começa seu trabalho febril de colunista e organizador político, primeiramente como diretor do <em>Claridad</em>, o jornal cofundado por Mariátegui e Victor Raúl Haya de la Torre – exilado no México – para depois ser o principal impulsionador e teórico da constituição do Partido Socialista Peruano em 1928 e da Confederação Geral dos Trabalhadores do Peru no ano seguinte.</p>
<p>É justamente no ápice de sua atividade política que começam as fricções com a Internacional Comunista, em pleno processo de degeneração. Uma recaída da enfermidade que o tinha privado de uma perna e as manobras burocráticas do Bureau Político da Internacional na América do Sul impedem Mariátegui de enfrentar pessoalmente essa batalha política e por sua sobrevivência.</p>
<p>Mariátegui planejava participar da I Conferência Comunista Latino-americana celebrada em junho de 1929, em Buenos Aires, cidade em que pensava poder receber as curas necessárias para sua saúde. Inclusive em seus planos projetava passar um tempo em Buenos Aires e fazer dessa cidade a sede de sua revista <em>Amauta</em>. No entanto essa possibilidade lhe foi negada. Sua <em>“Tese sobre o problema da raça”</em> foi defendida por seu amigo Hugo Pesce e rejeitada pela Internacional. Nela, Mariátegui tratava de maneira absolutamente original o problema da questão indígena na América. A questão nacional tinha sido justamente uma das causas que desencadearam a cisão da Internacional Comunista. Aproveitando a enfermidade de Mariátegui, o então responsável da Internacional Comunista na América do Sul, Eudócio Ravinez assumiu a direção do Partido Socialista Peruano. Deixado sozinho para enfrentar seus problemas de saúde, Mariátegui seguia com seus planos de viajar a Buenos Aires, quando, ao final de março de 1930, foi internado na emergência no hospital de Lima onde morreu em 16 de abril com apenas 36 anos de idade. Um mês depois de sua morte, a direção do partido que Mariátegui tinha fundado decidiu mudar o nome para Partido Comunista Peruano. Por diferentes motivos, Mariátegui sempre tinha se oposto a mudar o nome do partido como exigia a Internacional Comunista. A mudança de nome do partido, decidido apenas por seus vértices, foi o repentino princípio de um processo de “desmariateguização”, de castração da força da doutrina revolucionária de Mariátegui para convertê-lo no ícone inofensivo da ideologia oficial da Internacional Comunista.</p>
<h4><strong>A degeneração da Internacional Comunista</strong></h4>
<p>Mariátegui não pode ser reivindicado organicamente por nenhuma das correntes que levaram à cisão da Internacional Comunista. Menos ainda pela corrente stalinista, que converteu primeiramente o partido mundial da revolução em uma agência de política externa em defesa dos interesses da burocracia no poder na URSS, para logo o liquidar em um extremo ato de submissão aos aliados durante a Segunda Guerra Mundial. O que interessa aqui é evidenciar como, pelo caminho da derrota de um pensamento original, independente através da aplicação do método marxista, Mariátegui tinha chegado às mesmas conclusões gerais que Lenin e Trotsky em relação à revolução nos países coloniais, enriquecendo-as do ponto de vista das peculiaridades da revolução latino-americana. A leitura da discussão entre Mariátegui e a Internacional Comunista, que o considerava um “herege” fora de controle, não deixa lugar para dúvidas a respeito dessa afirmação.</p>
<figure id="attachment_26943" aria-describedby="caption-attachment-26943" style="width: 720px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-26943" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/02/ee57ccad54cd363bca80644b0c1a3c69_w720_h720.jpg?resize=618%2C415&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="415" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/02/ee57ccad54cd363bca80644b0c1a3c69_w720_h720.jpg?w=720&amp;ssl=1 720w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/02/ee57ccad54cd363bca80644b0c1a3c69_w720_h720.jpg?resize=300%2C201&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/02/ee57ccad54cd363bca80644b0c1a3c69_w720_h720.jpg?resize=150%2C101&amp;ssl=1 150w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-26943" class="wp-caption-text"><strong>Foto: Domínio Público</strong></figcaption></figure>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>Mariátegui subestimou e não compreendeu plenamente o processo de degeneração na Internacional. Ainda em 1925 escrevia <em>“mas os resultados da polêmica </em>[entre a Oposição de Esquerda de Trotsky e o bloco majoritário Stalin-Bukharin-Zinoviev, NdR] <em>não vai gerar um racha. Os líderes da velha guarda bolchevique&#8230; já deram explicitamente sua adesão à tese da necessidade de democratizar o partido”</em>.<a href="#_ftn2" name="_ftnref2"><sup>2</sup></a> Essas afirmações e prognósticos estavam totalmente fora da realidade, uma realidade que Mariátegui, há que lembrar, nunca conheceu pessoalmente.</p>
<p>A Internacional Comunista foi fundada em 1919. Seus primeiros anos de vida foram anos de guerra civil, de luta pela defesa da Revolução Russa que passava inevitavelmente pela vitória da Revolução Mundial. Inclusive nessa situação objetivamente difícil a Internacional celebrou um Congresso a cada ano até 1922, congressos em que se discutiram e enfrentaram com a máxima democracia divergências nada secundárias, como, por exemplo, a questão da Frente Única e a revolução nos países coloniais. Depois da morte de Lenin a Internacional realizou seu V Congresso em junho de 1924 e seu VI Congresso somente em 1928, quatro anos depois, um período utilizado pela maioria no poder para liquidar a Oposição de Esquerda de Trotsky de maneira burocrática e impedindo qualquer contato com o resto da Internacional. As medidas excepcionais, ditadas em 1921 e no X Congresso do Partido Comunista da URSS, foram utilizadas para expulsar a Oposição de Esquerda e banir seus dirigentes. Naquele Congresso se decidiu vetar temporariamente a formação de correntes no interior do partido. No entanto, isso era, para Lenin, uma medida de caráter temporário e de interpretação flexível. Frente a uma moção apresentada por Riazanov que pretendia estender o veto a futuros congressos, Lenin se opôs com este argumento: <em>“Este Congresso não pode tomar decisões vinculantes que afetariam as eleições no próximo congresso. Se as circunstâncias provocam desacordos fundamentais, como se pode proibir sua apresentação para a consideração do partido em seu conjunto? Não podemos!”.<a href="#_ftn3" name="_ftnref3"><sup>3</sup></a></em></p>
<p>A discussão democrática tinha sido substituída pela manobra burocrática de uma direção mais atenta a cuidar de sua suposta infabilidade, seu prestígio e poder do que à formação e educação de quadros. A mesma seleção dos quadros que se ressentia. O servilismo e o oportunismo eram premiados acima de qualquer outra capacidade. Gramsci, em certo sentido mestre de Mariátegui, enviou em 1926 uma carta em nome da Oficina Política do Partido Comunista da Itália, na qual, justificando a linha da maioria do PCUS formada pelo bloco de Stalin – Bukharin com argumentos que estamos de acordo e cuja análise não podemos nos aprofundar aqui, apelava para a unidade do <em>“partido dirigente da Internacional”</em> em nome da qual expressava sua ingênua convicção de que Stalin não tinha recorrido a “<em>medidas excessivas” </em>com as expulsões. Este simples chamado junto a uma linha que Gramsci reconhecia que Trotsky, Zinoviev e Kamenev são os que <em>“contribuíram poderosamente para nos educar para a revolução, nos corrigiram algumas vezes muito enérgica e severamente e têm sido nossos mestres”</em>, foi suficiente para que sua carta nunca fosse lida pelo delegado do PCI na Internacional, Palmiro Togliatti que Gramsci considerava um medíocre e que Stalin promoveu a máximo dirigente da Internacional. Essa carta foi ocultada do próprio Partido Comunista da Itália até 1964.</p>
<h4><strong>Mariátegui e as “figuras” da Internacional Comunista</strong></h4>
<p>Mariátegui, ao contrário de Gramsci, não conheceu pessoalmente nenhum dos dirigentes da Internacional. É interessante destacar como o seu reconhecimento da cisão na URSS amadureceu na medida em que se pode documentar. O mesmo Mariátegui disse que só pôde ler <em>El Nuevo Curso, </em>o grande artigo com que Trotsky começou sua batalha no partido, focando na defesa de sua democracia interna. Ainda em 1925, no artigo antes citado, Mariátegui ecoa as calúnias feitas contra Trotsky. Considera-o líder de <em>“uma facção ou corrente derrotada dentro do bolchevismo”</em>, mais ainda que <em>“não foi nunca um bolchevique ortodoxo. Pertenceu ao menchevismo até a guerra mundial&#8230; e somente em julho de 1917 entrou para o bolchevismo”; e concluía “a opinião de Lenin divergia da opinião de Trotsky a respeito dos problemas mais graves da revolução”. </em>No entanto, apenas três anos mais tarde e no meio de sua própria disputa com a Internacional Comunista, Mariátegui corrige radicalmente sua abordagem escrevendo:</p>
<blockquote><p>“<em>Trotsky, exilado da Rússia dos Sovietes: há aqui um evento que a opinião revolucionária do mundo não pode acostumar-se facilmente. Nunca admitiu o otimismo revolucionário a possibilidade de que essa revolução só concluiria, como a francesa, condenando a seus heróis&#8230; A opinião trotskista tem uma função útil na política soviética. Representa, se for para defini-la em duas palavras, a ortodoxia marxista, diante da descontrolada e rebelde influência da realidade russa. Traduz o sentido operário, urbano, industrial, da revolução socialista. A revolução russa deve seu valor internacional, ecumênico, seu caráter de fenômeno precursor do surgimento de uma nova civilização, ao pensamento de Trotsky&#8230; Lenin apreciava generosamente a inteligência e o valor da colaboração de Trotsky que, por sua vez, como testemunha o volume em que estão reunidos seus escritos sobre o chefe da revolução, acatou sem zelos nem reservas uma autoridade consagrada pela obra mais sugestiva e avassaladora para a consciência de um revolucionário. Mas se, entre Lenin e Trotsky pode apagar-se quase toda a distância, entre Trotsky e o próprio partido a identificação não poderia ser igualmente completa. Trotsky não contava com a confiança total do partido&#8230; sua posição singular – equidistante do bolchevismo e do menchevismo – durante os anos corridos entre 1905 e 1917, além de desconectá-lo das ferramentas revolucionárias com que Lenin preparou e realizou a revolução, teve que liberá-lo para a prática concreta de líder do partido”.<a href="#_ftn4" name="_ftnref4"><sup>4</sup></a></em></p></blockquote>
<p>No entanto, esse escrito de Mariátegui segue considerando que <em>“na maior parte do que diz respeito à política agrária e industrial, à luta contra a burocracia e ao espírito NEP, o trotskismo é de um radicalismo teórico que não consegue concentrar-se em fórmulas concretas e precisas. Nesse terreno, Stalin e a maioria junto com a responsabilidade da administração, possuem um sentido mais real das possibilidades”</em>.</p>
<h4><strong>A Oposição de Esquerda</strong></h4>
<p>Em 1928, apenas um ano depois do exílio de Trotsky e da expulsão da Oposição de Esquerda, os fatos se tinham encarregado de demonstrar a validez e a necessidade de sua batalha. <em>“Já que em 1926, 60% de todo o trigo à venda estava nas mãos dos camponeses ricos, kulaks, que representava apenas 6% da população e acumulava um poder cada vez maior. Nesse ano, as provisões de trigo adquiridas pelo Estado tinham sido reduzidas de 428 milhões de pud (equivalente a 16 quilos) a 300 milhões”</em>.<a href="#_ftn5" name="_ftnref5"><sup>5</sup></a> O perigo de escassez nas cidades era iminente. A guerra civil, a Nova Política Econômica (NEP) e os erros da direção, alimentados pelas pressões de um aparato burocrático cada vez mais faminto e poderoso, tinham mudado a fisionomia do próprio partido. Como tinha denunciado a Oposição de Esquerda em sua plataforma de agosto de 1927, naquele ano <em>“em 1º de janeiro apenas um terço do nosso partido eram trabalhadores de fábricas (na realidade, apenas 31%)&#8230; depois do XIV Congresso ingressaram no partido 100 mil camponeses, a maioria dos quais são camponeses médios&#8230; ao celebrar-se o XIV Congresso, 38% dos que ocupavam postos responsáveis e de direção em nossa imprensa eram pessoas que tinha vindo a nós de outros partidos”.<a href="#_ftn6" name="_ftnref6"><sup>6</sup></a></em></p>
<figure id="attachment_31931" aria-describedby="caption-attachment-31931" style="width: 600px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-31931" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2016/12/left-opposition-smilga.jpg?resize=600%2C395&amp;ssl=1" alt="" width="600" height="395" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2016/12/left-opposition-smilga.jpg?w=600&amp;ssl=1 600w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2016/12/left-opposition-smilga.jpg?resize=300%2C198&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2016/12/left-opposition-smilga.jpg?resize=150%2C99&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2016/12/left-opposition-smilga.jpg?resize=310%2C205&amp;ssl=1 310w" sizes="(max-width: 600px) 100vw, 600px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-31931" class="wp-caption-text">Trotsky com membros da Oposição de Esquerda</figcaption></figure>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>Mariátegui não conhecia a plataforma da Oposição de Esquerda. Esse documento começou a circular fora da URSS apenas quando um delegado do Partido Comunista dos EUA encontrou uma cópia traduzida da mesma em sua carteira, colocada ali por engano por uma secretária da Internacional. Contrariamente à opinião expressa por Mariátegui, a plataforma continha uma análise realista e proposições concretas para reverter o processo degenerativo da URSS e resgatar sua direção proletária. Propostas no âmbito econômico, que exigiam menos conservadorismo nos planos quinquenais de Stalin-Bukharin e uma política de industrialização que favorecesse aos camponeses pobres e a coletivização voluntária da terra; propostas sobre temas concretos como a habitação, a proibição de desocupações, a redução da jornada de trabalho, escolas e serviços sociais nos bairros operários para pôr realmente o proletariado em condição de dirigir seu Estado; propostas sobre a composição social do partido, a questão nacional e as questões internacionais. Propostas que estavam na mesma linha de batalha de Lenin nos últimos anos, quando sugeriu ampliar a base operária no partido e sua presença no Comitê Central para combater o que ele mesmo definiu como “degenerações burocráticas”.</p>
<p>A Oposição de Esquerda não combateu contra a teoria do <em>“socialismo em um só país</em>” em nome de um radicalismo abstrato, mas sim mediante a crítica de suas bases analíticas e consequências práticas. “<em>Toda a teoria do socialismo em um país deriva fundamentalmente da suposição de que a estabilização do capitalismo há de durar uma série de décadas&#8230; [esta teoria] está desempenhando agora um papel desagregador e obstrui notoriamente a consolidação das forças internacionais do proletariado em torno da União Soviética”</em>.<a href="#_ftn7" name="_ftnref7"><sup>7</sup></a> Vale lembrar que apenas alguns anos mais tarde o mundo corria para a crise mais grave e profunda que o capitalismo tinha conhecido até a atual. A “teoria” do socialismo em um só país não educava os quadros da Internacional nem do partido para afrontar as tormentas que se aproximavam.</p>
<h4><strong>Mariátegui e os zigue-zagues da Internacional</strong></h4>
<p>Frente à crise do grão de 1928 a burocracia se assustou e deu um giro à esquerda, passando do oportunismo ao sectarismo. A liquidação dos <em>kulaks</em> foi realizada com métodos criminais, a preço de milhões de mortos e de um colapso da produção agrícola da qual a URSS nunca se recuperou. Os planos de industrialização agora eram ousados: um plano quinquenal devia concluir-se em quatro anos. Apenas Trotsky, exilado, entendeu que a ascensão de uma caricatura do que foi o programa da Oposição de Esquerda era uma maneira de estabilizar o poder da burocracia, poder que residia na economia planificada ameaçada pela NEP.</p>
<p>Nos anos 30, a maquinaria repressiva se dirigiu definitivamente contra qualquer rastro de bolchevismo. Se nos anos 20 a disputa era entre quem tinha realmente sido um bolchevique, nos anos 30 ter sido um bolchevique era a melhor garantia para conseguir a condenação à morte. Os liquidadores da velha guarda bolchevique eram homens como Vishynski, juiz dos falsos julgamentos de Moscou, que tinha sido menchevique até 1920 e tinha assinado no verão de 1917 a ordem de deter nada menos do que Lenin. 80% do Comitê Central do PCUS que dirigia os processos eram mencheviques. O processo de expropriação do poder político da classe operária soviética foi concluído vitoriosamente em favor da burocracia, que se tornaria agente mundial da contrarrevolução.</p>
<p>Se naqueles anos inclusive os dirigentes mais espertos e informados como Preobrazhenski e Zinoviev se renderam frente ao giro à esquerda da burocracia, não se pode acusar a Mariátegui por ter expressado os julgamentos que fez sobre o “realismo” das políticas de Stalin. Mais que o próprio Gramsci, Mariátegui entendeu que “as medidas” utilizadas contra a Oposição na URSS não eram um simples “excesso”, um adorno supérfluo, mas sim o conteúdo e a expressão da luta de classes dentro da URSS, luta que colocou Trotsky ao lado do “marxismo ortodoxo” e do “proletariado urbano”. Essas intuições são sinais claros de uma inteligência viva alimentada pelo marxismo. Fora as circunstâncias do giro à esquerda na URSS e o fato de que permaneceu à margem da cisão da Internacional, apenas a morte repentina interrompeu seu ávido processo de formação e informação sobre os fatos.</p>
<p>A Internacional que Mariátegui conheceu não foi a de Lenin e Trotsky, mas a que expressava e premiava figuras sujas como Ravinez, que depois se tornou um anticomunista ferrenho, e Codovilla, dirigente do Partido Comunista da Argentina que será lembrado apenas pelos seus erros frente ao peronismo e sua meticulosa perseguição dos “trotskistas”. Estes eram aqueles que rejeitavam as teses de Mariátegui, cujo núcleo fundamental é basicamente uma reformulação latino-americana da Revolução Permanente.</p>
<h4><strong>A Teoria da Revolução Permanente</strong></h4>
<p>Esta teoria tão mistificada e falsificada pode resumir-se assim: nos países coloniais e semicoloniais a plena e definitiva solução dos problemas pendentes da revolução democrática burguesa é possível apenas pela ação revolucionária do proletariado, que, em aliança e dirigindo-se às massas camponesas, iniciaria no terreno da propriedade privada dando assim à revolução um caráter permanente em direção ao socialismo, cuja vitória definitiva – ainda mais nos países de capitalismo atrasado – depende em última instância da vitória da revolução mundial. Ou seja, que a revolução nos países coloniais e semicoloniais é socialista e internacional ou é simplesmente um aborto.</p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-36217" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/01/trotsky.jpg?resize=618%2C413&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="413" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/01/trotsky.jpg?w=645&amp;ssl=1 645w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/01/trotsky.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/01/trotsky.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/01/trotsky.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /></p>
<p>A marca característica dos países coloniais e semicoloniais é o atraso e a dependência econômica. A burguesia desses países apareceu tarde em cena na história, quando o mundo já tinha sido repartido entre as grandes potências capitalistas. É uma burguesia parasitária na medida em que participa como sócia menor do imperialismo para saquear, vive da renda e da demanda gerada dos enclaves de inversão imperialista. É uma burguesia conservadora por milhões de laços que a prendem ao latifúndio e à grande propriedade privada. É definitivamente incapaz de levar a cabo as tarefas da revolução democrática burguesa, ou seja, a liquidação do feudalismo, a reforma agrária, o desenvolvimento das forças produtivas, a solução dos problemas nacionais. O conjunto de interesses dessa burguesia com o imperialismo e o latifundismo faz dela um adversário que, mesmo quando usa uma fraseologia anti-imperialista, se rende diante do imperialismo quando se trata de defender a ascensão revolucionária das massas.</p>
<p>A teoria da Revolução Permanente foi confirmada em inúmeros exemplos históricos, tanto negativos como positivos. A própria revolução russa foi o primeiro exemplo. Uma vez derrubado o czar, a burguesia russa não soube nem pode cumprir com nenhuma das expectativas das massas e, inclusive, defendeu e continuou na guerra imperialista. Até abril de 1917 o jornal oficial dos bolcheviques <em>Pravda</em>, dirigido naquele momento por Stalin, apoiava criticamente o governo provisório presidido pelo aristocrata liberal Georgi Lvov, defendendo também a continuação da guerra e incitando os soldados russos a responder com balas as balas alemãs.</p>
<p>Somente em abril, quando o próprio Lenin retificou sua velha fórmula da “ditadura democrática do proletariado e camponeses” para reorientar o partido para a tomada do poder, foi que os bolcheviques começaram o processo de ganhar a maioria dos sovietes e a revolução. A velha fórmula de Lenin jogou um papel propagandístico importante, no entanto demonstrava ser inútil na hora de definir o curso da revolução. Apenas a tomada do poder por parte da classe operária poderia começar a resolver as tarefas democráticas burguesas pendentes. As mesmas sucessivas revoluções vitoriosas, China e Cuba, puderam defender-se e solucionar a angustiante questão agrária, apenas rompendo com os limites de uma revolução democrático-burguesa e com a nacionalização plena da economia e o consequente apoio das massas, rompendo com o capitalismo.</p>
<p>Por outro lado, a negativa concepção stalinista de que a revolução nos países semicoloniais necessita de uma etapa democrático-burguesa e que a emancipação do imperialismo e o desenvolvimento das forças produtivas devem continuar com o apoio à “burguesia progressista”, provocou uma série de inúmeras derrotas. A Revolução Chinesa de 1927 foi afogada em sangue pelo próprio Chang Kai Shek, líder do <em>Kuomintang</em> (Partido Nacionalista Chinês), que Stalin convidou como delegado chinês à Internacional Comunista, em nome de uma política de bloqueio, aliança e colaboração entre todas as classes baseada na ideia de que todas elas se opunham ao imperialismo por igual. Chang respondeu a esta aliança participando com os canhões imperialistas no bombardeio de Shangai onde os operários tinham se levantado e com o massacre de um milhão de comunistas.</p>
<h4><strong>Mariátegui e a Revolução Permanente</strong></h4>
<p>Mariátegui escreveu muitos artigos sobre a situação chinesa. Neles, havia algumas brilhantes intuições sobre a transformação da revolução chinesa e da influência da penetração imperialista. Nesses escritos, como em outros, particularmente sobre a Índia, nota-se o vivo interesse de Mariátegui pelas questões internacionais e seu processo de amadurecimento como marxista. Nos primeiros artigos &#8211; particularmente sobre a China &#8211; Mariátegui faz algumas concessões ao nacionalismo e alguns de seus expoentes, como Sun Yat Sen ou o próprio Chang Kai Shek considerando-o o homem que tinha em seu poder ser o libertador, mas que traiu seu povo, com uma visão ainda romântica da revolução. Mas já nos escritos de 1929 e 1930, particularmente sobre a Índia, não poupa críticas a Gandhi, que considera um colaborador dos ingleses, apoiando as esperanças da luta pela independência da Índia no nascente movimento operário organizado desse país.</p>
<p>No entanto, é nos escritos sobre questões peruanas e latino-americanas, que Mariátegui conhecia e tinha estudado pessoalmente, que destaca seu autêntico pensamento sobre a revolução nos países coloniais. Em sua tese apresentada à primeira Conferência Comunista Latino-Americana de junho de 1929, em Buenos Aires, Mariátegui, por exemplo, escreve:</p>
<blockquote><p><em>“O anti-imperialismo, para nós, não constitui nem pode constituir por si só um programa político, um movimento de massas apto para a conquista do poder. O anti-imperialismo, admitido que pode mobilizar ao lado das massas operárias e camponeses, a burguesia e pequena burguesia nacionalista (já negamos terminantemente essa possibilidade), não anula o antagonismo entre as classes, não suprime sua diferença de interesses”.<a href="#_ftn8" name="_ftnref8"><sup>8</sup></a></em></p></blockquote>
<p>Comparando-se essas linhas com estas outras, com as quais Trotsky se opôs à política de colaboração de classes na China:</p>
<blockquote><p><em>“É um erro grosseiro crer que o imperialismo como agente externo, envolve em um só bloco todas as classes sociais da sociedade chinesa&#8230; A luta revolucionária contra o imperialismo não debilita, mas fortalece a diferença política entre as classes sociais”</em>.<a href="#_ftn9" name="_ftnref9"><sup>9</sup></a></p></blockquote>
<p>Trotsky não negava a possibilidade de uma aliança anti-imperialista com o <em>Kuomintang</em>, o que combatia frontalmente era a política de considerar Chang Kai Shek um aliado estável, ter dissolvido o partido comunista e tê-lo submetido à disciplina do <em>Kuomintang</em>, medida que contrariava todas as resoluções de Lenin sobre a Internacional Comunista.</p>
<h4><strong>A realidade peruana</strong></h4>
<p>Não surpreende que a tese de Mariátegui, correta em forma e conteúdo, fosse rejeitada pela Internacional. Sua experiência com que o próprio Mariátegui definiu como <em>“Kuomintang latino-americano”</em>, ou seja, a Alianza Popular Revolucionária Americana (APRA) e seu fundador, Haya de la Torre, além de seus estudos sobre a realidade peruana, lhe permitiram agora focar de maneira científica o problema da colaboração de classe defendida pela Internacional. E o levava a chocar-se com ela.</p>
<p>Em seus <em>“7 ensaios da interpretação da realidade peruana”</em>, de 1928, Mariátegui caracteriza a burguesia peruana, e poderia facilmente aplicar à burguesia de toda a América Latina, como a seguir:</p>
<blockquote>
<p style="text-align: left;"><em>“A classe latifundiária não conseguiu transformar-se em uma burguesia capitalista, dona da economia nacional. A mineração, o comércio, os transportes, encontram-se nas mãos do capital estrangeiro. Os latifundiários contentaram-se com servir de intermediários a estes, na produção agrícola de algodão e açúcar. Este sistema econômico, tem mantido na agricultura, uma organização semifeudal que constitui o lastro mais pesado do desenvolvimento do país”.</em></p>
</blockquote>
<p>A quem correspondia, então, a tarefa de resolver os problemas da revolução democrático-burguesa frente a esta burguesia intermediária, parasita e apenas acidentalmente anti-imperialista? Mariátegui explica nitidamente:</p>
<p><em>“O destino colonial do país resume seu processo. A emancipação da economia do país é possível unicamente pela ação das massas proletárias, solidárias com a luta anti-imperialista mundial. Apenas a ação proletária pode estimular primeiro e realizar depois as tarefas da revolução democrático-burguesa, porque o regime burguês é incompetente para desenvolver e cumprir”.<a href="#_ftn10" name="_ftnref10"><sup>10</sup></a></em></p>
<p>Essas conclusões a que Mariátegui chegou são as mesmas a que Trotsky tinha chegado no <em>Balanço e Perspectivas de 1905</em> e na<em> Revolução Permanente</em> de 1929/30 – livros que Mariátegui não conhecia – e o próprio Lenin nas <em>Teses de Abril</em> e vários discursos e resoluções dos primeiros quatro congressos da Internacional Comunista. E mais, Mariátegui estava plenamente consciente do indispensável caráter internacional da revolução. Em <em>Aniversário e Balanço</em>, editorial do número 17 de sua revista <em>Amauta</em>, publicado em setembro de 1928, Mariátegui escrevia:</p>
<blockquote><p><em>“A mesma palavra Revolução, nessa América das pequenas revoluções, está bastante sujeita a mal-entendidos. Temos que reivindicar rigorosa e intransigentemente. Temos que restituir seu sentido estrito e correto. <strong>A revolução latino-americana será nada mais e nada menos que uma etapa, uma fase da revolução mundial. Será simples e puramente, a revolução socialista.</strong> A esta palavra se pode adicionar, segundo os casos, todos os adjetivos que se queira: “anti-imperialista”, “agrária”, “nacionalista-revolucionária”. O socialismo supõe, antecede e agrega a todos”.</em></p></blockquote>
<h4><strong>A questão nacional indígena</strong></h4>
<p>Uma das críticas mais desajeitadas e que mais se fizeram e continuam se fazendo à teoria da <em>Revolução Permanente</em> de Trotsky é que supostamente descuida ou minimiza o problema das massas camponesas, confinando-a a um papel auxiliar baseado na desconfiança do potencial revolucionário dos camponeses. Como o próprio Trotsky explica em resposta, a teoria da Revolução Permanente afirma simplesmente que a solução plena e definitiva da questão agrária e da questão da opressão nacional, em suas <em>“diferentes combinações”</em>, apenas poderia chegar com a adoção das <em>“mais audazes medidas revolucionárias”</em>.<a href="#_ftn11" name="_ftnref11"><sup>11</sup></a> É por isso mesmo que Trotsky no <em>Programa de Transição</em> insistia para que os operários levassem a luta de classes ao campo, propondo ao proletariado agrícola e aos camponeses pobres um pacto de luta comum contra os exploradores e por um governo operário-camponês.<a href="#_ftn12" name="_ftnref12"><sup>12</sup></a></p>
<p>Mariátegui, nisso consiste sua absoluta originalidade, foi mais além, rompeu preconceitos liberais e, inclusive, de certa esquerda, ao afrontar o grande problema revolucionário constituído pela opressão nacional das maiorias indígenas de países como Peru, Bolívia, Equador, Guatemala, México, etc. Ainda que sua ênfase na questão nacional indígena o levou a cometer alguns erros teóricos justificáveis, o valor prático e concreto de sua visão mantém-se inalterado e com toda sua vigência.</p>
<p>Para Mariátegui, a questão nacional indígena, longe de ser um problema histórico, representava um enorme potencial revolucionário. Mas</p>
<blockquote><p><em>“a reivindicação indígena carece de concretização histórica enquanto se mantém em um plano filosófico ou cultural. Para adquiri-la – isto é para adquirir realidade, corpo – necessita converter-se em reivindicação econômica e política. O socialismo nos tem ensinado a colocar o problema indígena em novos termos. Temos deixado de considerá-lo abstratamente como um problema étnico ou moral para reconhecê-lo concretamente como problema social, econômico e político. E então, sentiremos pela primeira vez, o terreno ser esclarecido e demarcado”.<a href="#_ftn13" name="_ftnref13"><strong><sup>13</sup></strong></a></em></p></blockquote>
<p>O problema do índio é o problema da terra, o problema de um latifúndio que é poder econômico e político semifeudal e que não foi liquidado, mas, sim, fortalecido na Independência e suas sucessivas evoluções marcadas pela penetração imperialista. Para Mariátegui, os índios são nação oprimida e classe explorada, incluindo aquele <em>“índio analfabeto, que a cidade corrompe, [e que] se converte frequentemente em um auxiliar dos exploradores de sua raça”.<a href="#_ftn14" name="_ftnref14"><strong><sup>14</sup></strong></a></em></p>
<p>A opressão nacional e exploração social dos índios é, para Mariátegui, um problema político concreto antes de ser uma questão teórica. Como problema político concreto, sua solução passa pelos próprios índios que Mariátegui justamente considerava o aliado natural do proletariado urbano na luta pelo socialismo, única via para a emancipação tanto do operário como do indígena.</p>
<p>Em sua tese sobre o <em>Problema da Raça</em>, pontuava que:</p>
<blockquote><p><em>“não menos de 90% da população indígena assim considerada, trabalha na agricultura. O desenvolvimento da indústria de mineração trouxe como consequência, nos últimos tempos, o emprego crescente de mão de obra indígena na mineração. Mas, uma parte dos operários mineiros continua sendo agricultores. São índios de “comunidades” que passam a maior parte do ano nas minas; mas que na época dos trabalhos agrícolas retomam suas pequenas parcelas, insuficientes para sua subsistência”</em>.</p></blockquote>
<p>Essa situação continua se repetindo em países como a Bolívia e Peru. Para Mariátegui a via concreta para a solução da questão indígena era a formação de vanguardas entre os indígenas proletarizados e semiproletarizados, para que pudessem organizar suas comunidades, vencendo a resistência diante de “pregadores” mestiços, que falam espanhol e são brancos.</p>
<p>Era necessário, em primeiro lugar, educar os quadros políticos para vencer seus preconceitos com os índios. <em>“Não é raro</em> – escreveu Mariátegui – <em>encontrar entre os próprios elementos da cidade que se proclamam revolucionários, o preconceito da inferioridade do índio e a resistência em reconhecer este preconceito como uma simples herança ou contágio mental do ambiente”</em>.<a href="#_ftn15" name="_ftnref15"><sup>15</sup></a> E, mais uma vez, combater as políticas equivocadas da Internacional Comunista que se orientava para a reivindicação da autodeterminação indígena, ou seja, a formação de Estados indígenas independentes que para Mariátegui <em>“não conduziria no momento atual à ditadura do proletariado índio nem muito menos à formação de um estado índio sem classe, como pretenderam afirmar, mas sim à constituição de um Estado índio burguês com todas as contradições internas e externas dos Estados burgueses”</em>.<a href="#_ftn16" name="_ftnref16"><sup>16</sup></a></p>
<h4><strong>A natureza do período Inca</strong></h4>
<p>Mariátegui considerava que o hábito à cooperação das comunidades indígenas poderia converter-se em base sólida para a edificação do socialismo nas zonas rurais, representando assim um impulso poderoso à batalha pelo comunismo e contra as tendências capitalistas. É a mesma posição que Marx expressou em uma carta de 1881 à revolucionária russa Vera Zasulich, referente às suas perguntas sobre a possibilidade de uma revolução na atrasada Rússia e sobre o futuro da comunidade agrária russa, Marx respondeu o seguinte:</p>
<blockquote><p><em>“E, embora sangrem e torturem a comunidade, esterilizem e esgotem sua terra, os lacaios literários dos «novos pilares da sociedade» assinam ironicamente as feridas que causaram à comunidade, apresentando-as como sintomas de sua decadência espontânea. Afirmam que morreria de morte natural e que seria um bem abreviar sua agonia. Não se trata, portanto, de um problema que tenha que ser resolvido; trata-se simplesmente de um inimigo que deve ser oprimido. Para salvar a comunidade russa, falta uma revolução russa. Além disso, o Governo Russo e os «novos pilares da sociedade» fazem o que podem preparando as massas para semelhante catástrofe. Se a revolução acontece em seu tempo oportuno, se concentra todas suas forças para assegurar o livre desenvolvimento da comunidade rural, esta se transformará logo no elemento regenerador da sociedade russa e no elemento de superioridade sobre os países subjugados pelo regime capitalista”.</em></p></blockquote>
<p>Para fortalecer sua posição, outra demonstração de aplicação lúcida do método marxista a uma realidade concreta, Mariátegui defendeu a ideia de que o período Inca pudesse caracterizar-se como “comunismo primitivo” e que daí descende o hábito da cooperação das comunidades agrárias. Para ele, tratava-se do comunismo possível no estado de desenvolvimento das forças produtivas da época do período Inca.</p>
<p>Uma sociedade onde uma casta liberada do trabalho manual se dedicava a olhar para as estrelas e proibir o povo de comer determinados alimentos, onde existia a escravidão, um problema de subaproveitamento da terra e necessidade de novas terras que impulsionava as guerras expansivas, onde o exército era profissionalizado e as divisões internas impediram a defesa do império frente aos conquistadores, não pode ser considerada como “comunismo primitivo”.</p>
<p>Trata-se melhor de uma expressão do “modo de produção asiático”, categoria de Marx que descreve uma formação social pouco desenvolvida, onde uma casta – símbolo da unidade das comunidades agrícolas – consume o excedente e garante uma distribuição da produção agrícola e as grandes obras, estradas e irrigação, necessárias para mantê-las. Lembremos que os <em>Grundrisse</em> de Marx, onde expõe de maneira exaustiva o conceito do modo de produção asiático, foram publicados pela primeira vez ao final dos anos 30 e, portanto, o conceito era desconhecido para Mariátegui.</p>
<p>Outros autores consideraram que este erro teórico de Mariátegui afeta toda sua elaboração. Não estamos de acordo. O hábito de cooperação nas comunidades indígenas, a reciprocidade do trabalho, existem realmente. Além da questão da natureza do período Inca, resta vigente a leitura revolucionária da questão indígena que faz de Mariátegui e sua concreta vinculação à luta revolucionária pelo socialismo.</p>
<h4><strong>Mariátegui e o APRA</strong></h4>
<p>A questão indígena foi uma das razões do acordo amadurecido entre 1926 e 1928 entre Mariátegui e Víctor Raúl Haya de la Torre. Muito foi especulado sobre essa breve colaboração entre Mariátegui e o APRA que naquele período não era ainda um partido. Reivindica-se Mariátegui como um dos fundadores do APRA, fato que não parece incomodar demais as organizações do campo comunista que se proclamam mariateguistas. Enfim, isso demonstraria, contrariamente à leitura que temos feito até o momento, que Mariátegui não era contrário às políticas de colaboração de classes.</p>
<p>Já explicamos que o período entre seu retorno ao Peru e 1927-28 foi um período em que Mariátegui estava consolidando sua adesão ao socialismo e o marxismo desenvolvido em seu exílio italiano. A ruptura com o APRA quando este passava de ser movimento anti-imperialista para constituir-se como partido e a contemporânea participação na fundação do PSP e da CGTP, demonstram pelo menos que as intenções de Mariátegui a respeito desta organização não eram de delegar à direção pequeno-burguesa os destinos da revolução peruana.</p>
<p>Para Mariátegui estava claro, desde o primeiro momento, a necessidade da organização revolucionária e independente do proletariado. Necessidade que a experiência da traição do <em>Kuomintang</em> e de Chang Kai Shek fortaleceu, porque é exatamente na comparação entre o APRA e o <em>Kuomintang</em> que se desenvolve a polêmica sucessiva com Haya de la Torre, como se vê claramente na tese de Mariátegui à Conferência Comunista Latino-americana.</p>
<p>Em uma carta a Nicanor De la Fuente, de 20 de junho de 1929 (publicada no terceiro tomo de suas <em>Correspondências</em>), Mariátegui explica suas relações com o APRA: <em>“Nós trabalhamos com o proletariado e pelo socialismo. Se há grupos dispostos a trabalhar com a pequena burguesia por um nacionalismo revolucionário, que ocupem seu posto. Não nos negaremos a colaborar com eles se representam efetivamente uma corrente, um movimento de massas”. </em>Era a mesma posição que Trotsky tinha defendido contra o servil oportunismo da Internacional com o <em>Kuomintang</em>.</p>
<p>Em seu escrito mais polêmico contra o APRA, e mais polêmico com a mesma política da Internacional Comunista sob Stalin, <em>Ponto de vista anti-imperialista</em>, Mariátegui afirmava:</p>
<blockquote><p><em>“O que mais pode se opor à penetração capitalista, a demagógica pequena burguesia? Nada, além de palavras. Nada, mas uma embriaguez temporária nacionalista. O assalto ao poder pelo anti-imperialismo, como movimento demagógico populista, se fosse possível, não representaria nunca a conquista do poder pelas massas proletárias, pelo socialismo. A revolução socialista encontraria seu inimigo mais encarniçado e perigoso – perigoso pela sua confusão, pela demagogia -, na pequena burguesia agarrada no poder e ganha para seu comando”.</em></p></blockquote>
<p>Estas linhas escritas em 1929, têm um caráter profético não apenas a respeito do APRA, mas aos vários experimentos populistas, de Terceiras Vias nacionalistas que desde o peronismo ao MNR boliviano marcaram a luta revolucionária do século passado.</p>
<p>Não está longe para chegar o tempo em que o verdadeiro pensamento de Mariátegui, sua vida e exemplo encorajem a revolução latino-americana e sua memória seja levantada e reivindicada como mestre do marxismo pelos trabalhadores, jovens, camponeses e indígenas na luta por uma Federação Socialista da América Latina. Uma luta, nas palavras de Mariátegui, que tanto assustou os filisteus seguidores dos zigue-zagues e das degenerações da Terceira Internacional, serão o fôlego e o slogan para os revolucionários do nosso continente. Como Mariátegui</p>
<blockquote><p><em>“somos anti-imperialistas porque somos marxistas, porque somos revolucionários, porque nos opomos ao capitalismo com o socialismo como sistema antagônico, chamado para sucedê-lo, porque na luta contra os imperialismos cumprimos nossos deveres de solidariedade com as massas revolucionárias da Europa”.</em></p></blockquote>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<p><strong>Notas e Referências:</strong></p>
<p><a href="#_ftnref1" name="_ftn1"><sup>1</sup></a> <em>Notas autobiográficas</em>, 1927.</p>
<p><a href="#_ftnref2" name="_ftn2"><sup>2</sup></a> O partido bolchevique e Trotsky, Publicado em <em>Variedades</em>, Lima, 31 de janeiro de 1925.</p>
<p><a href="#_ftnref3" name="_ftn3"><sup>3</sup></a> Lenin, <em>Obras Completas</em>, Volume 33, pág. 63 da edição inglesa.</p>
<p><a href="#_ftnref4" name="_ftn4"><sup>4</sup></a> O exílio de Trotsky, publicado em <em>Variedades</em>, Lima, 23 de fevereiro de 1929.</p>
<p><a href="#_ftnref5" name="_ftn5"><sup>5</sup></a> Alec Nove, <em>An economic history of the URSS</em>, pág. 149, citado em Ted Grant, <em>Rusia de la Revolución a la Contrarrevolución</em>.</p>
<p><a href="#_ftnref6" name="_ftn6"><sup>6</sup></a> Plataforma da Oposição de Esquerda, em <em>La Oposición de Izquierda en la URSS</em>, págs. 90 e 91, Editorial Fontamara, Madrid, 1977.</p>
<p><a href="#_ftnref7" name="_ftn7"><sup>7</sup></a> Idem, págs. 121 e 129.</p>
<p><a href="#_ftnref8" name="_ftn8"><sup>8</sup></a> <em>Ponto de vista anti-imperialista</em>, escrito em 21 de maio de 1929.</p>
<p><a href="#_ftnref9" name="_ftn9"><sup>9</sup></a> Trotsky, <em>A revolução chinesa e as teses do camarada Stalin</em>, abril de 1927.</p>
<p><a href="#_ftnref10" name="_ftn10"><sup>10</sup></a> <em>Princípios programáticos do Partido Socialista Peruano</em>, outubro de 1928.</p>
<p><a href="#_ftnref11" name="_ftn11"><sup>11</sup></a> Citações de Trotsky, <em>A revolução permanente</em>, sétimo capítulo.</p>
<p><a href="#_ftnref12" name="_ftn12"><sup>12</sup></a> “A participação prática dos camponeses explorados no controle dos diversos campos da economia permitirá aos próprios camponeses decidir sobre a questão de se saber se convém ou não passar ao trabalho coletivo da terra, em que prazos e em que escala. Os operários da indústria comprometem-se a darem nesse sentido, toda sua colaboração aos camponeses: por intermédio dos sindicatos, dos comitês de fábrica e, sobretudo, do governo operário e camponês”. Trotsky, Programa de Transição.</p>
<p><a href="#_ftnref13" name="_ftn13"><sup>13</sup></a> Mariátegui, <em>Prologo a Tempestad en los Andes de L. Valcárcel</em>, 1927.</p>
<p><a href="#_ftnref14" name="_ftn14"><sup>14</sup></a> Mariátegui e Hugo Pesce, <em>El problema de la raza en América Latina</em>, 1930.</p>
<p><a href="#_ftnref15" name="_ftn15"><sup>15</sup></a> Idem.</p>
<p><a href="#_ftnref16" name="_ftn16"><sup>16</sup></a> Idem.</p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<p>TRADUÇÃO DE MARCELA ANITA.<br />
PUBLICADO EM <a href="https://www.marxist.com/mairategui-y-la-revolucion-permanente.htm" target="_blank" rel="noopener">MARXIST.COM</a></p>
<p>&nbsp;</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/mariategui-e-a-revolucao-permanente/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/mariategui-e-a-revolucao-permanente/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/mariategui-e-a-revolucao-permanente/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/mariategui-e-a-revolucao-permanente/" data-text="Mariátegui e a Revolução Permanente" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/mariategui-e-a-revolucao-permanente/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2021-06-17T11:51:19-03:00","datePublished":"2021-06-17T11:51:19-03:00","dateModified":"2022-03-12T12:20:00-03:00","headline":"Mari\u00e1tegui e a Revolu\u00e7\u00e3o Permanente","name":"Mari\u00e1tegui e a Revolu\u00e7\u00e3o Permanente","keywords":"Am\u00e9rica do Sul,Am\u00e9rica Latina,elei\u00e7\u00f5es,Internacional Comunista,Mari\u00e1tegui,Oposi\u00e7\u00e3o de Esquerda,Pedro Castillo,Peru,revolu\u00e7\u00e3o,revolu\u00e7\u00e3o permanente,Stalin,stalinismo,Terceira Internacional,Trotsky,Zinoviev","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/mariategui-e-a-revolucao-permanente\/","description":"Diante da vit\u00f3ria de Pedro Castillo nas elei\u00e7\u00f5es presidenciais do Peru, coloca-se a necessidade refletir sobre o papel pol\u00edtico e as elabora\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas de Jos\u00e9 Carlos Mari\u00e1tegui. O partido de Castil","copyrightYear":"2021","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/mariategui-e-a-revolucao-permanente/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/mariategui-e-a-revolucao-permanente/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/mariategui-e-a-revolucao-permanente/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/mariategui-e-a-revolucao-permanente\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Jos\u00e9 Pereira","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/jose-pereira\/"},"articleSection":"Hist\u00f3ria,Hist\u00f3ria Geral","articleBody":"Diante da vit\u00f3ria de Pedro Castillo nas elei\u00e7\u00f5es presidenciais do Peru, coloca-se a necessidade refletir sobre o papel pol\u00edtico e as elabora\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas de Jos\u00e9 Carlos Mari\u00e1tegui. O partido de Castillo, chamado Peru Libre se reivindica \u201cmarxista-leninista-mariateguista\u201d. No texto que segue, originalmente publicado na revista Am\u00e9rica Socialista em 2012, faz-se uma detalhada an\u00e1lise das contribui\u00e7\u00f5es de Mari\u00e1tegui ao marxismo e sua compreens\u00e3o sobre a revolu\u00e7\u00e3o em \u00e2mbito internacional. Mostra-se, em especial, as muitas converg\u00eancias entre suas elabora\u00e7\u00f5es e aquelas defendidas por Trotsky, ainda que, quando Mari\u00e1tegui desenvolveu sua milit\u00e2ncia marxista mais ativa, o acesso aos textos de Trotsky era ao m\u00e1ximo dificultado pela dire\u00e7\u00e3o stalinista da Internacional Comunista. Al\u00e9m disso, considerando o limitado programa defendido por Castillo e por Peru Libre, \u00e9 fundamental apontar o quanto o reformismo nacionalista do partido vencedor nas recentes elei\u00e7\u00f5es peruanas n\u00e3o tem qualquer rela\u00e7\u00e3o com a perspectiva revolucion\u00e1ria de Mari\u00e1tegui, sendo no m\u00e1ximo um exemplo das deturpa\u00e7\u00f5es que as ideias desse fundamental militante e dirigente marxista sofreram desde sua morte em 1930.\r\n\r\nDa Reda\u00e7\u00e3o\r\n\r\n\r\n\u201cA revolu\u00e7\u00e3o latino-americana ser\u00e1 nada mais e nada menos que uma etapa, uma fase da revolu\u00e7\u00e3o mundial. Ser\u00e1 simples e puramente a revolu\u00e7\u00e3o socialista\u201d (Mari\u00e1tegui, \u201cAnivers\u00e1rio e balan\u00e7o\u201d).\r\nUm grande paradoxo envolve o pensamento de Jos\u00e9 Carlos Mari\u00e1tegui. O homem que buscou o caminho da revolu\u00e7\u00e3o latino-americana sem copiar outras experi\u00eancias de emancipa\u00e7\u00e3o, compartilhou, reproduziu o destino de outros grandes revolucion\u00e1rios: perseguidos, caluniados e acolhidos com \u00f3dio em vida, para serem convertidos em \u00edcones inofensivos \u201ccastrando o conte\u00fado de sua doutrina revolucion\u00e1ria\u201d depois de sua morte. Esse seu famoso chamado para construir a revolu\u00e7\u00e3o latino-americana como \u201ccria\u00e7\u00e3o heroica\u201d e n\u00e3o a repeti\u00e7\u00e3o ao p\u00e9 da letra de exemplos revolucion\u00e1rios que irradiavam da Europa tem sido utilizado para impulsionar o estudo da realidade concreta de nossa Am\u00e9rica, como Mari\u00e1tegui queria e fez aplicando de maneira brilhante o m\u00e9todo do marxismo, por\u00e9m para cometer cegamente os mesmos erros que se havia cometido em outros lugares, perseguindo utopias reformistas.\r\n\r\nAs contribui\u00e7\u00f5es de Mari\u00e1tegui conserva toda sua for\u00e7a e segue sendo imprescind\u00edvel para aqueles que enfrentam os grandes problemas da revolu\u00e7\u00e3o latino-americana, suas caracter\u00edsticas e destino, al\u00e9m de suas peculiaridades como a quest\u00e3o nacional ind\u00edgena. Mari\u00e1tegui cometeu erros muito comuns em sua \u00e9poca como a despreocupa\u00e7\u00e3o com a cis\u00e3o que amadurecia no Partido Comunista da Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica, a concep\u00e7\u00e3o do per\u00edodo Inca como \u201ccomunismo primitivo\u201d ou ao abordar a quest\u00e3o nacional como uma quest\u00e3o de \u201cra\u00e7a\u201d, uma concess\u00e3o verbal a teorias positivistas e idealistas que, no entanto, n\u00e3o derruba sua vis\u00e3o concreta e pol\u00edtica do problema.\r\n\r\nEntretanto, a leitura atenta de suas obras n\u00e3o justifica a imagem de \u201cmarxismo rom\u00e2ntico\u201d com que se pretendeu liquidar com o marxismo peruano. Como disse uma vez Gramsci, Mari\u00e1tegui demonstrava ser daqueles que aprendem um livro de cada vez e s\u00e3o melhores do que aqueles que esquecem um livro de cada vez.\r\n\r\nServe para ele o epit\u00e1fio que Lenin escreveu para Rosa Luxemburgo:\r\n\u201cPode acontecer que as \u00e1guias voem mais baixo que as galinhas, mas uma galinha jamais pode voar como uma \u00e1guia\u201d.\r\nO caminho ao marxismo\r\nMari\u00e1tegui nasceu em 14 de junho de 1894 em Moquena, no extremo sul do Peru, uma regi\u00e3o agr\u00edcola e ind\u00edgena, terra de pisco e min\u00e9rios, a capital do cobre peruano. Sua fam\u00edlia era muito humilde, sua inf\u00e2ncia pobre lhe obrigou a interromper os estudos muito cedo, apesar disso Jos\u00e9 Carlos se tornou um te\u00f3rico fundamental do movimento oper\u00e1rio peruano. Um acidente ocorrido aos 8 anos vai for\u00e7\u00e1-lo a passar sua breve vida sofrendo com problemas na perna esquerda, que foi posteriormente amputada. Ainda assim conseguiu come\u00e7ar uma carreira no jornalismo, inicialmente como ajudante linotipista e depois, em 1914, como colunista do La Prensa.\r\n\r\nEm 1919, fundou com Cesar Falc\u00f3n o jornal La Raz\u00f3n, cujas colunas continha propagandas de uma oposi\u00e7\u00e3o radical ao governo de Legu\u00eda que tinha dissolvido o Congresso e se autonomeado Presidente provis\u00f3rio. O jornal La Raz\u00f3n foi fechado e alguns de seus redatores, entre eles Mari\u00e1tegui, obtiveram bolsa de estudos para viajar para o exterior, que na verdade era condena\u00e7\u00e3o de ex\u00edlio.\r\n\r\nAssim, Mari\u00e1tegui p\u00f4de viajar para a It\u00e1lia onde chegou para viver o processo revolucion\u00e1rio lembrado como \u201cbi\u00eanio vermelho\u201d, marcado por uma onda de greves oper\u00e1rias nas cidades do norte e ocupa\u00e7\u00f5es de terras no centro e no sul.\r\n\r\nEm 1920, ap\u00f3s uma s\u00e9rie de in\u00fateis negocia\u00e7\u00f5es por aumento salarial, a Confer\u00eancia Geral da Ind\u00fastria, a associa\u00e7\u00e3o dos empres\u00e1rios italianos, decidiu recorrer ao bloqueio, o fechamento patronal das empresas. A organiza\u00e7\u00e3o sindical dos metal\u00fargicos (FIOM) respondeu com a ocupa\u00e7\u00e3o das f\u00e1bricas. Em torno de 400 f\u00e1bricas no norte do pa\u00eds foram tomadas por oper\u00e1rios armados e organizados em mil\u00edcias de autodefesa (os guardas vermelhos) e em Conselhos de F\u00e1bricas, os organismos de poder oper\u00e1rio que Gramsci tinha antecipado nas p\u00e1ginas da revista L\u2019Ordine Nuovo (\u201cNova Ordem\u201d) de Turim.\r\n\r\nNo entanto, nem a central sindical nem o Partido Socialista souberam aproveitar essa situa\u00e7\u00e3o orientando, organizando e dirigindo o proletariado e os camponeses para tomar o poder, como fez na R\u00fassia o Partido Bolchevique. Enquanto por um lado o Partido Socialista e a dire\u00e7\u00e3o do sindicato negociavam com o governo, por outro lado os industriais e latifundi\u00e1rios intensificavam seu apoio \u00e0s bandas fascistas de Mussolini, dispostos a ceder-lhe o poder pol\u00edtico para resguardar o regime capitalista de explora\u00e7\u00e3o.\r\n\r\nOs vacilos da dire\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do proletariado semearam frustra\u00e7\u00e3o na classe m\u00e9dia, que, se bem no in\u00edcio simpatizava com a revolu\u00e7\u00e3o socialista, foi logo se aproximando da demagogia fascista que combinava repress\u00e3o violenta das organiza\u00e7\u00f5es do movimento oper\u00e1rio com uma fraseologia antiburguesa. Era a demagogia da ordem oposta ao caos provocado n\u00e3o pela revolu\u00e7\u00e3o, mas, sim, por suas vacila\u00e7\u00f5es na hora de lan\u00e7ar-se \u00e0 conquista do poder.\r\n\r\nEm 1921, ap\u00f3s um acordo que nunca foi implementado sobre o tema salarial e o controle oper\u00e1rio que serviu para a dire\u00e7\u00e3o reformista do PS desmobilizar a revolu\u00e7\u00e3o, o pr\u00f3prio PS sofreu uma cis\u00e3o onde as correntes com orienta\u00e7\u00e3o sovi\u00e9tica encabe\u00e7adas por Gramsci e Bordiga abandonaram o Congresso de Livorno para fundar o Partido Comunista da It\u00e1lia.\r\n\r\nMari\u00e1tegui viveu em primeira pessoa todos estes acontecimentos, relatando-os para os leitores peruanos do jornal El Tiempo de Lima. Em seus artigos, recopilados e publicados com o t\u00edtulo de Cartas da It\u00e1lia, Mari\u00e1tegui se mostra neutro em rela\u00e7\u00e3o aos fatos que vive e narra sem expressar suas convic\u00e7\u00f5es, ainda que manifestando uma profunda admira\u00e7\u00e3o por Gramsci e um grande interesse pelos assuntos que acompanharam a cis\u00e3o de Livorno e a ascens\u00e3o do fascismo. A experi\u00eancia italiana ser\u00e1 fundamental no aprendizado de Mari\u00e1tegui, o familiarizar\u00e1 com quest\u00f5es centrais para o marxismo como a imposs\u00edvel colabora\u00e7\u00e3o de classes, a t\u00e1tica de frente \u00fanica, a conquista do poder, a amea\u00e7a do fascismo.\r\n\r\nNa It\u00e1lia conhece tamb\u00e9m a mulher que ser\u00e1 sua esposa, a genovesa Anna Chiappa. O per\u00edodo italiano completa um processo a amadurecimento e aproxima\u00e7\u00e3o do marxismo que o pr\u00f3prio Mari\u00e1tegui descreveu com estas palavras:\r\n\u201cDesde 1918, nauseado de pol\u00edtica criola me orientei decididamente para o socialismo, rompendo com minhas primeiras tentativas liter\u00e1rias de cartas contaminadas por decad\u00eancia e bizantinismo finiseculares em pleno apogeu\u201d.1\r\nAinda na It\u00e1lia, fundou a primeira C\u00e9lula Comunista Peruana, junto a outros exilados como Falc\u00f3n. Ao voltar ao Peru, come\u00e7a seu trabalho febril de colunista e organizador pol\u00edtico, primeiramente como diretor do Claridad, o jornal cofundado por Mari\u00e1tegui e Victor Ra\u00fal Haya de la Torre \u2013 exilado no M\u00e9xico \u2013 para depois ser o principal impulsionador e te\u00f3rico da constitui\u00e7\u00e3o do Partido Socialista Peruano em 1928 e da Confedera\u00e7\u00e3o Geral dos Trabalhadores do Peru no ano seguinte.\r\n\r\n\u00c9 justamente no \u00e1pice de sua atividade pol\u00edtica que come\u00e7am as fric\u00e7\u00f5es com a Internacional Comunista, em pleno processo de degenera\u00e7\u00e3o. Uma reca\u00edda da enfermidade que o tinha privado de uma perna e as manobras burocr\u00e1ticas do Bureau Pol\u00edtico da Internacional na Am\u00e9rica do Sul impedem Mari\u00e1tegui de enfrentar pessoalmente essa batalha pol\u00edtica e por sua sobreviv\u00eancia.\r\n\r\nMari\u00e1tegui planejava participar da I Confer\u00eancia Comunista Latino-americana celebrada em junho de 1929, em Buenos Aires, cidade em que pensava poder receber as curas necess\u00e1rias para sua sa\u00fade. Inclusive em seus planos projetava passar um tempo em Buenos Aires e fazer dessa cidade a sede de sua revista Amauta. No entanto essa possibilidade lhe foi negada. Sua \u201cTese sobre o problema da ra\u00e7a\u201d foi defendida por seu amigo Hugo Pesce e rejeitada pela Internacional. Nela, Mari\u00e1tegui tratava de maneira absolutamente original o problema da quest\u00e3o ind\u00edgena na Am\u00e9rica. A quest\u00e3o nacional tinha sido justamente uma das causas que desencadearam a cis\u00e3o da Internacional Comunista. Aproveitando a enfermidade de Mari\u00e1tegui, o ent\u00e3o respons\u00e1vel da Internacional Comunista na Am\u00e9rica do Sul, Eud\u00f3cio Ravinez assumiu a dire\u00e7\u00e3o do Partido Socialista Peruano. Deixado sozinho para enfrentar seus problemas de sa\u00fade, Mari\u00e1tegui seguia com seus planos de viajar a Buenos Aires, quando, ao final de mar\u00e7o de 1930, foi internado na emerg\u00eancia no hospital de Lima onde morreu em 16 de abril com apenas 36 anos de idade. Um m\u00eas depois de sua morte, a dire\u00e7\u00e3o do partido que Mari\u00e1tegui tinha fundado decidiu mudar o nome para Partido Comunista Peruano. Por diferentes motivos, Mari\u00e1tegui sempre tinha se oposto a mudar o nome do partido como exigia a Internacional Comunista. A mudan\u00e7a de nome do partido, decidido apenas por seus v\u00e9rtices, foi o repentino princ\u00edpio de um processo de \u201cdesmariateguiza\u00e7\u00e3o\u201d, de castra\u00e7\u00e3o da for\u00e7a da doutrina revolucion\u00e1ria de Mari\u00e1tegui para convert\u00ea-lo no \u00edcone inofensivo da ideologia oficial da Internacional Comunista.\r\nA degenera\u00e7\u00e3o da Internacional Comunista\r\nMari\u00e1tegui n\u00e3o pode ser reivindicado organicamente por nenhuma das correntes que levaram \u00e0 cis\u00e3o da Internacional Comunista. Menos ainda pela corrente stalinista, que converteu primeiramente o partido mundial da revolu\u00e7\u00e3o em uma ag\u00eancia de pol\u00edtica externa em defesa dos interesses da burocracia no poder na URSS, para logo o liquidar em um extremo ato de submiss\u00e3o aos aliados durante a Segunda Guerra Mundial. O que interessa aqui \u00e9 evidenciar como, pelo caminho da derrota de um pensamento original, independente atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo marxista, Mari\u00e1tegui tinha chegado \u00e0s mesmas conclus\u00f5es gerais que Lenin e Trotsky em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 revolu\u00e7\u00e3o nos pa\u00edses coloniais, enriquecendo-as do ponto de vista das peculiaridades da revolu\u00e7\u00e3o latino-americana. A leitura da discuss\u00e3o entre Mari\u00e1tegui e a Internacional Comunista, que o considerava um \u201cherege\u201d fora de controle, n\u00e3o deixa lugar para d\u00favidas a respeito dessa afirma\u00e7\u00e3o.\r\n\r\n\r\n\r\nMari\u00e1tegui subestimou e n\u00e3o compreendeu plenamente o processo de degenera\u00e7\u00e3o na Internacional. Ainda em 1925 escrevia \u201cmas os resultados da pol\u00eamica [entre a Oposi\u00e7\u00e3o de Esquerda de Trotsky e o bloco majorit\u00e1rio Stalin-Bukharin-Zinoviev, NdR] n\u00e3o vai gerar um racha. Os l\u00edderes da velha guarda bolchevique... j\u00e1 deram explicitamente sua ades\u00e3o \u00e0 tese da necessidade de democratizar o partido\u201d.2 Essas afirma\u00e7\u00f5es e progn\u00f3sticos estavam totalmente fora da realidade, uma realidade que Mari\u00e1tegui, h\u00e1 que lembrar, nunca conheceu pessoalmente.\r\n\r\nA Internacional Comunista foi fundada em 1919. Seus primeiros anos de vida foram anos de guerra civil, de luta pela defesa da Revolu\u00e7\u00e3o Russa que passava inevitavelmente pela vit\u00f3ria da Revolu\u00e7\u00e3o Mundial. Inclusive nessa situa\u00e7\u00e3o objetivamente dif\u00edcil a Internacional celebrou um Congresso a cada ano at\u00e9 1922, congressos em que se discutiram e enfrentaram com a m\u00e1xima democracia diverg\u00eancias nada secund\u00e1rias, como, por exemplo, a quest\u00e3o da Frente \u00danica e a revolu\u00e7\u00e3o nos pa\u00edses coloniais. Depois da morte de Lenin a Internacional realizou seu V Congresso em junho de 1924 e seu VI Congresso somente em 1928, quatro anos depois, um per\u00edodo utilizado pela maioria no poder para liquidar a Oposi\u00e7\u00e3o de Esquerda de Trotsky de maneira burocr\u00e1tica e impedindo qualquer contato com o resto da Internacional. As medidas excepcionais, ditadas em 1921 e no X Congresso do Partido Comunista da URSS, foram utilizadas para expulsar a Oposi\u00e7\u00e3o de Esquerda e banir seus dirigentes. Naquele Congresso se decidiu vetar temporariamente a forma\u00e7\u00e3o de correntes no interior do partido. No entanto, isso era, para Lenin, uma medida de car\u00e1ter tempor\u00e1rio e de interpreta\u00e7\u00e3o flex\u00edvel. Frente a uma mo\u00e7\u00e3o apresentada por Riazanov que pretendia estender o veto a futuros congressos, Lenin se op\u00f4s com este argumento: \u201cEste Congresso n\u00e3o pode tomar decis\u00f5es vinculantes que afetariam as elei\u00e7\u00f5es no pr\u00f3ximo congresso. Se as circunst\u00e2ncias provocam desacordos fundamentais, como se pode proibir sua apresenta\u00e7\u00e3o para a considera\u00e7\u00e3o do partido em seu conjunto? N\u00e3o podemos!\u201d.3\r\n\r\nA discuss\u00e3o democr\u00e1tica tinha sido substitu\u00edda pela manobra burocr\u00e1tica de uma dire\u00e7\u00e3o mais atenta a cuidar de sua suposta infabilidade, seu prest\u00edgio e poder do que \u00e0 forma\u00e7\u00e3o e educa\u00e7\u00e3o de quadros. A mesma sele\u00e7\u00e3o dos quadros que se ressentia. O servilismo e o oportunismo eram premiados acima de qualquer outra capacidade. Gramsci, em certo sentido mestre de Mari\u00e1tegui, enviou em 1926 uma carta em nome da Oficina Pol\u00edtica do Partido Comunista da It\u00e1lia, na qual, justificando a linha da maioria do PCUS formada pelo bloco de Stalin \u2013 Bukharin com argumentos que estamos de acordo e cuja an\u00e1lise n\u00e3o podemos nos aprofundar aqui, apelava para a unidade do \u201cpartido dirigente da Internacional\u201d em nome da qual expressava sua ing\u00eanua convic\u00e7\u00e3o de que Stalin n\u00e3o tinha recorrido a \u201cmedidas excessivas\u201d com as expuls\u00f5es. Este simples chamado junto a uma linha que Gramsci reconhecia que Trotsky, Zinoviev e Kamenev s\u00e3o os que \u201ccontribu\u00edram poderosamente para nos educar para a revolu\u00e7\u00e3o, nos corrigiram algumas vezes muito en\u00e9rgica e severamente e t\u00eam sido nossos mestres\u201d, foi suficiente para que sua carta nunca fosse lida pelo delegado do PCI na Internacional, Palmiro Togliatti que Gramsci considerava um med\u00edocre e que Stalin promoveu a m\u00e1ximo dirigente da Internacional. Essa carta foi ocultada do pr\u00f3prio Partido Comunista da It\u00e1lia at\u00e9 1964.\r\nMari\u00e1tegui e as \u201cfiguras\u201d da Internacional Comunista\r\nMari\u00e1tegui, ao contr\u00e1rio de Gramsci, n\u00e3o conheceu pessoalmente nenhum dos dirigentes da Internacional. \u00c9 interessante destacar como o seu reconhecimento da cis\u00e3o na URSS amadureceu na medida em que se pode documentar. O mesmo Mari\u00e1tegui disse que s\u00f3 p\u00f4de ler El Nuevo Curso, o grande artigo com que Trotsky come\u00e7ou sua batalha no partido, focando na defesa de sua democracia interna. Ainda em 1925, no artigo antes citado, Mari\u00e1tegui ecoa as cal\u00fanias feitas contra Trotsky. Considera-o l\u00edder de \u201cuma fac\u00e7\u00e3o ou corrente derrotada dentro do bolchevismo\u201d, mais ainda que \u201cn\u00e3o foi nunca um bolchevique ortodoxo. Pertenceu ao menchevismo at\u00e9 a guerra mundial... e somente em julho de 1917 entrou para o bolchevismo\u201d; e conclu\u00eda \u201ca opini\u00e3o de Lenin divergia da opini\u00e3o de Trotsky a respeito dos problemas mais graves da revolu\u00e7\u00e3o\u201d. No entanto, apenas tr\u00eas anos mais tarde e no meio de sua pr\u00f3pria disputa com a Internacional Comunista, Mari\u00e1tegui corrige radicalmente sua abordagem escrevendo:\r\n\u201cTrotsky, exilado da R\u00fassia dos Sovietes: h\u00e1 aqui um evento que a opini\u00e3o revolucion\u00e1ria do mundo n\u00e3o pode acostumar-se facilmente. Nunca admitiu o otimismo revolucion\u00e1rio a possibilidade de que essa revolu\u00e7\u00e3o s\u00f3 concluiria, como a francesa, condenando a seus her\u00f3is... A opini\u00e3o trotskista tem uma fun\u00e7\u00e3o \u00fatil na pol\u00edtica sovi\u00e9tica. Representa, se for para defini-la em duas palavras, a ortodoxia marxista, diante da descontrolada e rebelde influ\u00eancia da realidade russa. Traduz o sentido oper\u00e1rio, urbano, industrial, da revolu\u00e7\u00e3o socialista. A revolu\u00e7\u00e3o russa deve seu valor internacional, ecum\u00eanico, seu car\u00e1ter de fen\u00f4meno precursor do surgimento de uma nova civiliza\u00e7\u00e3o, ao pensamento de Trotsky... Lenin apreciava generosamente a intelig\u00eancia e o valor da colabora\u00e7\u00e3o de Trotsky que, por sua vez, como testemunha o volume em que est\u00e3o reunidos seus escritos sobre o chefe da revolu\u00e7\u00e3o, acatou sem zelos nem reservas uma autoridade consagrada pela obra mais sugestiva e avassaladora para a consci\u00eancia de um revolucion\u00e1rio. Mas se, entre Lenin e Trotsky pode apagar-se quase toda a dist\u00e2ncia, entre Trotsky e o pr\u00f3prio partido a identifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o poderia ser igualmente completa. Trotsky n\u00e3o contava com a confian\u00e7a total do partido... sua posi\u00e7\u00e3o singular \u2013 equidistante do bolchevismo e do menchevismo \u2013 durante os anos corridos entre 1905 e 1917, al\u00e9m de desconect\u00e1-lo das ferramentas revolucion\u00e1rias com que Lenin preparou e realizou a revolu\u00e7\u00e3o, teve que liber\u00e1-lo para a pr\u00e1tica concreta de l\u00edder do partido\u201d.4\r\nNo entanto, esse escrito de Mari\u00e1tegui segue considerando que \u201cna maior parte do que diz respeito \u00e0 pol\u00edtica agr\u00e1ria e industrial, \u00e0 luta contra a burocracia e ao esp\u00edrito NEP, o trotskismo \u00e9 de um radicalismo te\u00f3rico que n\u00e3o consegue concentrar-se em f\u00f3rmulas concretas e precisas. Nesse terreno, Stalin e a maioria junto com a responsabilidade da administra\u00e7\u00e3o, possuem um sentido mais real das possibilidades\u201d.\r\nA Oposi\u00e7\u00e3o de Esquerda\r\nEm 1928, apenas um ano depois do ex\u00edlio de Trotsky e da expuls\u00e3o da Oposi\u00e7\u00e3o de Esquerda, os fatos se tinham encarregado de demonstrar a validez e a necessidade de sua batalha. \u201cJ\u00e1 que em 1926, 60% de todo o trigo \u00e0 venda estava nas m\u00e3os dos camponeses ricos, kulaks, que representava apenas 6% da popula\u00e7\u00e3o e acumulava um poder cada vez maior. Nesse ano, as provis\u00f5es de trigo adquiridas pelo Estado tinham sido reduzidas de 428 milh\u00f5es de pud (equivalente a 16 quilos) a 300 milh\u00f5es\u201d.5 O perigo de escassez nas cidades era iminente. A guerra civil, a Nova Pol\u00edtica Econ\u00f4mica (NEP) e os erros da dire\u00e7\u00e3o, alimentados pelas press\u00f5es de um aparato burocr\u00e1tico cada vez mais faminto e poderoso, tinham mudado a fisionomia do pr\u00f3prio partido. Como tinha denunciado a Oposi\u00e7\u00e3o de Esquerda em sua plataforma de agosto de 1927, naquele ano \u201cem 1\u00ba de janeiro apenas um ter\u00e7o do nosso partido eram trabalhadores de f\u00e1bricas (na realidade, apenas 31%)... depois do XIV Congresso ingressaram no partido 100 mil camponeses, a maioria dos quais s\u00e3o camponeses m\u00e9dios... ao celebrar-se o XIV Congresso, 38% dos que ocupavam postos respons\u00e1veis e de dire\u00e7\u00e3o em nossa imprensa eram pessoas que tinha vindo a n\u00f3s de outros partidos\u201d.6\r\n\r\n\r\n\r\nMari\u00e1tegui n\u00e3o conhecia a plataforma da Oposi\u00e7\u00e3o de Esquerda. Esse documento come\u00e7ou a circular fora da URSS apenas quando um delegado do Partido Comunista dos EUA encontrou uma c\u00f3pia traduzida da mesma em sua carteira, colocada ali por engano por uma secret\u00e1ria da Internacional. Contrariamente \u00e0 opini\u00e3o expressa por Mari\u00e1tegui, a plataforma continha uma an\u00e1lise realista e proposi\u00e7\u00f5es concretas para reverter o processo degenerativo da URSS e resgatar sua dire\u00e7\u00e3o prolet\u00e1ria. Propostas no \u00e2mbito econ\u00f4mico, que exigiam menos conservadorismo nos planos quinquenais de Stalin-Bukharin e uma pol\u00edtica de industrializa\u00e7\u00e3o que favorecesse aos camponeses pobres e a coletiviza\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria da terra; propostas sobre temas concretos como a habita\u00e7\u00e3o, a proibi\u00e7\u00e3o de desocupa\u00e7\u00f5es, a redu\u00e7\u00e3o da jornada de trabalho, escolas e servi\u00e7os sociais nos bairros oper\u00e1rios para p\u00f4r realmente o proletariado em condi\u00e7\u00e3o de dirigir seu Estado; propostas sobre a composi\u00e7\u00e3o social do partido, a quest\u00e3o nacional e as quest\u00f5es internacionais. Propostas que estavam na mesma linha de batalha de Lenin nos \u00faltimos anos, quando sugeriu ampliar a base oper\u00e1ria no partido e sua presen\u00e7a no Comit\u00ea Central para combater o que ele mesmo definiu como \u201cdegenera\u00e7\u00f5es burocr\u00e1ticas\u201d.\r\n\r\nA Oposi\u00e7\u00e3o de Esquerda n\u00e3o combateu contra a teoria do \u201csocialismo em um s\u00f3 pa\u00eds\u201d em nome de um radicalismo abstrato, mas sim mediante a cr\u00edtica de suas bases anal\u00edticas e consequ\u00eancias pr\u00e1ticas. \u201cToda a teoria do socialismo em um pa\u00eds deriva fundamentalmente da suposi\u00e7\u00e3o de que a estabiliza\u00e7\u00e3o do capitalismo h\u00e1 de durar uma s\u00e9rie de d\u00e9cadas... [esta teoria] est\u00e1 desempenhando agora um papel desagregador e obstrui notoriamente a consolida\u00e7\u00e3o das for\u00e7as internacionais do proletariado em torno da Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica\u201d.7 Vale lembrar que apenas alguns anos mais tarde o mundo corria para a crise mais grave e profunda que o capitalismo tinha conhecido at\u00e9 a atual. A \u201cteoria\u201d do socialismo em um s\u00f3 pa\u00eds n\u00e3o educava os quadros da Internacional nem do partido para afrontar as tormentas que se aproximavam.\r\nMari\u00e1tegui e os zigue-zagues da Internacional\r\nFrente \u00e0 crise do gr\u00e3o de 1928 a burocracia se assustou e deu um giro \u00e0 esquerda, passando do oportunismo ao sectarismo. A liquida\u00e7\u00e3o dos kulaks foi realizada com m\u00e9todos criminais, a pre\u00e7o de milh\u00f5es de mortos e de um colapso da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola da qual a URSS nunca se recuperou. Os planos de industrializa\u00e7\u00e3o agora eram ousados: um plano quinquenal devia concluir-se em quatro anos. Apenas Trotsky, exilado, entendeu que a ascens\u00e3o de uma caricatura do que foi o programa da Oposi\u00e7\u00e3o de Esquerda era uma maneira de estabilizar o poder da burocracia, poder que residia na economia planificada amea\u00e7ada pela NEP.\r\n\r\nNos anos 30, a maquinaria repressiva se dirigiu definitivamente contra qualquer rastro de bolchevismo. Se nos anos 20 a disputa era entre quem tinha realmente sido um bolchevique, nos anos 30 ter sido um bolchevique era a melhor garantia para conseguir a condena\u00e7\u00e3o \u00e0 morte. Os liquidadores da velha guarda bolchevique eram homens como Vishynski, juiz dos falsos julgamentos de Moscou, que tinha sido menchevique at\u00e9 1920 e tinha assinado no ver\u00e3o de 1917 a ordem de deter nada menos do que Lenin. 80% do Comit\u00ea Central do PCUS que dirigia os processos eram mencheviques. O processo de expropria\u00e7\u00e3o do poder pol\u00edtico da classe oper\u00e1ria sovi\u00e9tica foi conclu\u00eddo vitoriosamente em favor da burocracia, que se tornaria agente mundial da contrarrevolu\u00e7\u00e3o.\r\n\r\nSe naqueles anos inclusive os dirigentes mais espertos e informados como Preobrazhenski e Zinoviev se renderam frente ao giro \u00e0 esquerda da burocracia, n\u00e3o se pode acusar a Mari\u00e1tegui por ter expressado os julgamentos que fez sobre o \u201crealismo\u201d das pol\u00edticas de Stalin. Mais que o pr\u00f3prio Gramsci, Mari\u00e1tegui entendeu que \u201cas medidas\u201d utilizadas contra a Oposi\u00e7\u00e3o na URSS n\u00e3o eram um simples \u201cexcesso\u201d, um adorno sup\u00e9rfluo, mas sim o conte\u00fado e a express\u00e3o da luta de classes dentro da URSS, luta que colocou Trotsky ao lado do \u201cmarxismo ortodoxo\u201d e do \u201cproletariado urbano\u201d. Essas intui\u00e7\u00f5es s\u00e3o sinais claros de uma intelig\u00eancia viva alimentada pelo marxismo. Fora as circunst\u00e2ncias do giro \u00e0 esquerda na URSS e o fato de que permaneceu \u00e0 margem da cis\u00e3o da Internacional, apenas a morte repentina interrompeu seu \u00e1vido processo de forma\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o sobre os fatos.\r\n\r\nA Internacional que Mari\u00e1tegui conheceu n\u00e3o foi a de Lenin e Trotsky, mas a que expressava e premiava figuras sujas como Ravinez, que depois se tornou um anticomunista ferrenho, e Codovilla, dirigente do Partido Comunista da Argentina que ser\u00e1 lembrado apenas pelos seus erros frente ao peronismo e sua meticulosa persegui\u00e7\u00e3o dos \u201ctrotskistas\u201d. Estes eram aqueles que rejeitavam as teses de Mari\u00e1tegui, cujo n\u00facleo fundamental \u00e9 basicamente uma reformula\u00e7\u00e3o latino-americana da Revolu\u00e7\u00e3o Permanente.\r\nA Teoria da Revolu\u00e7\u00e3o Permanente\r\nEsta teoria t\u00e3o mistificada e falsificada pode resumir-se assim: nos pa\u00edses coloniais e semicoloniais a plena e definitiva solu\u00e7\u00e3o dos problemas pendentes da revolu\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica burguesa \u00e9 poss\u00edvel apenas pela a\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria do proletariado, que, em alian\u00e7a e dirigindo-se \u00e0s massas camponesas, iniciaria no terreno da propriedade privada dando assim \u00e0 revolu\u00e7\u00e3o um car\u00e1ter permanente em dire\u00e7\u00e3o ao socialismo, cuja vit\u00f3ria definitiva \u2013 ainda mais nos pa\u00edses de capitalismo atrasado \u2013 depende em \u00faltima inst\u00e2ncia da vit\u00f3ria da revolu\u00e7\u00e3o mundial. Ou seja, que a revolu\u00e7\u00e3o nos pa\u00edses coloniais e semicoloniais \u00e9 socialista e internacional ou \u00e9 simplesmente um aborto.\r\n\r\n\r\n\r\nA marca caracter\u00edstica dos pa\u00edses coloniais e semicoloniais \u00e9 o atraso e a depend\u00eancia econ\u00f4mica. A burguesia desses pa\u00edses apareceu tarde em cena na hist\u00f3ria, quando o mundo j\u00e1 tinha sido repartido entre as grandes pot\u00eancias capitalistas. \u00c9 uma burguesia parasit\u00e1ria na medida em que participa como s\u00f3cia menor do imperialismo para saquear, vive da renda e da demanda gerada dos enclaves de invers\u00e3o imperialista. \u00c9 uma burguesia conservadora por milh\u00f5es de la\u00e7os que a prendem ao latif\u00fandio e \u00e0 grande propriedade privada. \u00c9 definitivamente incapaz de levar a cabo as tarefas da revolu\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica burguesa, ou seja, a liquida\u00e7\u00e3o do feudalismo, a reforma agr\u00e1ria, o desenvolvimento das for\u00e7as produtivas, a solu\u00e7\u00e3o dos problemas nacionais. O conjunto de interesses dessa burguesia com o imperialismo e o latifundismo faz dela um advers\u00e1rio que, mesmo quando usa uma fraseologia anti-imperialista, se rende diante do imperialismo quando se trata de defender a ascens\u00e3o revolucion\u00e1ria das massas.\r\n\r\nA teoria da Revolu\u00e7\u00e3o Permanente foi confirmada em in\u00fameros exemplos hist\u00f3ricos, tanto negativos como positivos. A pr\u00f3pria revolu\u00e7\u00e3o russa foi o primeiro exemplo. Uma vez derrubado o czar, a burguesia russa n\u00e3o soube nem pode cumprir com nenhuma das expectativas das massas e, inclusive, defendeu e continuou na guerra imperialista. At\u00e9 abril de 1917 o jornal oficial dos bolcheviques Pravda, dirigido naquele momento por Stalin, apoiava criticamente o governo provis\u00f3rio presidido pelo aristocrata liberal Georgi Lvov, defendendo tamb\u00e9m a continua\u00e7\u00e3o da guerra e incitando os soldados russos a responder com balas as balas alem\u00e3s.\r\n\r\nSomente em abril, quando o pr\u00f3prio Lenin retificou sua velha f\u00f3rmula da \u201cditadura democr\u00e1tica do proletariado e camponeses\u201d para reorientar o partido para a tomada do poder, foi que os bolcheviques come\u00e7aram o processo de ganhar a maioria dos sovietes e a revolu\u00e7\u00e3o. A velha f\u00f3rmula de Lenin jogou um papel propagand\u00edstico importante, no entanto demonstrava ser in\u00fatil na hora de definir o curso da revolu\u00e7\u00e3o. Apenas a tomada do poder por parte da classe oper\u00e1ria poderia come\u00e7ar a resolver as tarefas democr\u00e1ticas burguesas pendentes. As mesmas sucessivas revolu\u00e7\u00f5es vitoriosas, China e Cuba, puderam defender-se e solucionar a angustiante quest\u00e3o agr\u00e1ria, apenas rompendo com os limites de uma revolu\u00e7\u00e3o democr\u00e1tico-burguesa e com a nacionaliza\u00e7\u00e3o plena da economia e o consequente apoio das massas, rompendo com o capitalismo.\r\n\r\nPor outro lado, a negativa concep\u00e7\u00e3o stalinista de que a revolu\u00e7\u00e3o nos pa\u00edses semicoloniais necessita de uma etapa democr\u00e1tico-burguesa e que a emancipa\u00e7\u00e3o do imperialismo e o desenvolvimento das for\u00e7as produtivas devem continuar com o apoio \u00e0 \u201cburguesia progressista\u201d, provocou uma s\u00e9rie de in\u00fameras derrotas. A Revolu\u00e7\u00e3o Chinesa de 1927 foi afogada em sangue pelo pr\u00f3prio Chang Kai Shek, l\u00edder do Kuomintang (Partido Nacionalista Chin\u00eas), que Stalin convidou como delegado chin\u00eas \u00e0 Internacional Comunista, em nome de uma pol\u00edtica de bloqueio, alian\u00e7a e colabora\u00e7\u00e3o entre todas as classes baseada na ideia de que todas elas se opunham ao imperialismo por igual. Chang respondeu a esta alian\u00e7a participando com os canh\u00f5es imperialistas no bombardeio de Shangai onde os oper\u00e1rios tinham se levantado e com o massacre de um milh\u00e3o de comunistas.\r\nMari\u00e1tegui e a Revolu\u00e7\u00e3o Permanente\r\nMari\u00e1tegui escreveu muitos artigos sobre a situa\u00e7\u00e3o chinesa. Neles, havia algumas brilhantes intui\u00e7\u00f5es sobre a transforma\u00e7\u00e3o da revolu\u00e7\u00e3o chinesa e da influ\u00eancia da penetra\u00e7\u00e3o imperialista. Nesses escritos, como em outros, particularmente sobre a \u00cdndia, nota-se o vivo interesse de Mari\u00e1tegui pelas quest\u00f5es internacionais e seu processo de amadurecimento como marxista. Nos primeiros artigos - particularmente sobre a China - Mari\u00e1tegui faz algumas concess\u00f5es ao nacionalismo e alguns de seus expoentes, como Sun Yat Sen ou o pr\u00f3prio Chang Kai Shek considerando-o o homem que tinha em seu poder ser o libertador, mas que traiu seu povo, com uma vis\u00e3o ainda rom\u00e2ntica da revolu\u00e7\u00e3o. Mas j\u00e1 nos escritos de 1929 e 1930, particularmente sobre a \u00cdndia, n\u00e3o poupa cr\u00edticas a Gandhi, que considera um colaborador dos ingleses, apoiando as esperan\u00e7as da luta pela independ\u00eancia da \u00cdndia no nascente movimento oper\u00e1rio organizado desse pa\u00eds.\r\n\r\nNo entanto, \u00e9 nos escritos sobre quest\u00f5es peruanas e latino-americanas, que Mari\u00e1tegui conhecia e tinha estudado pessoalmente, que destaca seu aut\u00eantico pensamento sobre a revolu\u00e7\u00e3o nos pa\u00edses coloniais. Em sua tese apresentada \u00e0 primeira Confer\u00eancia Comunista Latino-Americana de junho de 1929, em Buenos Aires, Mari\u00e1tegui, por exemplo, escreve:\r\n\u201cO anti-imperialismo, para n\u00f3s, n\u00e3o constitui nem pode constituir por si s\u00f3 um programa pol\u00edtico, um movimento de massas apto para a conquista do poder. O anti-imperialismo, admitido que pode mobilizar ao lado das massas oper\u00e1rias e camponeses, a burguesia e pequena burguesia nacionalista (j\u00e1 negamos terminantemente essa possibilidade), n\u00e3o anula o antagonismo entre as classes, n\u00e3o suprime sua diferen\u00e7a de interesses\u201d.8\r\nComparando-se essas linhas com estas outras, com as quais Trotsky se op\u00f4s \u00e0 pol\u00edtica de colabora\u00e7\u00e3o de classes na China:\r\n\u201c\u00c9 um erro grosseiro crer que o imperialismo como agente externo, envolve em um s\u00f3 bloco todas as classes sociais da sociedade chinesa... A luta revolucion\u00e1ria contra o imperialismo n\u00e3o debilita, mas fortalece a diferen\u00e7a pol\u00edtica entre as classes sociais\u201d.9\r\nTrotsky n\u00e3o negava a possibilidade de uma alian\u00e7a anti-imperialista com o Kuomintang, o que combatia frontalmente era a pol\u00edtica de considerar Chang Kai Shek um aliado est\u00e1vel, ter dissolvido o partido comunista e t\u00ea-lo submetido \u00e0 disciplina do Kuomintang, medida que contrariava todas as resolu\u00e7\u00f5es de Lenin sobre a Internacional Comunista.\r\nA realidade peruana\r\nN\u00e3o surpreende que a tese de Mari\u00e1tegui, correta em forma e conte\u00fado, fosse rejeitada pela Internacional. Sua experi\u00eancia com que o pr\u00f3prio Mari\u00e1tegui definiu como \u201cKuomintang latino-americano\u201d, ou seja, a Alianza Popular Revolucion\u00e1ria Americana (APRA) e seu fundador, Haya de la Torre, al\u00e9m de seus estudos sobre a realidade peruana, lhe permitiram agora focar de maneira cient\u00edfica o problema da colabora\u00e7\u00e3o de classe defendida pela Internacional. E o levava a chocar-se com ela.\r\n\r\nEm seus \u201c7 ensaios da interpreta\u00e7\u00e3o da realidade peruana\u201d, de 1928, Mari\u00e1tegui caracteriza a burguesia peruana, e poderia facilmente aplicar \u00e0 burguesia de toda a Am\u00e9rica Latina, como a seguir:\r\n\r\n\u201cA classe latifundi\u00e1ria n\u00e3o conseguiu transformar-se em uma burguesia capitalista, dona da economia nacional. A minera\u00e7\u00e3o, o com\u00e9rcio, os transportes, encontram-se nas m\u00e3os do capital estrangeiro. Os latifundi\u00e1rios contentaram-se com servir de intermedi\u00e1rios a estes, na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola de algod\u00e3o e a\u00e7\u00facar. Este sistema econ\u00f4mico, tem mantido na agricultura, uma organiza\u00e7\u00e3o semifeudal que constitui o lastro mais pesado do desenvolvimento do pa\u00eds\u201d.\r\n\r\nA quem correspondia, ent\u00e3o, a tarefa de resolver os problemas da revolu\u00e7\u00e3o democr\u00e1tico-burguesa frente a esta burguesia intermedi\u00e1ria, parasita e apenas acidentalmente anti-imperialista? Mari\u00e1tegui explica nitidamente:\r\n\r\n\u201cO destino colonial do pa\u00eds resume seu processo. A emancipa\u00e7\u00e3o da economia do pa\u00eds \u00e9 poss\u00edvel unicamente pela a\u00e7\u00e3o das massas prolet\u00e1rias, solid\u00e1rias com a luta anti-imperialista mundial. Apenas a a\u00e7\u00e3o prolet\u00e1ria pode estimular primeiro e realizar depois as tarefas da revolu\u00e7\u00e3o democr\u00e1tico-burguesa, porque o regime burgu\u00eas \u00e9 incompetente para desenvolver e cumprir\u201d.10\r\n\r\nEssas conclus\u00f5es a que Mari\u00e1tegui chegou s\u00e3o as mesmas a que Trotsky tinha chegado no Balan\u00e7o e Perspectivas de 1905 e na Revolu\u00e7\u00e3o Permanente de 1929\/30 \u2013 livros que Mari\u00e1tegui n\u00e3o conhecia \u2013 e o pr\u00f3prio Lenin nas Teses de Abril e v\u00e1rios discursos e resolu\u00e7\u00f5es dos primeiros quatro congressos da Internacional Comunista. E mais, Mari\u00e1tegui estava plenamente consciente do indispens\u00e1vel car\u00e1ter internacional da revolu\u00e7\u00e3o. Em Anivers\u00e1rio e Balan\u00e7o, editorial do n\u00famero 17 de sua revista Amauta, publicado em setembro de 1928, Mari\u00e1tegui escrevia:\r\n\u201cA mesma palavra Revolu\u00e7\u00e3o, nessa Am\u00e9rica das pequenas revolu\u00e7\u00f5es, est\u00e1 bastante sujeita a mal-entendidos. Temos que reivindicar rigorosa e intransigentemente. Temos que restituir seu sentido estrito e correto. A revolu\u00e7\u00e3o latino-americana ser\u00e1 nada mais e nada menos que uma etapa, uma fase da revolu\u00e7\u00e3o mundial. Ser\u00e1 simples e puramente, a revolu\u00e7\u00e3o socialista. A esta palavra se pode adicionar, segundo os casos, todos os adjetivos que se queira: \u201canti-imperialista\u201d, \u201cagr\u00e1ria\u201d, \u201cnacionalista-revolucion\u00e1ria\u201d. O socialismo sup\u00f5e, antecede e agrega a todos\u201d.\r\nA quest\u00e3o nacional ind\u00edgena\r\nUma das cr\u00edticas mais desajeitadas e que mais se fizeram e continuam se fazendo \u00e0 teoria da Revolu\u00e7\u00e3o Permanente de Trotsky \u00e9 que supostamente descuida ou minimiza o problema das massas camponesas, confinando-a a um papel auxiliar baseado na desconfian\u00e7a do potencial revolucion\u00e1rio dos camponeses. Como o pr\u00f3prio Trotsky explica em resposta, a teoria da Revolu\u00e7\u00e3o Permanente afirma simplesmente que a solu\u00e7\u00e3o plena e definitiva da quest\u00e3o agr\u00e1ria e da quest\u00e3o da opress\u00e3o nacional, em suas \u201cdiferentes combina\u00e7\u00f5es\u201d, apenas poderia chegar com a ado\u00e7\u00e3o das \u201cmais audazes medidas revolucion\u00e1rias\u201d.11 \u00c9 por isso mesmo que Trotsky no Programa de Transi\u00e7\u00e3o insistia para que os oper\u00e1rios levassem a luta de classes ao campo, propondo ao proletariado agr\u00edcola e aos camponeses pobres um pacto de luta comum contra os exploradores e por um governo oper\u00e1rio-campon\u00eas.12\r\n\r\nMari\u00e1tegui, nisso consiste sua absoluta originalidade, foi mais al\u00e9m, rompeu preconceitos liberais e, inclusive, de certa esquerda, ao afrontar o grande problema revolucion\u00e1rio constitu\u00eddo pela opress\u00e3o nacional das maiorias ind\u00edgenas de pa\u00edses como Peru, Bol\u00edvia, Equador, Guatemala, M\u00e9xico, etc. Ainda que sua \u00eanfase na quest\u00e3o nacional ind\u00edgena o levou a cometer alguns erros te\u00f3ricos justific\u00e1veis, o valor pr\u00e1tico e concreto de sua vis\u00e3o mant\u00e9m-se inalterado e com toda sua vig\u00eancia.\r\n\r\nPara Mari\u00e1tegui, a quest\u00e3o nacional ind\u00edgena, longe de ser um problema hist\u00f3rico, representava um enorme potencial revolucion\u00e1rio. Mas\r\n\u201ca reivindica\u00e7\u00e3o ind\u00edgena carece de concretiza\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica enquanto se mant\u00e9m em um plano filos\u00f3fico ou cultural. Para adquiri-la \u2013 isto \u00e9 para adquirir realidade, corpo \u2013 necessita converter-se em reivindica\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e pol\u00edtica. O socialismo nos tem ensinado a colocar o problema ind\u00edgena em novos termos. Temos deixado de consider\u00e1-lo abstratamente como um problema \u00e9tnico ou moral para reconhec\u00ea-lo concretamente como problema social, econ\u00f4mico e pol\u00edtico. E ent\u00e3o, sentiremos pela primeira vez, o terreno ser esclarecido e demarcado\u201d.13\r\nO problema do \u00edndio \u00e9 o problema da terra, o problema de um latif\u00fandio que \u00e9 poder econ\u00f4mico e pol\u00edtico semifeudal e que n\u00e3o foi liquidado, mas, sim, fortalecido na Independ\u00eancia e suas sucessivas evolu\u00e7\u00f5es marcadas pela penetra\u00e7\u00e3o imperialista. Para Mari\u00e1tegui, os \u00edndios s\u00e3o na\u00e7\u00e3o oprimida e classe explorada, incluindo aquele \u201c\u00edndio analfabeto, que a cidade corrompe, [e que] se converte frequentemente em um auxiliar dos exploradores de sua ra\u00e7a\u201d.14\r\n\r\nA opress\u00e3o nacional e explora\u00e7\u00e3o social dos \u00edndios \u00e9, para Mari\u00e1tegui, um problema pol\u00edtico concreto antes de ser uma quest\u00e3o te\u00f3rica. Como problema pol\u00edtico concreto, sua solu\u00e7\u00e3o passa pelos pr\u00f3prios \u00edndios que Mari\u00e1tegui justamente considerava o aliado natural do proletariado urbano na luta pelo socialismo, \u00fanica via para a emancipa\u00e7\u00e3o tanto do oper\u00e1rio como do ind\u00edgena.\r\n\r\nEm sua tese sobre o Problema da Ra\u00e7a, pontuava que:\r\n\u201cn\u00e3o menos de 90% da popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena assim considerada, trabalha na agricultura. O desenvolvimento da ind\u00fastria de minera\u00e7\u00e3o trouxe como consequ\u00eancia, nos \u00faltimos tempos, o emprego crescente de m\u00e3o de obra ind\u00edgena na minera\u00e7\u00e3o. Mas, uma parte dos oper\u00e1rios mineiros continua sendo agricultores. S\u00e3o \u00edndios de \u201ccomunidades\u201d que passam a maior parte do ano nas minas; mas que na \u00e9poca dos trabalhos agr\u00edcolas retomam suas pequenas parcelas, insuficientes para sua subsist\u00eancia\u201d.\r\nEssa situa\u00e7\u00e3o continua se repetindo em pa\u00edses como a Bol\u00edvia e Peru. Para Mari\u00e1tegui a via concreta para a solu\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o ind\u00edgena era a forma\u00e7\u00e3o de vanguardas entre os ind\u00edgenas proletarizados e semiproletarizados, para que pudessem organizar suas comunidades, vencendo a resist\u00eancia diante de \u201cpregadores\u201d mesti\u00e7os, que falam espanhol e s\u00e3o brancos.\r\n\r\nEra necess\u00e1rio, em primeiro lugar, educar os quadros pol\u00edticos para vencer seus preconceitos com os \u00edndios. \u201cN\u00e3o \u00e9 raro \u2013 escreveu Mari\u00e1tegui \u2013 encontrar entre os pr\u00f3prios elementos da cidade que se proclamam revolucion\u00e1rios, o preconceito da inferioridade do \u00edndio e a resist\u00eancia em reconhecer este preconceito como uma simples heran\u00e7a ou cont\u00e1gio mental do ambiente\u201d.15 E, mais uma vez, combater as pol\u00edticas equivocadas da Internacional Comunista que se orientava para a reivindica\u00e7\u00e3o da autodetermina\u00e7\u00e3o ind\u00edgena, ou seja, a forma\u00e7\u00e3o de Estados ind\u00edgenas independentes que para Mari\u00e1tegui \u201cn\u00e3o conduziria no momento atual \u00e0 ditadura do proletariado \u00edndio nem muito menos \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de um estado \u00edndio sem classe, como pretenderam afirmar, mas sim \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o de um Estado \u00edndio burgu\u00eas com todas as contradi\u00e7\u00f5es internas e externas dos Estados burgueses\u201d.16\r\nA natureza do per\u00edodo Inca\r\nMari\u00e1tegui considerava que o h\u00e1bito \u00e0 coopera\u00e7\u00e3o das comunidades ind\u00edgenas poderia converter-se em base s\u00f3lida para a edifica\u00e7\u00e3o do socialismo nas zonas rurais, representando assim um impulso poderoso \u00e0 batalha pelo comunismo e contra as tend\u00eancias capitalistas. \u00c9 a mesma posi\u00e7\u00e3o que Marx expressou em uma carta de 1881 \u00e0 revolucion\u00e1ria russa Vera Zasulich, referente \u00e0s suas perguntas sobre a possibilidade de uma revolu\u00e7\u00e3o na atrasada R\u00fassia e sobre o futuro da comunidade agr\u00e1ria russa, Marx respondeu o seguinte:\r\n\u201cE, embora sangrem e torturem a comunidade, esterilizem e esgotem sua terra, os lacaios liter\u00e1rios dos \u00abnovos pilares da sociedade\u00bb assinam ironicamente as feridas que causaram \u00e0 comunidade, apresentando-as como sintomas de sua decad\u00eancia espont\u00e2nea. Afirmam que morreria de morte natural e que seria um bem abreviar sua agonia. N\u00e3o se trata, portanto, de um problema que tenha que ser resolvido; trata-se simplesmente de um inimigo que deve ser oprimido. Para salvar a comunidade russa, falta uma revolu\u00e7\u00e3o russa. Al\u00e9m disso, o Governo Russo e os \u00abnovos pilares da sociedade\u00bb fazem o que podem preparando as massas para semelhante cat\u00e1strofe. Se a revolu\u00e7\u00e3o acontece em seu tempo oportuno, se concentra todas suas for\u00e7as para assegurar o livre desenvolvimento da comunidade rural, esta se transformar\u00e1 logo no elemento regenerador da sociedade russa e no elemento de superioridade sobre os pa\u00edses subjugados pelo regime capitalista\u201d.\r\nPara fortalecer sua posi\u00e7\u00e3o, outra demonstra\u00e7\u00e3o de aplica\u00e7\u00e3o l\u00facida do m\u00e9todo marxista a uma realidade concreta, Mari\u00e1tegui defendeu a ideia de que o per\u00edodo Inca pudesse caracterizar-se como \u201ccomunismo primitivo\u201d e que da\u00ed descende o h\u00e1bito da coopera\u00e7\u00e3o das comunidades agr\u00e1rias. Para ele, tratava-se do comunismo poss\u00edvel no estado de desenvolvimento das for\u00e7as produtivas da \u00e9poca do per\u00edodo Inca.\r\n\r\nUma sociedade onde uma casta liberada do trabalho manual se dedicava a olhar para as estrelas e proibir o povo de comer determinados alimentos, onde existia a escravid\u00e3o, um problema de subaproveitamento da terra e necessidade de novas terras que impulsionava as guerras expansivas, onde o ex\u00e9rcito era profissionalizado e as divis\u00f5es internas impediram a defesa do imp\u00e9rio frente aos conquistadores, n\u00e3o pode ser considerada como \u201ccomunismo primitivo\u201d.\r\n\r\nTrata-se melhor de uma express\u00e3o do \u201cmodo de produ\u00e7\u00e3o asi\u00e1tico\u201d, categoria de Marx que descreve uma forma\u00e7\u00e3o social pouco desenvolvida, onde uma casta \u2013 s\u00edmbolo da unidade das comunidades agr\u00edcolas \u2013 consume o excedente e garante uma distribui\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e as grandes obras, estradas e irriga\u00e7\u00e3o, necess\u00e1rias para mant\u00ea-las. Lembremos que os Grundrisse de Marx, onde exp\u00f5e de maneira exaustiva o conceito do modo de produ\u00e7\u00e3o asi\u00e1tico, foram publicados pela primeira vez ao final dos anos 30 e, portanto, o conceito era desconhecido para Mari\u00e1tegui.\r\n\r\nOutros autores consideraram que este erro te\u00f3rico de Mari\u00e1tegui afeta toda sua elabora\u00e7\u00e3o. N\u00e3o estamos de acordo. O h\u00e1bito de coopera\u00e7\u00e3o nas comunidades ind\u00edgenas, a reciprocidade do trabalho, existem realmente. Al\u00e9m da quest\u00e3o da natureza do per\u00edodo Inca, resta vigente a leitura revolucion\u00e1ria da quest\u00e3o ind\u00edgena que faz de Mari\u00e1tegui e sua concreta vincula\u00e7\u00e3o \u00e0 luta revolucion\u00e1ria pelo socialismo.\r\nMari\u00e1tegui e o APRA\r\nA quest\u00e3o ind\u00edgena foi uma das raz\u00f5es do acordo amadurecido entre 1926 e 1928 entre Mari\u00e1tegui e V\u00edctor Ra\u00fal Haya de la Torre. Muito foi especulado sobre essa breve colabora\u00e7\u00e3o entre Mari\u00e1tegui e o APRA que naquele per\u00edodo n\u00e3o era ainda um partido. Reivindica-se Mari\u00e1tegui como um dos fundadores do APRA, fato que n\u00e3o parece incomodar demais as organiza\u00e7\u00f5es do campo comunista que se proclamam mariateguistas. Enfim, isso demonstraria, contrariamente \u00e0 leitura que temos feito at\u00e9 o momento, que Mari\u00e1tegui n\u00e3o era contr\u00e1rio \u00e0s pol\u00edticas de colabora\u00e7\u00e3o de classes.\r\n\r\nJ\u00e1 explicamos que o per\u00edodo entre seu retorno ao Peru e 1927-28 foi um per\u00edodo em que Mari\u00e1tegui estava consolidando sua ades\u00e3o ao socialismo e o marxismo desenvolvido em seu ex\u00edlio italiano. A ruptura com o APRA quando este passava de ser movimento anti-imperialista para constituir-se como partido e a contempor\u00e2nea participa\u00e7\u00e3o na funda\u00e7\u00e3o do PSP e da CGTP, demonstram pelo menos que as inten\u00e7\u00f5es de Mari\u00e1tegui a respeito desta organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o eram de delegar \u00e0 dire\u00e7\u00e3o pequeno-burguesa os destinos da revolu\u00e7\u00e3o peruana.\r\n\r\nPara Mari\u00e1tegui estava claro, desde o primeiro momento, a necessidade da organiza\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria e independente do proletariado. Necessidade que a experi\u00eancia da trai\u00e7\u00e3o do Kuomintang e de Chang Kai Shek fortaleceu, porque \u00e9 exatamente na compara\u00e7\u00e3o entre o APRA e o Kuomintang que se desenvolve a pol\u00eamica sucessiva com Haya de la Torre, como se v\u00ea claramente na tese de Mari\u00e1tegui \u00e0 Confer\u00eancia Comunista Latino-americana.\r\n\r\nEm uma carta a Nicanor De la Fuente, de 20 de junho de 1929 (publicada no terceiro tomo de suas Correspond\u00eancias), Mari\u00e1tegui explica suas rela\u00e7\u00f5es com o APRA: \u201cN\u00f3s trabalhamos com o proletariado e pelo socialismo. Se h\u00e1 grupos dispostos a trabalhar com a pequena burguesia por um nacionalismo revolucion\u00e1rio, que ocupem seu posto. N\u00e3o nos negaremos a colaborar com eles se representam efetivamente uma corrente, um movimento de massas\u201d. Era a mesma posi\u00e7\u00e3o que Trotsky tinha defendido contra o servil oportunismo da Internacional com o Kuomintang.\r\n\r\nEm seu escrito mais pol\u00eamico contra o APRA, e mais pol\u00eamico com a mesma pol\u00edtica da Internacional Comunista sob Stalin, Ponto de vista anti-imperialista, Mari\u00e1tegui afirmava:\r\n\u201cO que mais pode se opor \u00e0 penetra\u00e7\u00e3o capitalista, a demag\u00f3gica pequena burguesia? Nada, al\u00e9m de palavras. Nada, mas uma embriaguez tempor\u00e1ria nacionalista. O assalto ao poder pelo anti-imperialismo, como movimento demag\u00f3gico populista, se fosse poss\u00edvel, n\u00e3o representaria nunca a conquista do poder pelas massas prolet\u00e1rias, pelo socialismo. A revolu\u00e7\u00e3o socialista encontraria seu inimigo mais encarni\u00e7ado e perigoso \u2013 perigoso pela sua confus\u00e3o, pela demagogia -, na pequena burguesia agarrada no poder e ganha para seu comando\u201d.\r\nEstas linhas escritas em 1929, t\u00eam um car\u00e1ter prof\u00e9tico n\u00e3o apenas a respeito do APRA, mas aos v\u00e1rios experimentos populistas, de Terceiras Vias nacionalistas que desde o peronismo ao MNR boliviano marcaram a luta revolucion\u00e1ria do s\u00e9culo passado.\r\n\r\nN\u00e3o est\u00e1 longe para chegar o tempo em que o verdadeiro pensamento de Mari\u00e1tegui, sua vida e exemplo encorajem a revolu\u00e7\u00e3o latino-americana e sua mem\u00f3ria seja levantada e reivindicada como mestre do marxismo pelos trabalhadores, jovens, camponeses e ind\u00edgenas na luta por uma Federa\u00e7\u00e3o Socialista da Am\u00e9rica Latina. Uma luta, nas palavras de Mari\u00e1tegui, que tanto assustou os filisteus seguidores dos zigue-zagues e das degenera\u00e7\u00f5es da Terceira Internacional, ser\u00e3o o f\u00f4lego e o slogan para os revolucion\u00e1rios do nosso continente. Como Mari\u00e1tegui\r\n\u201csomos anti-imperialistas porque somos marxistas, porque somos revolucion\u00e1rios, porque nos opomos ao capitalismo com o socialismo como sistema antag\u00f4nico, chamado para suced\u00ea-lo, porque na luta contra os imperialismos cumprimos nossos deveres de solidariedade com as massas revolucion\u00e1rias da Europa\u201d.\r\n\r\n\r\nNotas e Refer\u00eancias:\r\n\r\n1 Notas autobiogr\u00e1ficas, 1927.\r\n\r\n2 O partido bolchevique e Trotsky, Publicado em Variedades, Lima, 31 de janeiro de 1925.\r\n\r\n3 Lenin, Obras Completas, Volume 33, p\u00e1g. 63 da edi\u00e7\u00e3o inglesa.\r\n\r\n4 O ex\u00edlio de Trotsky, publicado em Variedades, Lima, 23 de fevereiro de 1929.\r\n\r\n5 Alec Nove, An economic history of the URSS, p\u00e1g. 149, citado em Ted Grant, Rusia de la Revoluci\u00f3n a la Contrarrevoluci\u00f3n.\r\n\r\n6 Plataforma da Oposi\u00e7\u00e3o de Esquerda, em La Oposici\u00f3n de Izquierda en la URSS, p\u00e1gs. 90 e 91, Editorial Fontamara, Madrid, 1977.\r\n\r\n7 Idem, p\u00e1gs. 121 e 129.\r\n\r\n8 Ponto de vista anti-imperialista, escrito em 21 de maio de 1929.\r\n\r\n9 Trotsky, A revolu\u00e7\u00e3o chinesa e as teses do camarada Stalin, abril de 1927.\r\n\r\n10 Princ\u00edpios program\u00e1ticos do Partido Socialista Peruano, outubro de 1928.\r\n\r\n11 Cita\u00e7\u00f5es de Trotsky, A revolu\u00e7\u00e3o permanente, s\u00e9timo cap\u00edtulo.\r\n\r\n12 \u201cA participa\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica dos camponeses explorados no controle dos diversos campos da economia permitir\u00e1 aos pr\u00f3prios camponeses decidir sobre a quest\u00e3o de se saber se conv\u00e9m ou n\u00e3o passar ao trabalho coletivo da terra, em que prazos e em que escala. Os oper\u00e1rios da ind\u00fastria comprometem-se a darem nesse sentido, toda sua colabora\u00e7\u00e3o aos camponeses: por interm\u00e9dio dos sindicatos, dos comit\u00eas de f\u00e1brica e, sobretudo, do governo oper\u00e1rio e campon\u00eas\u201d. Trotsky, Programa de Transi\u00e7\u00e3o.\r\n\r\n13 Mari\u00e1tegui, Prologo a Tempestad en los Andes de L. Valc\u00e1rcel, 1927.\r\n\r\n14 Mari\u00e1tegui e Hugo Pesce, El problema de la raza en Am\u00e9rica Latina, 1930.\r\n\r\n15 Idem.\r\n\r\n16 Idem.\r\n\r\n\r\n\r\nTRADU\u00c7\u00c3O DE MARCELA ANITA.\r\nPUBLICADO EM MARXIST.COM\r\n\r\n&nbsp;","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2021\/06\/unnamed.jpg?fit=467%2C307&ssl=1","width":696,"height":307}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"39418\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "39418" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/mariategui-e-a-revolucao-permanente/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:55 GMT -->
</html>