<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/crescimento-economico-em-meio-a-crise/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:33 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Crescimento econômico em meio à crise? &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/42386" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/crescimento-economico-em-meio-a-crise/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fcrescimento-economico-em-meio-a-crise%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fcrescimento-economico-em-meio-a-crise%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Crescimento econômico em meio à crise?" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/crescimento-economico-em-meio-a-crise/" />
<meta property="og:description" content="Dados do IBGE afirmam, que o PIB do Brasil variou positivamente 3,9% no acumulado de 12 meses e as expectativas do mercado sugerem um crescimento do PIB de 4,71% para 2021 (Boletim Focus, 03/12/21)…" />
<meta property="article:published_time" content="2021-12-21T16:52:03+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2021-12-21T16:59:49+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/12/financial-crisis-g6928041cb_1920.jpg?fit=1200%2C848&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1200" />
<meta property="og:image:height" content="848" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Crescimento econômico em meio à crise?" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/12/financial-crisis-g6928041cb_1920.jpg?fit=1200%2C848&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-42386 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-42386 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-economia tag-ficapibid tag-crise tag-pib" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/12/financial-crisis-g6928041cb_1920.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/12/financial-crisis-g6928041cb_1920.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1 660w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/12/financial-crisis-g6928041cb_1920.jpg?resize=1050%2C525&amp;ssl=1 1050w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/12/financial-crisis-g6928041cb_1920.jpg?zoom=2&amp;resize=660%2C330&amp;ssl=1 1320w" sizes="(max-width: 660px) 100vw, 660px" />		</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Crescimento econômico em meio à crise?</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/lucy-dias/" title="">Lucy Dias </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>21/12/2021</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					<p>Dados do IBGE afirmam, que o PIB do Brasil variou positivamente 3,9%<a href="#_edn1" name="_ednref1"><sup>1</sup></a> no acumulado de 12 meses e as expectativas do mercado sugerem um crescimento do PIB de 4,71% para 2021 (Boletim Focus, 03/12/21)<a href="#_edn2" name="_ednref2"><sup>2</sup></a>, projeção reduzida em relação as últimas quatro semanas. A redução das projeções está de acordo com os últimos dados trimestrais em que a economia brasileira está em recessão técnica, ou seja, dois trimestres consecutivos sem crescimento no PIB, indicando que, mesmo com as festas de final de ano, a economia não deve crescer os 5,3%<a href="#_edn3" name="_ednref3"><sup>3</sup></a> prometidos por Paulo Guedes. Contudo, o fato incontestável da realidade é que o crescimento econômico apontado nos dados acima não é sentido na melhoria das condições de vida dos trabalhadores e a pequena-burguesia amarga cada vez mais sua proletarização. Por que isso acontece?</p>
<p>O modo de produção capitalista se organiza e funciona através do rompimento e recomposição do equilíbrio entre superprodução e crises, entre boom econômico e recessão. O desenvolvimento da escala de produção, isto é, o aumento da quantidade total de produtos produzidos e, portanto, a redução de custos possibilitada por esse aumento é uma lei obrigatória para todo capital. Mas essa expansão da produção nem sempre é acompanhada pela expansão do mercado, gerando uma colisão, a crise.</p>
<blockquote><p>“A colisão é inevitável e como é sem solução, a não ser quebrando a forma capitalista da produção, essa colisão torna-se periódica. Eis aí um novo círculo vicioso no qual se move a produção capitalista.” – Do socialismo utópico ao socialismo científico, F. Engels, pg. 84. Editora Edipro.</p></blockquote>
<p>Há uma desorganização da produção capitalista nessas colisões. Os mercados se atravancam, o comércio paralisa, como estamos vendo atualmente na crise dos contêineres, que por sua vez tem como resultado a elevação do custo do frete marítimo, responsável por transportar 80% de tudo que é consumido no mundo. Esse encarecimento é finalmente repassado aos consumidores, elevando o preço de diversos seguimentos (como tecnologia, vestuário e alimentos), além de promover a concentração do capital, uma vez que as empresas menores têm menor capacidade para custear a elevação dos aumentos, que é de cerca de quatro vezes entre EUA e China; sete vezes mais para fretes entre China e Europa e transportes entre China e América do Sul, a alta chega a quase três vezes mais.<a href="#_edn4" name="_ednref4"><sup>4</sup></a></p>
<p>Outros elementos dessa inevitável colisão é que a moeda sai de circulação e o crédito desaparece, explica Engels. A redução da base monetária, chamada M2<a href="#_edn5" name="_ednref5"><sup>5</sup></a>, está caindo vertiginosamente no último ano na União Europeia, EUA e no Brasil.<a href="#_edn6" name="_ednref6"><sup>6</sup></a>  Além disso, a alta das taxas de juros encarecem o crédito, tornando-o mais indisponível para famílias e empresas, e se ainda há uma pequena elevação nos índices de crédito<a href="#_edn7" name="_ednref7"><sup>7</sup></a> é porque sem essa via, o consumo estancaria ainda mais, mas a tendencia é que também essa via seja consumida em pouco tempo.</p>
<p>O fechamento de fábricas e as massas operárias sem meios de subsistência são dois outros elementos da crise capitalista que são os mais visíveis aos olhos de todos e sentidas na pele dos mais pobres, sendo os casos mais notórios o fechamento da Ford no ano passado e a terrível situação de famílias pegando alimentos do caminhão de lixo, as filas para comprar ossos. Em paralelo, um enorme desperdício e destruição de produtos e forças produtivas se evidencia, com o aumento do endividamento das famílias e empresas.</p>
<p>A superprodução de outrora, o excesso de forças produtivas criadas, não podem ser transformadas em capital, então as forças cessam de trabalhar, amplia-se o exército industrial de reserva. Os níveis de desemprego explodem no mundo inteiro.</p>
<blockquote><p><em>“Meios de produção, meios de subsistência, trabalhadores disponíveis, todos os elementos da produção e da riqueza abundam, mas, como diz Fourier, a abundância torna-se fonte de penúria e miséria, porque é ela que impede os meios de produção e subsistência de se transformarem em capital.”</em> – Do socialismo utópico ao socialismo científico, F. Engels, pg. 85. Editora Edipro.</p></blockquote>
<p>Como podemos ver, ainda que a produção tenha sido aquecida no último período, devido ao retorno presencial de diversas atividades econômicas, há mais elementos de crise do que de recuperação no crescimento econômico observado nos dados do IBGE, daí a “recessão técnica”, um termo mais confortável para dizer que já se esgotou o fôlego do crescimento e não só no Brasil, mas no mundo, há uma desaceleração, a crise continua, um indicativo disso é que as expectativas do Boletim Focus para o crescimento do PIB no Brasil também foram reduzidas, apontando para um pífio crescimento de 1,4%, em 2022.</p>
<p>Esse “crescimento”, diga-se de passagem, assim como o desse ano, não é suficiente para absorver o rombo na economia que estamos vivendo desde 2010, quando o PIB real começa a cair, ficando negativo em 2015 e 2016. O crescimento real positivo de 2017, 2018 e 2019 sequer foi suficiente para recuperar a recessão dos anos anteriores, que também já dava sinais de esgotamento e a crise é agravada pela pandemia mundial, derrubando novamente o PIB real em 2020 para níveis negativos, conforme mostra o gráfico abaixo.<a href="#_edn8" name="_ednref8"><sup>8</sup></a></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-42390" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/12/WhatsApp-Image-2021-12-17-at-16.21.21.jpeg?resize=618%2C327&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="327" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/12/WhatsApp-Image-2021-12-17-at-16.21.21.jpeg?w=1079&amp;ssl=1 1079w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/12/WhatsApp-Image-2021-12-17-at-16.21.21.jpeg?resize=300%2C159&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/12/WhatsApp-Image-2021-12-17-at-16.21.21.jpeg?resize=1024%2C542&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/12/WhatsApp-Image-2021-12-17-at-16.21.21.jpeg?resize=150%2C79&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/12/WhatsApp-Image-2021-12-17-at-16.21.21.jpeg?resize=768%2C406&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/12/WhatsApp-Image-2021-12-17-at-16.21.21.jpeg?resize=310%2C165&amp;ssl=1 310w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /></p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>É por isso que não sentimos efeito desse “crescimento” acumulado em 2021, os ganhos ainda sequer foram suficientes para cobrir as perdas. Estamos muito longe de uma recomposição real das condições de vida perdidas nesses anos de crise. Além disso, o remédio, além de não ter efeito, também é amargo. Este crescimento é resultado de uma intensificação da exploração dos trabalhadores, perdas no padrão de vida e redução dos salários, como veremos adiante.</p>
<h4><strong>O caráter da crise capitalista em que vivemos </strong></h4>
<p>O caráter dessa crise expressa de maneira contundente a decomposição do sistema capitalista, suas contradições e sua incapacidade.</p>
<blockquote><p><em>“O fato de que o capitalismo continua a oscilar ciclicamente depois da guerra apenas significa que o capitalismo ainda não está morto, que não estamos lidando com um cadáver. Enquanto o capitalismo não for derrubado pela revolução proletária, ele continuará a viver por ciclos, subindo e descendo. Crises e booms são inerentes ao capitalismo desde o seu nascimento; o acompanharão até seu túmulo. Mas para determinar a idade do capitalismo e sua condição geral – estabelecer se ele ainda está se desenvolvendo ou se ele está maduro ou em declínio – deve-se diagnosticar o caráter dos ciclos.”</em> – A situação mundial, junho de 1921, L. Trotsky. O imperialismo e a crise da economia mundial, pg. 36. Editora Sundermann.</p></blockquote>
<p>Esse trecho foi utilizado no discurso de Leon Trotsky para o III Congresso da Internacional Comunista, onde ele combina uma importante análise da situação econômica pós guerra com as tarefas da internacional. Um debate é estabelecido sobre a curva de desenvolvimento capitalista e as flutuações econômicas (crises e booms).</p>
<blockquote><p><em>“Como as flutuações cíclicas se combinam com o movimento primário da curva capitalista do desenvolvimento? Muito simples. Nos períodos de rápido desenvolvimento capitalista as crises são breves e de caráter superficial, enquanto os booms são duradouros e de longo alcance. Nos períodos de declínio capitalista, as crises são de um caráter prolongado enquanto os booms são fugazes, superficiais e especulativos. Nos períodos de estagnação as flutuações ocorrem sobre o mesmo nível.”</em>  – A situação mundial, junho de 1921, L. Trotsky. O imperialismo e a crise da economia mundial, pg. 37, Editora Sundermann</p></blockquote>
<p>Trotsky segue explicando que o boom observado no período pós primeira guerra mundial tinha um caráter fictício e especulativo. Aquele era um contexto muito diferente do contexto atual, mas há um aspecto muito similar que é a resposta da burguesia ao período de desmobilização pós-guerra.  A primeira guerra mundial, uma guerra imperialista, para dividir o mundo entre as principais potências da época, destruiu enormemente as forças produtivas. Milhões de mortos, incapacitados e um grande trauma social, além da destruição física de cidades inteiras e suas instalações. Quando a guerra acabou a burguesia temia que os trabalhadores se insurgissem contra os padrões de vida ainda mais baixos do que antes da guerra, contra a miséria e desemprego.</p>
<blockquote><p><em>“Os governos continuaram a pôr em circulação grandes quantidades de papel-moeda, lançaram novos empréstimos, regularam os lucros, salários e preços do pão, subsidiando assim os ganhos dos trabalhadores desmobilizados e desfalcando os fundos nacionais básicos, criando uma renovação econômica artificial do país. Assim, durante esse intervalo, o capital fictício continuou a aumentar, especialmente naqueles países onde a indústria continuou a afundar.”</em> – A situação mundial, junho de 1921, L. Trotsky. O imperialismo e a crise da economia mundial, pg. 39, Editora Sundermann</p></blockquote>
<p>Embora em nossa época a regulação de preços não tenha sido organizada pela burguesia, ela foi obrigada pelas circunstâncias da crise agravada pela pandemia, a encontrar um meio para subsidiar, ainda que minimamente, as perdas dos trabalhadores, para a manutenção do consumo, isso é, da realização na esfera da circulação da mais-valia produzida e, portanto, da realização de seus lucros. Note-se que os subsídios em nosso caso não são provenientes de transferências de renda dos mais ricos para os pobres, via impostos ou taxas, mas dos cofres públicos, ampliando o endividamento que alimenta a especulação e os bolsos dos parasitas financeiros. Não há nada de “humano” para esses senhores nas ideias como renda básica universal<a href="#_edn9" name="_ednref9"><sup>9</sup></a>, auxílio emergencial<a href="#_edn10" name="_ednref10"><sup>10</sup></a>, Auxílio Brasil<a href="#_edn11" name="_ednref11"><sup>11</sup></a>. Além disso, se o M2, como explicado anteriormente, está caindo no último ano, por outro lado, o crédito ampliado, para empresas e famílias, teve um pequeno aumento (claro que com aumento de custos), como demonstram as estatísticas monetárias e de crédito do Banco Central.<a href="#_edn12" name="_ednref12"><sup>12</sup></a></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-42388" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/12/WhatsApp-Image-2021-12-17-at-16.21.22.jpeg?resize=480%2C300&amp;ssl=1" alt="" width="480" height="300" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/12/WhatsApp-Image-2021-12-17-at-16.21.22.jpeg?w=480&amp;ssl=1 480w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/12/WhatsApp-Image-2021-12-17-at-16.21.22.jpeg?resize=300%2C188&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/12/WhatsApp-Image-2021-12-17-at-16.21.22.jpeg?resize=150%2C94&amp;ssl=1 150w" sizes="(max-width: 480px) 100vw, 480px" data-recalc-dims="1" /></p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>Esse recurso não está sendo utilizado somente agora, mas tem sido o recurso da burguesia a nível mundial desde a crise de 2008, inflando o mercado com dinheiro eletrônico novo, a política monetária chamada <em>Quantitative Easing</em> ou Flexibilização Quantitativa. É uma forma artificial de controlar a economia, buscando incentivar investimentos e consumo das famílias, quando, por exemplo, esse objetivo não é alcançado por meio da redução das taxas de juros – outra política monetária que se esgotou a partir da crise de 2008 para diversas economias, como o Japão e alguns países da Europa que operam em taxas de juros negativas (a pessoa paga para investir).</p>
<p>Se, por um lado, e por um breve período, a burguesia consegue algum alívio, essa situação não tem um caráter prolongado e já vemos no mundo inteiro o esgotamento do crescimento pós reabertura da economia. Ainda assim, esse breve respiro está dentro do contexto da crise mundial de 2008, que a burguesia a nível mundial não foi capaz de resolver, apenas a postergou de maneira artificial e especulativa, sendo evidente o empobrecimento geral e a redução do comércio exterior.</p>
<blockquote><p><em>“Quanto mais pobre essa economia se torna, mais rica é a imagem refletida por esse espelho do capital fictício. Ao mesmo tempo, a criação deste capital fictício significa, como veremos, que as classes compartilham de diferentes modos na distribuição da renda e riquezas nacionais que gradualmente se restringem.”</em>  – A situação mundial, junho de 1921, L. Trotsky. O imperialismo e a crise da economia mundial, pg. 20, Editora Sundermann</p></blockquote>
<p>O conjunto de políticas utilizadas pela burguesia para “resolver” a crise em 2008 e de agora está levando a um aumento das dívidas públicas em todo o mundo. As estimativas apontam que até 31 de dezembro de 2021, o estoque da dívida dos países alcance U$S 272 trilhões, ou seja, 365% do PIB mundial. Isso significa dizer que o mundo está mais endividado agora do que no período da segunda guerra mundial (1939-1945). Entre os países chamados “emergentes”, o Brasil tem a pior relação Dívida/PIB, chegando a 90,6% em setembro, segundo Roberto Campos, presidente do Banco Central.<a href="#_edn13" name="_ednref13"><sup>13</sup></a></p>
<p>Em paralelo, se no início de 2020 as bolsas estavam caindo, uma forte retomada tomou conta do mercado e o volume financeiro da Bolsa B3 bateu recorde em 2021. Até 30 de novembro, foram movimentados R$6,65 trilhões. Esse volume vem quebrando recordes desde 2015 segundo levantamento feito pela Economatica.<a href="#_edn14" name="_ednref14"><sup>14</sup></a></p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-42389" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/12/WhatsApp-Image-2021-12-17-at-16.21.21-1.jpeg?resize=618%2C381&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="381" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/12/WhatsApp-Image-2021-12-17-at-16.21.21-1.jpeg?w=1349&amp;ssl=1 1349w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/12/WhatsApp-Image-2021-12-17-at-16.21.21-1.jpeg?resize=300%2C185&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/12/WhatsApp-Image-2021-12-17-at-16.21.21-1.jpeg?resize=1024%2C632&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/12/WhatsApp-Image-2021-12-17-at-16.21.21-1.jpeg?resize=150%2C93&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/12/WhatsApp-Image-2021-12-17-at-16.21.21-1.jpeg?resize=768%2C474&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/12/WhatsApp-Image-2021-12-17-at-16.21.21-1.jpeg?w=1236&amp;ssl=1 1236w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /></p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>O mesmo ocorre em diversas bolsas no mundo inteiro.<a href="#_edn15" name="_ednref15"><sup>15</sup></a> Para entender como isso se conecta com a economia e com nossas vidas, explicamos em outro artigo:</p>
<blockquote><p><em>“As crises de superprodução, como a que vivemos agora, são períodos em que a taxa de lucro começa a cair e necessita de uma reação dos capitalistas. Essa reação é também expressa na busca pelo aumento da produtividade dos trabalhadores, isto é, que se produza mais com o mesmo dispêndio de força de trabalho. O aumento da produtividade contém a queda da taxa de lucro e, ao mesmo tempo, contribui para aumentar o volume de lucro do capitalista. </em></p>
<p><em>Uma ação é avaliada com base no lucro da empresa. O Lucro Por Ação (LPA) é calculado pela relação entre lucro líquido e base acionária. Portanto, quanto maior for o lucro líquido da empresa, diante da mesma base acionária, o LPA é maior e mais valiosa é a ação. Dessa maneira, podemos relacionar o mercado acionário com a economia real.”<a href="#_edn16" name="_ednref16"><strong><sup>16</sup></strong></a> </em></p></blockquote>
<p>A quebra de recordes dos índices das bolsas, o aumento do volume financeiro movimentado por elas, indica que houve aumento da produtividade do trabalho, refreando a tendência à queda da taxa de lucro e aumentando a massa de lucro dos capitalistas que negociam ações de suas empresas na bolsa.  Esse aumento da produtividade do trabalho já foi registrado em dados.</p>
<blockquote><p><em>“Em 2020, produtividade por hora trabalhada teve crescimento de 4% na média mundial, segundo dados do Conference Board. Um dado surpreendente é que o crescimento da produtividade foi maior em economias emergentes e em desenvolvimento (5,3%) que nas economias avançadas (1,1%). Na média da América Latina houve um aumento de 10,5% e no Brasil foi registrado crescimento de 12,2%.</em> <em>Essas evidências sugerem que o fator preponderante para esse aumento da produtividade provavelmente não foi a incorporação de novas tecnologias, que deveria beneficiar mais as economias avançadas.”<a href="#_edn17" name="_ednref17"><strong><sup>17</sup></strong></a></em></p></blockquote>
<p>O aumento da produtividade se deu com maior intensificação da exploração da força de trabalho, corte de direitos, aumento das horas trabalhadas, aumento da precarização do trabalho e do trabalho informal, além da pressão do desemprego sobre aqueles que continuaram trabalhando, reduzindo salários e direitos. O <em>homeoffice</em> foi utilizado pela burguesia para eliminar ou reduzir seus custos com estrutura, sem recompor os trabalhadores por isso, além de que, trabalhando em casa, muitos foram ainda mais exigidos a permanecer conectados por mais tempo do que usualmente.</p>
<p>Uma forte pressão da burguesia é exercida sobre os salários diretos e indiretos – serviços públicos sendo privatizados, precarizados e/ou terceirizados. O aumento dos lucros é constatado em seguida, como explicou Trotsky anteriormente. O lucro líquido das 291 companhias com ações na B3 somou R$128,24 bilhões, um aumento de 139% em relação a 2019.<a href="#_edn18" name="_ednref18"><sup>18</sup></a> Além disso, há também o componente especulativo, no ano passado quando diversas bolsas tiveram desempenhos negativos, muitos capitalistas aproveitaram o momento para comprar ações de algumas empresas, a partir das expectativas de lucro. Com esses recordes, o próximo passo é vender essas ações, sem compromisso algum com a produção real.</p>
<p>Mas, dissemos anteriormente que há um evidente empobrecimento geral. Como é possível recordes de lucro nas empresas da B3, dados de crescimento econômico que não são sentidos pelos trabalhadores? Se ainda não ficou claro com os argumentos acima, o fato é que, como em toda a crise, o capitalismo realiza um “ajuste” no mercado, esse “ajuste” ocorre através da concentração de riqueza.</p>
<blockquote><p><em>“Em 2020, quase a metade da riqueza do país foi toda para a mão do 1% mais rico da população: 49,6%. Em 2019, eles detinham 46,9%. É também o pior nível de concentração de renda desde pelo menos 2000, de acordo com o relatório: naquele ano, o 1% mais rico era dono de 44,2% das riquezas no Brasil e, em 2010, esse número havia caído para 40,5%, a menor proporção registrada no período.”<a href="#_edn19" name="_ednref19"><strong><sup>19</sup></strong></a> </em>No mundo, a concentração de renda também galopa.</p></blockquote>
<p>Houve uma recuperação econômica de poucos trimestres na economia global e brasileira, devido principalmente a reabertura, mas, de maneira nenhuma essa pequena recuperação pode ser identificada como uma tendência de crescimento e muito menos de desenvolvimento capitalista. Continuamos sob os efeitos da crise de 2008, “resolvida” de maneira superficial e especulativa, que começou a dar sinais de uma nova explosão em 2018-2019, sendo agravada pela pandemia do novo coronavírus. É uma crise de caráter prolongado, enquanto sua recuperação é breve e fugaz. É uma crise característica de uma fase de declínio do sistema capitalista e que não apresenta perspectiva de resolução sob suas bases.</p>
<p><strong>Perspectivas </strong></p>
<p>O Banco Mundial projeta um crescimento do PIB mundial de 4,3% para 2022 e 3,1% para 2023. Como vemos, não há uma expectativa de sustentação do crescimento. Sua projeção que <em>“até 2022, as perdas de renda per capita não terão sido totalmente recuperadas em cerca de dois terços das economias emergentes e em desenvolvimento”</em> e que <em>“a perspectiva global continua sujeita a riscos negativos significativos, incluindo a possibilidade de novas ondas de Covid-19 e tensão financeira em meio aos altos níveis de endividamento das economias emergentes e em desenvolvimento”</em>. Sua orientação aos governos é que encontrem o equilíbrio entre a recuperação, a estabilidade dos preços e sustentabilidade fiscal, além de reformas para estimular o crescimento.<a href="#_edn20" name="_ednref20"><sup>20</sup></a> Essa orientação, no entanto, é muito fácil de ser escrita e muito difícil de ser aplicada sob bases capitalistas.</p>
<p>Para obter o equilíbrio é preciso acumular capital e para isso a burguesia necessita pressionar ainda mais por aumentos de produtividade, isto é, intensificar ainda mais pressão sobre os trabalhadores para retirar parcelas ainda maiores da renda nacional, intensificando a exploração, reduzindo salários reais e nominais através da inflação e de reajustes insuficientes, repassando perdas aos consumidores com elevação de preços, realizando contrarreformas para privatização ou precarização de serviços públicos, ampliando a terceirização e precarização das relações de trabalho.</p>
<p>Para manter a “sustentabilidade fiscal”, ou seja, continuar pagando a Dívida Pública, precisará cortar recursos de serviços públicos indispensáveis como saúde, educação, ciência<a href="#_edn21" name="_ednref21"><sup>21</sup></a>, previdência, assistência etc.</p>
<p>Um estudo da FGV aponta que apenas em 2025 haverá uma recuperação econômica para os níveis pré-pandemia. A expectativa da FGV é que a geração de empregos aumentará apenas em 2026 e a massa salarial dos trabalhadores se manterá nos níveis pré-pandemia, ou seja, não há expectativa de ganho salarial.<a href="#_edn22" name="_ednref22"><sup>22</sup></a></p>
<p>Aliás, a redução de salário real que temos experimentado através da escalada inflacionária nos preços alimentícios, principalmente da carne bovina, o que tem feito milhões de brasileiros perderem o acesso ao item, deve continuar. Recentemente o embargo da China<a href="#_edn23" name="_ednref23"><sup>23</sup></a> para a carne bovina brasileira foi retirado, o que significa que o setor exportador, frente ao câmbio extremamente desvalorizado, vai exportar mais, reduzindo a oferta de carne no mercado interno, portanto, elevando ainda mais seus preços. Espera-se que o efeito desse aumento já seja sentido em janeiro de 2022. Ainda em 2021 a inflação deve alcançar dois dígitos, 10,2%, projeta o Banco Central.<a href="#_edn24" name="_ednref24"><sup>24</sup></a></p>
<p>Outro elemento da elevação dos custos de vida está relacionado às mudanças climáticas e a permanência da crise hídrica. A energia ficou mais cara para os consumidores além de aumentar os custos de produção, elevando também os preços finais que são repassados aos trabalhadores. A elevação das temperaturas no mundo, como resultado das emissões de gases CO2, sugerem uma mudança radical na forma como produzimos e nos relacionamos com a natureza e os recursos que ela nos oferece, contudo, sob bases capitalistas essa mudança esbarra na propriedade privada e nos interesses dos Estados Nacionais.</p>
<p>Um estudo publicado pelo MapBiomas mostra que a superfície de água no Brasil está 15% menor no que nos anos 1990, o que significa que perdemos uma quantidade de superfície de água equivalente ao tamanho de uma vez e meia a região nordeste.<a href="#_edn25" name="_ednref25"><sup>25</sup></a> Esse fato por si só já é bastante preocupante uma vez que a maior parte da pauta de exportação brasileira<a href="#_edn26" name="_ednref26"><sup>26</sup></a> depende de quantidades enormes de água para ser produzida. Soma-se a isso um aumento das queimadas na Amazônia, além de diversos focos no Pantanal, Caatinga, Cerrado e Mata Atlântica estarem em alta em relação ao mesmo período do ano passado<a href="#_edn27" name="_ednref27"><sup>27</sup></a>. Maiores focos de incêndio, reduzem o volume de chuvas, uma vez que essas áreas perdem a capacidade de reciclar água, agravando a crise hídrica. A matriz energética do Brasil é altamente dependente do volume de chuvas, uma vez que a geração de energia está principalmente ligada às hidrelétricas.</p>
<p>Além do aumento do custo da energia para a produção industrial, há ainda uma perspectiva de pressão sobre os gêneros alimentícios, uma vez que com períodos de seca prolongados e chuvas torrenciais, as safras tendem a sofrer impactos redutivos com a perda irreversível de áreas cultiváveis e danos em galpões de armazenamento, por exemplo. Para evitar esses desarranjos o desafio proposto por especialistas é o desmatamento zero na Amazônia, contudo, esse desafio esbarra nos interesses expansionistas do agronegócio. Os efeitos disso podem ser sentido nas próximas décadas, mas também no curto prazo a perspectiva da crise hídrica continua em 2022.<a href="#_edn28" name="_ednref28"><sup>28</sup></a> As soluções individuais de redução de consumo de água e energia, apenas podem contribuir para a redução de nossas contas no final do mês, mas para uma contenção real dos efeitos das mudanças climáticas é preciso o rompimento com as bases capitalistas de produção.<a href="#_edn29" name="_ednref29"><sup>1</sup>29</a></p>
<p>É sob essas perspectivas que serão realizadas as eleições presidenciais no Brasil em 2022, onde uma pesquisa realizada pelo Ipec mostra que os dados de reprovação do governo Bolsonaro aumentou de 39% em fevereiro para 55% agora. Além disso, apontando para um cenário onde Lula (PT) lidera a pesquisa eleitoral com 48% das intenções de voto e Bolsonaro (PL) aparece com 21% das intenções.<a href="#_edn30" name="_ednref30"><sup>30</sup></a></p>
<p>O próprio cenário eleitoral tende a trazer mais instabilidade para a economia brasileira e um possível governo Lula não poderá restaurar o equilíbrio capitalista e todos os problemas que apontamos acima sem acirrar os enfrentamentos no terreno da luta de classes.</p>
<blockquote><p><em>“Teórica e abstratamente, a restauração do equilíbrio capitalista é possível. Mas isso não ocorre em um vácuo social e político – ela pode ocorrer apenas através da luta de classes. Cada passo para a restauração do equilíbrio na vida econômica, não importa quão pequeno seja, é um golpe no equilíbrio social instável sobre o qual os srs. Capitalistas ainda continuam a se manter. E isso é a coisa mais importante.”</em> – A situação mundial, junho de 1921, L. Trotsky. O imperialismo e a crise da economia mundial, pg. 48, Editora Sundermann</p></blockquote>
<p>Se esses enfretamentos têm sido paralisados pela perspectiva traidora das direções sindicais e dos partidos da esquerda para resolver tudo no pleito eleitoral, eles não podem ser contidos para sempre. É nesse terreno concreto que desenvolveremos nossa ação militante e educação teórica para compreender melhor o mundo a nossa volta e poder construir junto aos trabalhadores o instrumento necessário para transformá-lo, destruindo a propriedade privada dos grandes meios de produção e os Estados nacionais.</p>
<p>Em condições de enorme pressão econômica, social e política – onde as massas verificam que suas direções não estão dispostas a organizar o enfrentamento contra o capital, ao contrário, defendem abertamente a ordem vigente – o caminho eleitoral se apresenta como o caminho mais curto para remover Bolsonaro. Nesse contexto, a pressão sobre as organizações para capitular a uma política eleitoreira, oportunista ou sectária é enorme.</p>
<p>Além das formulações táticas necessárias a cada período, baseadas no princípio da Frente Única Proletária – a luta pela unidade e independência de classe – estudamos, assimilamos e propagandeamos a necessidade de superação da sociedade dividida em classes, da superação da sociedade capitalista por meio de uma revolução socialista, que planifique a economia através de um Estado operário e controle democrático da produção pelos próprios trabalhadores, até finalmente a abolição das classes e do próprio Estado.</p>
<p>Como Engels demonstrou, essa não é uma concepção utópica. Ao revelar a mais-valia e determinar o lugar da produção capitalista na história, sua necessidade e também sua queda futura, Marx converteu o socialismo em uma ciência e é a partir de bases cientificas que propagandeamos que a burguesia não tem mais nada a oferecer aos jovens e trabalhadores, que inclusive seu papel e seu lugar na produção capitalista é supérfluo.</p>
<blockquote><p><em>“Se as crises provam a incapacidade da burguesia dirigir, doravante, as forças produtivas modernas, a transformação dos grandes organismos de produção e de comunicação em sociedade por ações e em propriedades do Estado mostram que a burguesia tornou-se supérflua. Todas as funções sociais dos capitalistas são agora preenchidas por empregados assalariados. O papel social do capitalista se limita a aferir lucros, a destacar coupons e a jogar na Bolsa, onde se despojam mutuamente de seus capitais. A produção capitalista que começou por lançar o operário na superpopulação relativa acaba por precipitar nela, por sua vez, o capitalista, esperando que ela lhe designe seu lugar no exército industrial de reserva.” </em>– Do socialismo utópico ao socialismo científico, F. Engels, pg. 87. Editora Edipro.</p></blockquote>
<p>Cabe a nós nos prepararmos, estudarmos e agir na luta de classes, à luz da teoria econômica, filosófica e socialista de base científica, que nos legou os gigantes. Temos condições técnicas de “tocar” o Sol<a href="#_edn31" name="_ednref31"><sup>31</sup></a>, também temos para organizar uma outra forma de organização da produção e da distribuição, satisfazendo necessidades do sonho e do estômago, sob bases comuns e para todo o mundo, em harmonia com a natureza. Essa possibilidade existe pela primeira vez em toda a história. Tomemos essa possibilidade em nossas mãos!</p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<p><strong>Referências: </strong></p>
<p>A situação mundial, junho de 1921, L. Trotsky. O imperialismo e a crise da economia mundial, Editora Sundermann</p>
<p>Do socialismo utópico ao socialismo científico, F. Engels, Editora Edipro</p>
<p><a href="#_ednref1" name="_edn1"><sup>1</sup></a>Acumulado dos últimos quatro trimestres. Disponível em: <a href="https://www.ibge.gov.br/indicadores#variacao-do-pib">https://www.ibge.gov.br/indicadores#variacao-do-pib</a></p>
<p><a href="#_ednref2" name="_edn2"><sup>2</sup></a> Disponível em: <a href="https://www.bcb.gov.br/content/focus/focus/R20211203.pdf">https://www.bcb.gov.br/content/focus/focus/R20211203.pdf</a></p>
<p><a href="#_ednref3" name="_edn3"><sup>3</sup></a>Disponível em: <a href="https://valor.globo.com/politica/noticia/2021/11/23/economia-do-brasil-deve-expandir-53percent-ou-ate-mais-em-2021-diz-paulo-guedes.ghtml">https://valor.globo.com/politica/noticia/2021/11/23/economia-do-brasil-deve-expandir-53percent-ou-ate-mais-em-2021-diz-paulo-guedes.ghtml</a></p>
<p><a href="#_ednref4" name="_edn4"><sup>4</sup></a>Disponível em: <a href="https://youtu.be/lfqmjovJyS0">https://youtu.be/lfqmjovJyS0</a></p>
<p><a href="#_ednref5" name="_edn5"><sup>5</sup></a> Quantidade de moeda em poder do público (papel-moeda e moeda metálica) + depósitos à vista nos bancos comerciais, um tipo de base monetária que não rende juros, chamada M1. M2 é a combinação de M1 + depósitos a prazo (para investimentos, depósitos de poupança, fundos de aplicação financeira e títulos do governo em poder do público).</p>
<p><a href="#_ednref6" name="_edn6"><sup>6</sup></a>EUA: Disponível em: <a href="https://www.ceicdata.com/pt/indicator/united-states/m2-growth">https://www.ceicdata.com/pt/indicator/united-states/m2-growth</a>; EU: <a href="https://www.ceicdata.com/pt/indicator/european-union/m2-growth">https://www.ceicdata.com/pt/indicator/european-union/m2-growth</a>; China: <a href="https://www.ceicdata.com/pt/indicator/china/m2-growth">https://www.ceicdata.com/pt/indicator/china/m2-growth</a>; Brasil: <a href="https://www.ceicdata.com/pt/indicator/brazil/m2-growth">https://www.ceicdata.com/pt/indicator/brazil/m2-growth</a></p>
<p><a href="#_ednref7" name="_edn7"><sup>7</sup></a> Disponível em: <a href="https://www.bcb.gov.br/estatisticas/estatisticasmonetariascredito">https://www.bcb.gov.br/estatisticas/estatisticasmonetariascredito</a></p>
<p><a href="#_ednref8" name="_edn8"><sup>8</sup></a> Disponível em: <a href="https://datasebrae.com.br/pib/?pagina=evolucao-do-pib&amp;ano=2010">https://datasebrae.com.br/pib/?pagina=evolucao-do-pib&amp;ano=2010</a></p>
<p><a href="#_ednref9" name="_edn9"><sup>9</sup></a> Leia mais em: <a href="https://www.marxismo.org.br/o-canto-de-sereia-da-renda-basica-universal/">https://www.marxismo.org.br/o-canto-de-sereia-da-renda-basica-universal/</a></p>
<p><a href="#_ednref10" name="_edn10"><sup>10</sup></a> Leia mais em: <a href="https://www.marxismo.org.br/o-programa-auxilio-brasil-e-o-aumento-da-miseria/">https://www.marxismo.org.br/o-programa-auxilio-brasil-e-o-aumento-da-miseria/</a></p>
<p><a href="#_ednref11" name="_edn11"><sup>11</sup></a> Leia mais em: <a href="https://www.marxismo.org.br/bolsa-familia-renda-brasil-e-as-politicas-liberais-de-distribuicao-de-renda/">https://www.marxismo.org.br/bolsa-familia-renda-brasil-e-as-politicas-liberais-de-distribuicao-de-renda/</a></p>
<p><a href="#_ednref12" name="_edn12"><sup>12</sup></a> Disponível em: <a href="https://www.bcb.gov.br/estatisticas/estatisticasmonetariascredito">https://www.bcb.gov.br/estatisticas/estatisticasmonetariascredito</a></p>
<p><a href="#_ednref13" name="_edn13"><sup>13</sup></a> Disponível em: <a href="https://www.poder360.com.br/economia/divida-dos-paises-sobe-us-15-trilhoes-durante-a-pandemia/">https://www.poder360.com.br/economia/divida-dos-paises-sobe-us-15-trilhoes-durante-a-pandemia/</a></p>
<p><a href="#_ednref14" name="_edn14"><sup>14</sup></a> Disponível em: <a href="https://6minutos.uol.com.br/mercado-e-dolar/volume-financeiro-da-bolsa-brasileira-bate-recorde-em-2021-acoes-da-vale-e-petrobras-sao-mais-negociadas/">https://6minutos.uol.com.br/mercado-e-dolar/volume-financeiro-da-bolsa-brasileira-bate-recorde-em-2021-acoes-da-vale-e-petrobras-sao-mais-negociadas/</a></p>
<p><a href="#_ednref15" name="_edn15"><sup>15</sup></a> Disponível em: <a href="https://www.bbc.com/portuguese/internacional-55551669">https://www.bbc.com/portuguese/internacional-55551669</a></p>
<p><a href="#_ednref16" name="_edn16"><sup>16</sup></a> Disponível em: <a href="https://www.marxismo.org.br/o-coronavirus-a-economia-real-e-sua-expressao-financeira-parte-1-bolsas-e-acoes/">https://www.marxismo.org.br/o-coronavirus-a-economia-real-e-sua-expressao-financeira-parte-1-bolsas-e-acoes/</a></p>
<p><a href="#_ednref17" name="_edn17"><sup>17</sup></a> Disponível em: <a href="https://blogdoibre.fgv.br/posts/o-aumento-recente-da-produtividade-no-brasil-foi-temporario-ou-permanente">https://blogdoibre.fgv.br/posts/o-aumento-recente-da-produtividade-no-brasil-foi-temporario-ou-permanente</a></p>
<p><a href="#_ednref18" name="_edn18"><sup>18</sup></a> Disponível em: <a href="https://www.cnnbrasil.com.br/business/lucro-de-empresas-listadas-na-bolsa-tem-alta-de-125-no-trimestre/">https://www.cnnbrasil.com.br/business/lucro-de-empresas-listadas-na-bolsa-tem-alta-de-125-no-trimestre/</a></p>
<p><a href="#_ednref19" name="_edn19"><sup>19</sup></a> Disponível em: <a href="https://www.cnnbrasil.com.br/business/desigualdade-no-brasil-cresceu-de-novo-em-2020-e-foi-a-pior-em-duas-decadas/">https://www.cnnbrasil.com.br/business/desigualdade-no-brasil-cresceu-de-novo-em-2020-e-foi-a-pior-em-duas-decadas/</a></p>
<p><a href="#_ednref20" name="_edn20"><sup>20</sup></a> Disponível em: <a href="https://www.worldbank.org/pt/publication/global-economic-prospects">https://www.worldbank.org/pt/publication/global-economic-prospects</a></p>
<p><a href="#_ednref21" name="_edn21"><sup>21</sup></a> Disponível em: <a href="https://oglobo.globo.com/brasil/proposta-no-congresso-preve-cortes-acima-de-55-para-universidades-federais-bolsas-do-cnpq-25312285">https://oglobo.globo.com/brasil/proposta-no-congresso-preve-cortes-acima-de-55-para-universidades-federais-bolsas-do-cnpq-25312285</a></p>
<p><a href="#_ednref22" name="_edn22"><sup>22</sup></a> Disponível em: <a href="https://tvbrasil.ebc.com.br/reporter-brasil-tarde/2021/10/estudo-da-fgv-preve-recuperacao-da-economia-em-2025">https://tvbrasil.ebc.com.br/reporter-brasil-tarde/2021/10/estudo-da-fgv-preve-recuperacao-da-economia-em-2025</a></p>
<p><a href="#_ednref23" name="_edn23"><sup>23</sup></a> Disponível em: <a href="https://www.correiobraziliense.com.br/economia/2021/12/4970980-china-retira-embargo-de-carne-bovina-do-brasil-diz-ministerio-da-agricultura">https://www.correiobraziliense.com.br/economia/2021/12/4970980-china-retira-embargo-de-carne-bovina-do-brasil-diz-ministerio-da-agricultura</a></p>
<p><a href="#_ednref24" name="_edn24"><sup>24</sup></a> Disponível em: <a href="https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2021-12/banco-central-projeta-inflacao-de-102-para-este-ano">https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2021-12/banco-central-projeta-inflacao-de-102-para-este-ano</a></p>
<p><a href="#_ednref25" name="_edn25"><sup>25</sup></a> Disponível em: <a href="https://mapbiomas-br-site.s3.amazonaws.com/MapBiomas_Água_Agosto_2021_22082021_OK_v2.pdf">https://mapbiomas-br-site.s3.amazonaws.com/MapBiomas_A%CC%81gua_Agosto_2021_22082021_OK_v2.pdf</a></p>
<p><a href="#_ednref26" name="_edn26"><sup>26</sup></a> Disponível em: <a href="https://www.portaldaindustria.com.br/industria-de-a-z/exportacao-e-comercio-exterior/">https://www.portaldaindustria.com.br/industria-de-a-z/exportacao-e-comercio-exterior/</a></p>
<p><a href="#_ednref27" name="_edn27"><sup>27</sup></a> Disponível em: <a href="https://youtu.be/ZnW6jvedIXQ">https://youtu.be/ZnW6jvedIXQ</a></p>
<p><a href="#_ednref28" name="_edn28"><sup>28</sup></a> Disponível em: <a href="https://youtu.be/WXvhmyvGeEY">https://youtu.be/WXvhmyvGeEY</a></p>
<p><a href="#_ednref29" name="_edn29"><sup>29</sup></a> Disponível em: <a href="https://www.marxismo.org.br/cop26-encenacao-capitalista-e-promessas-vazias/">https://www.marxismo.org.br/cop26-encenacao-capitalista-e-promessas-vazias/</a></p>
<p><a href="#_ednref30" name="_edn30"><sup>30</sup></a> Disponível em: <a href="https://g1.globo.com/jornal-nacional/noticia/2021/12/14/pesquisa-ipec-reprovacao-ao-governo-bolsonaro-chega-a-55percent.ghtml">https://g1.globo.com/jornal-nacional/noticia/2021/12/14/pesquisa-ipec-reprovacao-ao-governo-bolsonaro-chega-a-55percent.ghtml</a></p>
<p><a href="#_ednref31" name="_edn31"><sup>31</sup></a> Disponível em: <a href="https://www.bbc.com/news/science-environment-59661827">https://www.bbc.com/news/science-environment-59661827</a></p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/crescimento-economico-em-meio-a-crise/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/crescimento-economico-em-meio-a-crise/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/crescimento-economico-em-meio-a-crise/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/crescimento-economico-em-meio-a-crise/" data-text="Crescimento econômico em meio à crise?" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/crescimento-economico-em-meio-a-crise/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2021-12-21T13:52:03-03:00","datePublished":"2021-12-21T13:52:03-03:00","dateModified":"2021-12-21T13:59:49-03:00","headline":"Crescimento econ\u00f4mico em meio \u00e0 crise?","name":"Crescimento econ\u00f4mico em meio \u00e0 crise?","keywords":"#FicaPibid,crise,PIB","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/crescimento-economico-em-meio-a-crise\/","description":"Dados do IBGE afirmam, que o PIB do Brasil variou positivamente 3,9%1 no acumulado de 12 meses e as expectativas do mercado sugerem um crescimento do PIB de 4,71% para 2021 (Boletim Focus, 03\/12\/21)2,","copyrightYear":"2021","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/crescimento-economico-em-meio-a-crise/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/crescimento-economico-em-meio-a-crise/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/crescimento-economico-em-meio-a-crise/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/crescimento-economico-em-meio-a-crise\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Lucy Dias","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/lucy-dias\/"},"articleSection":"Economia","articleBody":"Dados do IBGE afirmam, que o PIB do Brasil variou positivamente 3,9%1 no acumulado de 12 meses e as expectativas do mercado sugerem um crescimento do PIB de 4,71% para 2021 (Boletim Focus, 03\/12\/21)2, proje\u00e7\u00e3o reduzida em rela\u00e7\u00e3o as \u00faltimas quatro semanas. A redu\u00e7\u00e3o das proje\u00e7\u00f5es est\u00e1 de acordo com os \u00faltimos dados trimestrais em que a economia brasileira est\u00e1 em recess\u00e3o t\u00e9cnica, ou seja, dois trimestres consecutivos sem crescimento no PIB, indicando que, mesmo com as festas de final de ano, a economia n\u00e3o deve crescer os 5,3%3 prometidos por Paulo Guedes. Contudo, o fato incontest\u00e1vel da realidade \u00e9 que o crescimento econ\u00f4mico apontado nos dados acima n\u00e3o \u00e9 sentido na melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida dos trabalhadores e a pequena-burguesia amarga cada vez mais sua proletariza\u00e7\u00e3o. Por que isso acontece?\r\n\r\nO modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista se organiza e funciona atrav\u00e9s do rompimento e recomposi\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio entre superprodu\u00e7\u00e3o e crises, entre boom econ\u00f4mico e recess\u00e3o. O desenvolvimento da escala de produ\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, o aumento da quantidade total de produtos produzidos e, portanto, a redu\u00e7\u00e3o de custos possibilitada por esse aumento \u00e9 uma lei obrigat\u00f3ria para todo capital. Mas essa expans\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o nem sempre \u00e9 acompanhada pela expans\u00e3o do mercado, gerando uma colis\u00e3o, a crise.\r\n\u201cA colis\u00e3o \u00e9 inevit\u00e1vel e como \u00e9 sem solu\u00e7\u00e3o, a n\u00e3o ser quebrando a forma capitalista da produ\u00e7\u00e3o, essa colis\u00e3o torna-se peri\u00f3dica. Eis a\u00ed um novo c\u00edrculo vicioso no qual se move a produ\u00e7\u00e3o capitalista.\u201d \u2013 Do socialismo ut\u00f3pico ao socialismo cient\u00edfico, F. Engels, pg. 84. Editora Edipro.\r\nH\u00e1 uma desorganiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o capitalista nessas colis\u00f5es. Os mercados se atravancam, o com\u00e9rcio paralisa, como estamos vendo atualmente na crise dos cont\u00eaineres, que por sua vez tem como resultado a eleva\u00e7\u00e3o do custo do frete mar\u00edtimo, respons\u00e1vel por transportar 80% de tudo que \u00e9 consumido no mundo. Esse encarecimento \u00e9 finalmente repassado aos consumidores, elevando o pre\u00e7o de diversos seguimentos (como tecnologia, vestu\u00e1rio e alimentos), al\u00e9m de promover a concentra\u00e7\u00e3o do capital, uma vez que as empresas menores t\u00eam menor capacidade para custear a eleva\u00e7\u00e3o dos aumentos, que \u00e9 de cerca de quatro vezes entre EUA e China; sete vezes mais para fretes entre China e Europa e transportes entre China e Am\u00e9rica do Sul, a alta chega a quase tr\u00eas vezes mais.4\r\n\r\nOutros elementos dessa inevit\u00e1vel colis\u00e3o \u00e9 que a moeda sai de circula\u00e7\u00e3o e o cr\u00e9dito desaparece, explica Engels. A redu\u00e7\u00e3o da base monet\u00e1ria, chamada M25, est\u00e1 caindo vertiginosamente no \u00faltimo ano na Uni\u00e3o Europeia, EUA e no Brasil.6 \u00a0Al\u00e9m disso, a alta das taxas de juros encarecem o cr\u00e9dito, tornando-o mais indispon\u00edvel para fam\u00edlias e empresas, e se ainda h\u00e1 uma pequena eleva\u00e7\u00e3o nos \u00edndices de cr\u00e9dito7 \u00e9 porque sem essa via, o consumo estancaria ainda mais, mas a tendencia \u00e9 que tamb\u00e9m essa via seja consumida em pouco tempo.\r\n\r\nO fechamento de f\u00e1bricas e as massas oper\u00e1rias sem meios de subsist\u00eancia s\u00e3o dois outros elementos da crise capitalista que s\u00e3o os mais vis\u00edveis aos olhos de todos e sentidas na pele dos mais pobres, sendo os casos mais not\u00f3rios o fechamento da Ford no ano passado e a terr\u00edvel situa\u00e7\u00e3o de fam\u00edlias pegando alimentos do caminh\u00e3o de lixo, as filas para comprar ossos. Em paralelo, um enorme desperd\u00edcio e destrui\u00e7\u00e3o de produtos e for\u00e7as produtivas se evidencia, com o aumento do endividamento das fam\u00edlias e empresas.\r\n\r\nA superprodu\u00e7\u00e3o de outrora, o excesso de for\u00e7as produtivas criadas, n\u00e3o podem ser transformadas em capital, ent\u00e3o as for\u00e7as cessam de trabalhar, amplia-se o ex\u00e9rcito industrial de reserva. Os n\u00edveis de desemprego explodem no mundo inteiro.\r\n\u201cMeios de produ\u00e7\u00e3o, meios de subsist\u00eancia, trabalhadores dispon\u00edveis, todos os elementos da produ\u00e7\u00e3o e da riqueza abundam, mas, como diz Fourier, a abund\u00e2ncia torna-se fonte de pen\u00faria e mis\u00e9ria, porque \u00e9 ela que impede os meios de produ\u00e7\u00e3o e subsist\u00eancia de se transformarem em capital.\u201d \u2013 Do socialismo ut\u00f3pico ao socialismo cient\u00edfico, F. Engels, pg. 85. Editora Edipro.\r\nComo podemos ver, ainda que a produ\u00e7\u00e3o tenha sido aquecida no \u00faltimo per\u00edodo, devido ao retorno presencial de diversas atividades econ\u00f4micas, h\u00e1 mais elementos de crise do que de recupera\u00e7\u00e3o no crescimento econ\u00f4mico observado nos dados do IBGE, da\u00ed a \u201crecess\u00e3o t\u00e9cnica\u201d, um termo mais confort\u00e1vel para dizer que j\u00e1 se esgotou o f\u00f4lego do crescimento e n\u00e3o s\u00f3 no Brasil, mas no mundo, h\u00e1 uma desacelera\u00e7\u00e3o, a crise continua, um indicativo disso \u00e9 que as expectativas do Boletim Focus para o crescimento do PIB no Brasil tamb\u00e9m foram reduzidas, apontando para um p\u00edfio crescimento de 1,4%, em 2022.\r\n\r\nEsse \u201ccrescimento\u201d, diga-se de passagem, assim como o desse ano, n\u00e3o \u00e9 suficiente para absorver o rombo na economia que estamos vivendo desde 2010, quando o PIB real come\u00e7a a cair, ficando negativo em 2015 e 2016. O crescimento real positivo de 2017, 2018 e 2019 sequer foi suficiente para recuperar a recess\u00e3o dos anos anteriores, que tamb\u00e9m j\u00e1 dava sinais de esgotamento e a crise \u00e9 agravada pela pandemia mundial, derrubando novamente o PIB real em 2020 para n\u00edveis negativos, conforme mostra o gr\u00e1fico abaixo.8\r\n\r\n\r\n\r\n\u00c9 por isso que n\u00e3o sentimos efeito desse \u201ccrescimento\u201d acumulado em 2021, os ganhos ainda sequer foram suficientes para cobrir as perdas. Estamos muito longe de uma recomposi\u00e7\u00e3o real das condi\u00e7\u00f5es de vida perdidas nesses anos de crise. Al\u00e9m disso, o rem\u00e9dio, al\u00e9m de n\u00e3o ter efeito, tamb\u00e9m \u00e9 amargo. Este crescimento \u00e9 resultado de uma intensifica\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o dos trabalhadores, perdas no padr\u00e3o de vida e redu\u00e7\u00e3o dos sal\u00e1rios, como veremos adiante.\r\nO car\u00e1ter da crise capitalista em que vivemos \r\nO car\u00e1ter dessa crise expressa de maneira contundente a decomposi\u00e7\u00e3o do sistema capitalista, suas contradi\u00e7\u00f5es e sua incapacidade.\r\n\u201cO fato de que o capitalismo continua a oscilar ciclicamente depois da guerra apenas significa que o capitalismo ainda n\u00e3o est\u00e1 morto, que n\u00e3o estamos lidando com um cad\u00e1ver. Enquanto o capitalismo n\u00e3o for derrubado pela revolu\u00e7\u00e3o prolet\u00e1ria, ele continuar\u00e1 a viver por ciclos, subindo e descendo. Crises e booms s\u00e3o inerentes ao capitalismo desde o seu nascimento; o acompanhar\u00e3o at\u00e9 seu t\u00famulo. Mas para determinar a idade do capitalismo e sua condi\u00e7\u00e3o geral \u2013 estabelecer se ele ainda est\u00e1 se desenvolvendo ou se ele est\u00e1 maduro ou em decl\u00ednio \u2013 deve-se diagnosticar o car\u00e1ter dos ciclos.\u201d \u2013 A situa\u00e7\u00e3o mundial, junho de 1921, L. Trotsky. O imperialismo e a crise da economia mundial, pg. 36. Editora Sundermann.\r\nEsse trecho foi utilizado no discurso de Leon Trotsky para o III Congresso da Internacional Comunista, onde ele combina uma importante an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica p\u00f3s guerra com as tarefas da internacional. Um debate \u00e9 estabelecido sobre a curva de desenvolvimento capitalista e as flutua\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas (crises e booms).\r\n\u201cComo as flutua\u00e7\u00f5es c\u00edclicas se combinam com o movimento prim\u00e1rio da curva capitalista do desenvolvimento? Muito simples. Nos per\u00edodos de r\u00e1pido desenvolvimento capitalista as crises s\u00e3o breves e de car\u00e1ter superficial, enquanto os booms s\u00e3o duradouros e de longo alcance. Nos per\u00edodos de decl\u00ednio capitalista, as crises s\u00e3o de um car\u00e1ter prolongado enquanto os booms s\u00e3o fugazes, superficiais e especulativos. Nos per\u00edodos de estagna\u00e7\u00e3o as flutua\u00e7\u00f5es ocorrem sobre o mesmo n\u00edvel.\u201d\u00a0 \u2013 A situa\u00e7\u00e3o mundial, junho de 1921, L. Trotsky. O imperialismo e a crise da economia mundial, pg. 37, Editora Sundermann\r\nTrotsky segue explicando que o boom observado no per\u00edodo p\u00f3s primeira guerra mundial tinha um car\u00e1ter fict\u00edcio e especulativo. Aquele era um contexto muito diferente do contexto atual, mas h\u00e1 um aspecto muito similar que \u00e9 a resposta da burguesia ao per\u00edodo de desmobiliza\u00e7\u00e3o p\u00f3s-guerra.\u00a0 A primeira guerra mundial, uma guerra imperialista, para dividir o mundo entre as principais pot\u00eancias da \u00e9poca, destruiu enormemente as for\u00e7as produtivas. Milh\u00f5es de mortos, incapacitados e um grande trauma social, al\u00e9m da destrui\u00e7\u00e3o f\u00edsica de cidades inteiras e suas instala\u00e7\u00f5es. Quando a guerra acabou a burguesia temia que os trabalhadores se insurgissem contra os padr\u00f5es de vida ainda mais baixos do que antes da guerra, contra a mis\u00e9ria e desemprego.\r\n\u201cOs governos continuaram a p\u00f4r em circula\u00e7\u00e3o grandes quantidades de papel-moeda, lan\u00e7aram novos empr\u00e9stimos, regularam os lucros, sal\u00e1rios e pre\u00e7os do p\u00e3o, subsidiando assim os ganhos dos trabalhadores desmobilizados e desfalcando os fundos nacionais b\u00e1sicos, criando uma renova\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica artificial do pa\u00eds. Assim, durante esse intervalo, o capital fict\u00edcio continuou a aumentar, especialmente naqueles pa\u00edses onde a ind\u00fastria continuou a afundar.\u201d \u2013 A situa\u00e7\u00e3o mundial, junho de 1921, L. Trotsky. O imperialismo e a crise da economia mundial, pg. 39, Editora Sundermann\r\nEmbora em nossa \u00e9poca a regula\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os n\u00e3o tenha sido organizada pela burguesia, ela foi obrigada pelas circunst\u00e2ncias da crise agravada pela pandemia, a encontrar um meio para subsidiar, ainda que minimamente, as perdas dos trabalhadores, para a manuten\u00e7\u00e3o do consumo, isso \u00e9, da realiza\u00e7\u00e3o na esfera da circula\u00e7\u00e3o da mais-valia produzida e, portanto, da realiza\u00e7\u00e3o de seus lucros. Note-se que os subs\u00eddios em nosso caso n\u00e3o s\u00e3o provenientes de transfer\u00eancias de renda dos mais ricos para os pobres, via impostos ou taxas, mas dos cofres p\u00fablicos, ampliando o endividamento que alimenta a especula\u00e7\u00e3o e os bolsos dos parasitas financeiros. N\u00e3o h\u00e1 nada de \u201chumano\u201d para esses senhores nas ideias como renda b\u00e1sica universal9, aux\u00edlio emergencial10, Aux\u00edlio Brasil11. Al\u00e9m disso, se o M2, como explicado anteriormente, est\u00e1 caindo no \u00faltimo ano, por outro lado, o cr\u00e9dito ampliado, para empresas e fam\u00edlias, teve um pequeno aumento (claro que com aumento de custos), como demonstram as estat\u00edsticas monet\u00e1rias e de cr\u00e9dito do Banco Central.12\r\n\r\n\r\n\r\nEsse recurso n\u00e3o est\u00e1 sendo utilizado somente agora, mas tem sido o recurso da burguesia a n\u00edvel mundial desde a crise de 2008, inflando o mercado com dinheiro eletr\u00f4nico novo, a pol\u00edtica monet\u00e1ria chamada Quantitative Easing ou Flexibiliza\u00e7\u00e3o Quantitativa. \u00c9 uma forma artificial de controlar a economia, buscando incentivar investimentos e consumo das fam\u00edlias, quando, por exemplo, esse objetivo n\u00e3o \u00e9 alcan\u00e7ado por meio da redu\u00e7\u00e3o das taxas de juros \u2013 outra pol\u00edtica monet\u00e1ria que se esgotou a partir da crise de 2008 para diversas economias, como o Jap\u00e3o e alguns pa\u00edses da Europa que operam em taxas de juros negativas (a pessoa paga para investir).\r\n\r\nSe, por um lado, e por um breve per\u00edodo, a burguesia consegue algum al\u00edvio, essa situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem um car\u00e1ter prolongado e j\u00e1 vemos no mundo inteiro o esgotamento do crescimento p\u00f3s reabertura da economia. Ainda assim, esse breve respiro est\u00e1 dentro do contexto da crise mundial de 2008, que a burguesia a n\u00edvel mundial n\u00e3o foi capaz de resolver, apenas a postergou de maneira artificial e especulativa, sendo evidente o empobrecimento geral e a redu\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio exterior.\r\n\u201cQuanto mais pobre essa economia se torna, mais rica \u00e9 a imagem refletida por esse espelho do capital fict\u00edcio. Ao mesmo tempo, a cria\u00e7\u00e3o deste capital fict\u00edcio significa, como veremos, que as classes compartilham de diferentes modos na distribui\u00e7\u00e3o da renda e riquezas nacionais que gradualmente se restringem.\u201d\u00a0 \u2013 A situa\u00e7\u00e3o mundial, junho de 1921, L. Trotsky. O imperialismo e a crise da economia mundial, pg. 20, Editora Sundermann\r\nO conjunto de pol\u00edticas utilizadas pela burguesia para \u201cresolver\u201d a crise em 2008 e de agora est\u00e1 levando a um aumento das d\u00edvidas p\u00fablicas em todo o mundo. As estimativas apontam que at\u00e9 31 de dezembro de 2021, o estoque da d\u00edvida dos pa\u00edses alcance U$S 272 trilh\u00f5es, ou seja, 365% do PIB mundial. Isso significa dizer que o mundo est\u00e1 mais endividado agora do que no per\u00edodo da segunda guerra mundial (1939-1945). Entre os pa\u00edses chamados \u201cemergentes\u201d, o Brasil tem a pior rela\u00e7\u00e3o D\u00edvida\/PIB, chegando a 90,6% em setembro, segundo Roberto Campos, presidente do Banco Central.13\r\n\r\nEm paralelo, se no in\u00edcio de 2020 as bolsas estavam caindo, uma forte retomada tomou conta do mercado e o volume financeiro da Bolsa B3 bateu recorde em 2021. At\u00e9 30 de novembro, foram movimentados R$6,65 trilh\u00f5es. Esse volume vem quebrando recordes desde 2015 segundo levantamento feito pela Economatica.14\r\n\r\n\r\n\r\nO mesmo ocorre em diversas bolsas no mundo inteiro.15 Para entender como isso se conecta com a economia e com nossas vidas, explicamos em outro artigo:\r\n\u201cAs crises de superprodu\u00e7\u00e3o, como a que vivemos agora, s\u00e3o per\u00edodos em que a taxa de lucro come\u00e7a a cair e necessita de uma rea\u00e7\u00e3o dos capitalistas. Essa rea\u00e7\u00e3o \u00e9 tamb\u00e9m expressa na busca pelo aumento da produtividade dos trabalhadores, isto \u00e9, que se produza mais com o mesmo disp\u00eandio de for\u00e7a de trabalho. O aumento da produtividade cont\u00e9m a queda da taxa de lucro e, ao mesmo tempo, contribui para aumentar o volume de lucro do capitalista.\u00a0\r\n\r\nUma a\u00e7\u00e3o \u00e9 avaliada com base no lucro da empresa. O Lucro Por A\u00e7\u00e3o (LPA) \u00e9 calculado pela rela\u00e7\u00e3o entre lucro l\u00edquido e base acion\u00e1ria. Portanto, quanto maior for o lucro l\u00edquido da empresa, diante da mesma base acion\u00e1ria, o LPA \u00e9 maior e mais valiosa \u00e9 a a\u00e7\u00e3o. Dessa maneira, podemos relacionar o mercado acion\u00e1rio com a economia real.\u201d16\u00a0\r\nA quebra de recordes dos \u00edndices das bolsas, o aumento do volume financeiro movimentado por elas, indica que houve aumento da produtividade do trabalho, refreando a tend\u00eancia \u00e0 queda da taxa de lucro e aumentando a massa de lucro dos capitalistas que negociam a\u00e7\u00f5es de suas empresas na bolsa.\u00a0 Esse aumento da produtividade do trabalho j\u00e1 foi registrado em dados.\r\n\u201cEm 2020, produtividade por hora trabalhada teve crescimento de 4% na m\u00e9dia mundial, segundo dados do Conference Board. Um dado surpreendente \u00e9 que o crescimento da produtividade foi maior em economias emergentes e em desenvolvimento (5,3%) que nas economias avan\u00e7adas (1,1%). Na m\u00e9dia da Am\u00e9rica Latina houve um aumento de 10,5% e no Brasil foi registrado crescimento de 12,2%. Essas evid\u00eancias sugerem que o fator preponderante para esse aumento da produtividade provavelmente n\u00e3o foi a incorpora\u00e7\u00e3o de novas tecnologias, que deveria beneficiar mais as economias avan\u00e7adas.\u201d17\r\nO aumento da produtividade se deu com maior intensifica\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho, corte de direitos, aumento das horas trabalhadas, aumento da precariza\u00e7\u00e3o do trabalho e do trabalho informal, al\u00e9m da press\u00e3o do desemprego sobre aqueles que continuaram trabalhando, reduzindo sal\u00e1rios e direitos. O homeoffice foi utilizado pela burguesia para eliminar ou reduzir seus custos com estrutura, sem recompor os trabalhadores por isso, al\u00e9m de que, trabalhando em casa, muitos foram ainda mais exigidos a permanecer conectados por mais tempo do que usualmente.\r\n\r\nUma forte press\u00e3o da burguesia \u00e9 exercida sobre os sal\u00e1rios diretos e indiretos \u2013 servi\u00e7os p\u00fablicos sendo privatizados, precarizados e\/ou terceirizados. O aumento dos lucros \u00e9 constatado em seguida, como explicou Trotsky anteriormente. O lucro l\u00edquido das 291 companhias com a\u00e7\u00f5es na B3 somou R$128,24 bilh\u00f5es, um aumento de 139% em rela\u00e7\u00e3o a 2019.18 Al\u00e9m disso, h\u00e1 tamb\u00e9m o componente especulativo, no ano passado quando diversas bolsas tiveram desempenhos negativos, muitos capitalistas aproveitaram o momento para comprar a\u00e7\u00f5es de algumas empresas, a partir das expectativas de lucro. Com esses recordes, o pr\u00f3ximo passo \u00e9 vender essas a\u00e7\u00f5es, sem compromisso algum com a produ\u00e7\u00e3o real.\r\n\r\nMas, dissemos anteriormente que h\u00e1 um evidente empobrecimento geral. Como \u00e9 poss\u00edvel recordes de lucro nas empresas da B3, dados de crescimento econ\u00f4mico que n\u00e3o s\u00e3o sentidos pelos trabalhadores? Se ainda n\u00e3o ficou claro com os argumentos acima, o fato \u00e9 que, como em toda a crise, o capitalismo realiza um \u201cajuste\u201d no mercado, esse \u201cajuste\u201d ocorre atrav\u00e9s da concentra\u00e7\u00e3o de riqueza.\r\n\u201cEm 2020, quase a metade da riqueza do pa\u00eds foi toda para a m\u00e3o do 1% mais rico da popula\u00e7\u00e3o: 49,6%. Em 2019, eles detinham 46,9%.\u00a0\u00c9 tamb\u00e9m o pior n\u00edvel de\u00a0concentra\u00e7\u00e3o de renda\u00a0desde pelo menos 2000, de acordo com o relat\u00f3rio: naquele ano, o 1% mais rico era dono de 44,2% das riquezas no Brasil e, em 2010, esse n\u00famero havia ca\u00eddo para 40,5%, a menor propor\u00e7\u00e3o registrada no per\u00edodo.\u201d19\u00a0No mundo, a concentra\u00e7\u00e3o de renda tamb\u00e9m galopa.\r\nHouve uma recupera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica de poucos trimestres na economia global e brasileira, devido principalmente a reabertura, mas, de maneira nenhuma essa pequena recupera\u00e7\u00e3o pode ser identificada como uma tend\u00eancia de crescimento e muito menos de desenvolvimento capitalista. Continuamos sob os efeitos da crise de 2008, \u201cresolvida\u201d de maneira superficial e especulativa, que come\u00e7ou a dar sinais de uma nova explos\u00e3o em 2018-2019, sendo agravada pela pandemia do novo coronav\u00edrus. \u00c9 uma crise de car\u00e1ter prolongado, enquanto sua recupera\u00e7\u00e3o \u00e9 breve e fugaz. \u00c9 uma crise caracter\u00edstica de uma fase de decl\u00ednio do sistema capitalista e que n\u00e3o apresenta perspectiva de resolu\u00e7\u00e3o sob suas bases.\r\n\r\nPerspectivas \r\n\r\nO Banco Mundial projeta um crescimento do PIB mundial de 4,3% para 2022 e 3,1% para 2023. Como vemos, n\u00e3o h\u00e1 uma expectativa de sustenta\u00e7\u00e3o do crescimento. Sua proje\u00e7\u00e3o que \u201cat\u00e9 2022, as perdas de renda per capita n\u00e3o ter\u00e3o sido totalmente recuperadas em cerca de dois ter\u00e7os das economias emergentes e em desenvolvimento\u201d e que \u201ca perspectiva global continua sujeita a riscos negativos significativos, incluindo a possibilidade de novas ondas de Covid-19 e tens\u00e3o financeira em meio aos altos n\u00edveis de endividamento das economias emergentes e em desenvolvimento\u201d. Sua orienta\u00e7\u00e3o aos governos \u00e9 que encontrem o equil\u00edbrio entre a recupera\u00e7\u00e3o, a estabilidade dos pre\u00e7os e sustentabilidade fiscal, al\u00e9m de reformas para estimular o crescimento.20 Essa orienta\u00e7\u00e3o, no entanto, \u00e9 muito f\u00e1cil de ser escrita e muito dif\u00edcil de ser aplicada sob bases capitalistas.\r\n\r\nPara obter o equil\u00edbrio \u00e9 preciso acumular capital e para isso a burguesia necessita pressionar ainda mais por aumentos de produtividade, isto \u00e9, intensificar ainda mais press\u00e3o sobre os trabalhadores para retirar parcelas ainda maiores da renda nacional, intensificando a explora\u00e7\u00e3o, reduzindo sal\u00e1rios reais e nominais atrav\u00e9s da infla\u00e7\u00e3o e de reajustes insuficientes, repassando perdas aos consumidores com eleva\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os, realizando contrarreformas para privatiza\u00e7\u00e3o ou precariza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos, ampliando a terceiriza\u00e7\u00e3o e precariza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de trabalho.\r\n\r\nPara manter a \u201csustentabilidade fiscal\u201d, ou seja, continuar pagando a D\u00edvida P\u00fablica, precisar\u00e1 cortar recursos de servi\u00e7os p\u00fablicos indispens\u00e1veis como sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, ci\u00eancia21, previd\u00eancia, assist\u00eancia etc.\r\n\r\nUm estudo da FGV aponta que apenas em 2025 haver\u00e1 uma recupera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica para os n\u00edveis pr\u00e9-pandemia. A expectativa da FGV \u00e9 que a gera\u00e7\u00e3o de empregos aumentar\u00e1 apenas em 2026 e a massa salarial dos trabalhadores se manter\u00e1 nos n\u00edveis pr\u00e9-pandemia, ou seja, n\u00e3o h\u00e1 expectativa de ganho salarial.22\r\n\r\nAli\u00e1s, a redu\u00e7\u00e3o de sal\u00e1rio real que temos experimentado atrav\u00e9s da escalada inflacion\u00e1ria nos pre\u00e7os aliment\u00edcios, principalmente da carne bovina, o que tem feito milh\u00f5es de brasileiros perderem o acesso ao item, deve continuar. Recentemente o embargo da China23 para a carne bovina brasileira foi retirado, o que significa que o setor exportador, frente ao c\u00e2mbio extremamente desvalorizado, vai exportar mais, reduzindo a oferta de carne no mercado interno, portanto, elevando ainda mais seus pre\u00e7os. Espera-se que o efeito desse aumento j\u00e1 seja sentido em janeiro de 2022. Ainda em 2021 a infla\u00e7\u00e3o deve alcan\u00e7ar dois d\u00edgitos, 10,2%, projeta o Banco Central.24\r\n\r\nOutro elemento da eleva\u00e7\u00e3o dos custos de vida est\u00e1 relacionado \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e a perman\u00eancia da crise h\u00eddrica. A energia ficou mais cara para os consumidores al\u00e9m de aumentar os custos de produ\u00e7\u00e3o, elevando tamb\u00e9m os pre\u00e7os finais que s\u00e3o repassados aos trabalhadores. A eleva\u00e7\u00e3o das temperaturas no mundo, como resultado das emiss\u00f5es de gases CO2, sugerem uma mudan\u00e7a radical na forma como produzimos e nos relacionamos com a natureza e os recursos que ela nos oferece, contudo, sob bases capitalistas essa mudan\u00e7a esbarra na propriedade privada e nos interesses dos Estados Nacionais.\r\n\r\nUm estudo publicado pelo MapBiomas mostra que a superf\u00edcie de \u00e1gua no Brasil est\u00e1 15% menor no que nos anos 1990, o que significa que perdemos uma quantidade de superf\u00edcie de \u00e1gua equivalente ao tamanho de uma vez e meia a regi\u00e3o nordeste.25 Esse fato por si s\u00f3 j\u00e1 \u00e9 bastante preocupante uma vez que a maior parte da pauta de exporta\u00e7\u00e3o brasileira26 depende de quantidades enormes de \u00e1gua para ser produzida. Soma-se a isso um aumento das queimadas na Amaz\u00f4nia, al\u00e9m de diversos focos no Pantanal, Caatinga, Cerrado e Mata Atl\u00e2ntica estarem em alta em rela\u00e7\u00e3o ao mesmo per\u00edodo do ano passado27. Maiores focos de inc\u00eandio, reduzem o volume de chuvas, uma vez que essas \u00e1reas perdem a capacidade de reciclar \u00e1gua, agravando a crise h\u00eddrica. A matriz energ\u00e9tica do Brasil \u00e9 altamente dependente do volume de chuvas, uma vez que a gera\u00e7\u00e3o de energia est\u00e1 principalmente ligada \u00e0s hidrel\u00e9tricas.\r\n\r\nAl\u00e9m do aumento do custo da energia para a produ\u00e7\u00e3o industrial, h\u00e1 ainda uma perspectiva de press\u00e3o sobre os g\u00eaneros aliment\u00edcios, uma vez que com per\u00edodos de seca prolongados e chuvas torrenciais, as safras tendem a sofrer impactos redutivos com a perda irrevers\u00edvel de \u00e1reas cultiv\u00e1veis e danos em galp\u00f5es de armazenamento, por exemplo. Para evitar esses desarranjos o desafio proposto por especialistas \u00e9 o desmatamento zero na Amaz\u00f4nia, contudo, esse desafio esbarra nos interesses expansionistas do agroneg\u00f3cio. Os efeitos disso podem ser sentido nas pr\u00f3ximas d\u00e9cadas, mas tamb\u00e9m no curto prazo a perspectiva da crise h\u00eddrica continua em 2022.28 As solu\u00e7\u00f5es individuais de redu\u00e7\u00e3o de consumo de \u00e1gua e energia, apenas podem contribuir para a redu\u00e7\u00e3o de nossas contas no final do m\u00eas, mas para uma conten\u00e7\u00e3o real dos efeitos das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas \u00e9 preciso o rompimento com as bases capitalistas de produ\u00e7\u00e3o.129\r\n\r\n\u00c9 sob essas perspectivas que ser\u00e3o realizadas as elei\u00e7\u00f5es presidenciais no Brasil em 2022, onde uma pesquisa realizada pelo Ipec mostra que os dados de reprova\u00e7\u00e3o do governo Bolsonaro aumentou de 39% em fevereiro para 55% agora. Al\u00e9m disso, apontando para um cen\u00e1rio onde Lula (PT) lidera a pesquisa eleitoral com 48% das inten\u00e7\u00f5es de voto e Bolsonaro (PL) aparece com 21% das inten\u00e7\u00f5es.30\r\n\r\nO pr\u00f3prio cen\u00e1rio eleitoral tende a trazer mais instabilidade para a economia brasileira e um poss\u00edvel governo Lula n\u00e3o poder\u00e1 restaurar o equil\u00edbrio capitalista e todos os problemas que apontamos acima sem acirrar os enfrentamentos no terreno da luta de classes.\r\n\u201cTe\u00f3rica e abstratamente, a restaura\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio capitalista \u00e9 poss\u00edvel. Mas isso n\u00e3o ocorre em um v\u00e1cuo social e pol\u00edtico \u2013 ela pode ocorrer apenas atrav\u00e9s da luta de classes. Cada passo para a restaura\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio na vida econ\u00f4mica, n\u00e3o importa qu\u00e3o pequeno seja, \u00e9 um golpe no equil\u00edbrio social inst\u00e1vel sobre o qual os srs. Capitalistas ainda continuam a se manter. E isso \u00e9 a coisa mais importante.\u201d \u2013 A situa\u00e7\u00e3o mundial, junho de 1921, L. Trotsky. O imperialismo e a crise da economia mundial, pg. 48, Editora Sundermann\r\nSe esses enfretamentos t\u00eam sido paralisados pela perspectiva traidora das dire\u00e7\u00f5es sindicais e dos partidos da esquerda para resolver tudo no pleito eleitoral, eles n\u00e3o podem ser contidos para sempre. \u00c9 nesse terreno concreto que desenvolveremos nossa a\u00e7\u00e3o militante e educa\u00e7\u00e3o te\u00f3rica para compreender melhor o mundo a nossa volta e poder construir junto aos trabalhadores o instrumento necess\u00e1rio para transform\u00e1-lo, destruindo a propriedade privada dos grandes meios de produ\u00e7\u00e3o e os Estados nacionais.\r\n\r\nEm condi\u00e7\u00f5es de enorme press\u00e3o econ\u00f4mica, social e pol\u00edtica \u2013 onde as massas verificam que suas dire\u00e7\u00f5es n\u00e3o est\u00e3o dispostas a organizar o enfrentamento contra o capital, ao contr\u00e1rio, defendem abertamente a ordem vigente \u2013 o caminho eleitoral se apresenta como o caminho mais curto para remover Bolsonaro. Nesse contexto, a press\u00e3o sobre as organiza\u00e7\u00f5es para capitular a uma pol\u00edtica eleitoreira, oportunista ou sect\u00e1ria \u00e9 enorme.\r\n\r\nAl\u00e9m das formula\u00e7\u00f5es t\u00e1ticas necess\u00e1rias a cada per\u00edodo, baseadas no princ\u00edpio da Frente \u00danica Prolet\u00e1ria \u2013 a luta pela unidade e independ\u00eancia de classe \u2013 estudamos, assimilamos e propagandeamos a necessidade de supera\u00e7\u00e3o da sociedade dividida em classes, da supera\u00e7\u00e3o da sociedade capitalista por meio de uma revolu\u00e7\u00e3o socialista, que planifique a economia atrav\u00e9s de um Estado oper\u00e1rio e controle democr\u00e1tico da produ\u00e7\u00e3o pelos pr\u00f3prios trabalhadores, at\u00e9 finalmente a aboli\u00e7\u00e3o das classes e do pr\u00f3prio Estado.\r\n\r\nComo Engels demonstrou, essa n\u00e3o \u00e9 uma concep\u00e7\u00e3o ut\u00f3pica. Ao revelar a mais-valia e determinar o lugar da produ\u00e7\u00e3o capitalista na hist\u00f3ria, sua necessidade e tamb\u00e9m sua queda futura, Marx converteu o socialismo em uma ci\u00eancia e \u00e9 a partir de bases cientificas que propagandeamos que a burguesia n\u00e3o tem mais nada a oferecer aos jovens e trabalhadores, que inclusive seu papel e seu lugar na produ\u00e7\u00e3o capitalista \u00e9 sup\u00e9rfluo.\r\n\u201cSe as crises provam a incapacidade da burguesia dirigir, doravante, as for\u00e7as produtivas modernas, a transforma\u00e7\u00e3o dos grandes organismos de produ\u00e7\u00e3o e de comunica\u00e7\u00e3o em sociedade por a\u00e7\u00f5es e em propriedades do Estado mostram que a burguesia tornou-se sup\u00e9rflua. Todas as fun\u00e7\u00f5es sociais dos capitalistas s\u00e3o agora preenchidas por empregados assalariados. O papel social do capitalista se limita a aferir lucros, a destacar coupons e a jogar na Bolsa, onde se despojam mutuamente de seus capitais. A produ\u00e7\u00e3o capitalista que come\u00e7ou por lan\u00e7ar o oper\u00e1rio na superpopula\u00e7\u00e3o relativa acaba por precipitar nela, por sua vez, o capitalista, esperando que ela lhe designe seu lugar no ex\u00e9rcito industrial de reserva.\u201d \u2013 Do socialismo ut\u00f3pico ao socialismo cient\u00edfico, F. Engels, pg. 87. Editora Edipro.\r\nCabe a n\u00f3s nos prepararmos, estudarmos e agir na luta de classes, \u00e0 luz da teoria econ\u00f4mica, filos\u00f3fica e socialista de base cient\u00edfica, que nos legou os gigantes. Temos condi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas de \u201ctocar\u201d o Sol31, tamb\u00e9m temos para organizar uma outra forma de organiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o e da distribui\u00e7\u00e3o, satisfazendo necessidades do sonho e do est\u00f4mago, sob bases comuns e para todo o mundo, em harmonia com a natureza. Essa possibilidade existe pela primeira vez em toda a hist\u00f3ria. Tomemos essa possibilidade em nossas m\u00e3os!\r\n\r\n\r\n\r\nRefer\u00eancias: \r\n\r\nA situa\u00e7\u00e3o mundial, junho de 1921, L. Trotsky. O imperialismo e a crise da economia mundial, Editora Sundermann\r\n\r\nDo socialismo ut\u00f3pico ao socialismo cient\u00edfico, F. Engels, Editora Edipro\r\n\r\n1Acumulado dos \u00faltimos quatro trimestres. Dispon\u00edvel em: https:\/\/www.ibge.gov.br\/indicadores#variacao-do-pib\r\n\r\n2 Dispon\u00edvel em: https:\/\/www.bcb.gov.br\/content\/focus\/focus\/R20211203.pdf\r\n\r\n3Dispon\u00edvel em: https:\/\/valor.globo.com\/politica\/noticia\/2021\/11\/23\/economia-do-brasil-deve-expandir-53percent-ou-ate-mais-em-2021-diz-paulo-guedes.ghtml\r\n\r\n4Dispon\u00edvel em: https:\/\/youtu.be\/lfqmjovJyS0\r\n\r\n5 Quantidade de moeda em poder do p\u00fablico (papel-moeda e moeda met\u00e1lica) + dep\u00f3sitos \u00e0 vista nos bancos comerciais, um tipo de base monet\u00e1ria que n\u00e3o rende juros, chamada M1. M2 \u00e9 a combina\u00e7\u00e3o de M1 + dep\u00f3sitos a prazo (para investimentos, dep\u00f3sitos de poupan\u00e7a, fundos de aplica\u00e7\u00e3o financeira e t\u00edtulos do governo em poder do p\u00fablico).\r\n\r\n6EUA: Dispon\u00edvel em: https:\/\/www.ceicdata.com\/pt\/indicator\/united-states\/m2-growth; EU: https:\/\/www.ceicdata.com\/pt\/indicator\/european-union\/m2-growth; China: https:\/\/www.ceicdata.com\/pt\/indicator\/china\/m2-growth; Brasil: https:\/\/www.ceicdata.com\/pt\/indicator\/brazil\/m2-growth\r\n\r\n7 Dispon\u00edvel em: https:\/\/www.bcb.gov.br\/estatisticas\/estatisticasmonetariascredito\r\n\r\n8 Dispon\u00edvel em: https:\/\/datasebrae.com.br\/pib\/?pagina=evolucao-do-pib&amp;ano=2010\r\n\r\n9 Leia mais em: https:\/\/www.marxismo.org.br\/o-canto-de-sereia-da-renda-basica-universal\/\r\n\r\n10 Leia mais em: https:\/\/www.marxismo.org.br\/o-programa-auxilio-brasil-e-o-aumento-da-miseria\/\r\n\r\n11 Leia mais em: https:\/\/www.marxismo.org.br\/bolsa-familia-renda-brasil-e-as-politicas-liberais-de-distribuicao-de-renda\/\r\n\r\n12 Dispon\u00edvel em: https:\/\/www.bcb.gov.br\/estatisticas\/estatisticasmonetariascredito\r\n\r\n13 Dispon\u00edvel em: https:\/\/www.poder360.com.br\/economia\/divida-dos-paises-sobe-us-15-trilhoes-durante-a-pandemia\/\r\n\r\n14 Dispon\u00edvel em: https:\/\/6minutos.uol.com.br\/mercado-e-dolar\/volume-financeiro-da-bolsa-brasileira-bate-recorde-em-2021-acoes-da-vale-e-petrobras-sao-mais-negociadas\/\r\n\r\n15 Dispon\u00edvel em: https:\/\/www.bbc.com\/portuguese\/internacional-55551669\r\n\r\n16 Dispon\u00edvel em: https:\/\/www.marxismo.org.br\/o-coronavirus-a-economia-real-e-sua-expressao-financeira-parte-1-bolsas-e-acoes\/\r\n\r\n17 Dispon\u00edvel em: https:\/\/blogdoibre.fgv.br\/posts\/o-aumento-recente-da-produtividade-no-brasil-foi-temporario-ou-permanente\r\n\r\n18 Dispon\u00edvel em: https:\/\/www.cnnbrasil.com.br\/business\/lucro-de-empresas-listadas-na-bolsa-tem-alta-de-125-no-trimestre\/\r\n\r\n19 Dispon\u00edvel em: https:\/\/www.cnnbrasil.com.br\/business\/desigualdade-no-brasil-cresceu-de-novo-em-2020-e-foi-a-pior-em-duas-decadas\/\r\n\r\n20 Dispon\u00edvel em: https:\/\/www.worldbank.org\/pt\/publication\/global-economic-prospects\r\n\r\n21 Dispon\u00edvel em: https:\/\/oglobo.globo.com\/brasil\/proposta-no-congresso-preve-cortes-acima-de-55-para-universidades-federais-bolsas-do-cnpq-25312285\r\n\r\n22 Dispon\u00edvel em: https:\/\/tvbrasil.ebc.com.br\/reporter-brasil-tarde\/2021\/10\/estudo-da-fgv-preve-recuperacao-da-economia-em-2025\r\n\r\n23 Dispon\u00edvel em: https:\/\/www.correiobraziliense.com.br\/economia\/2021\/12\/4970980-china-retira-embargo-de-carne-bovina-do-brasil-diz-ministerio-da-agricultura\r\n\r\n24 Dispon\u00edvel em: https:\/\/agenciabrasil.ebc.com.br\/economia\/noticia\/2021-12\/banco-central-projeta-inflacao-de-102-para-este-ano\r\n\r\n25 Dispon\u00edvel em: https:\/\/mapbiomas-br-site.s3.amazonaws.com\/MapBiomas_A%CC%81gua_Agosto_2021_22082021_OK_v2.pdf\r\n\r\n26 Dispon\u00edvel em: https:\/\/www.portaldaindustria.com.br\/industria-de-a-z\/exportacao-e-comercio-exterior\/\r\n\r\n27 Dispon\u00edvel em: https:\/\/youtu.be\/ZnW6jvedIXQ\r\n\r\n28 Dispon\u00edvel em: https:\/\/youtu.be\/WXvhmyvGeEY\r\n\r\n29 Dispon\u00edvel em: https:\/\/www.marxismo.org.br\/cop26-encenacao-capitalista-e-promessas-vazias\/\r\n\r\n30 Dispon\u00edvel em: https:\/\/g1.globo.com\/jornal-nacional\/noticia\/2021\/12\/14\/pesquisa-ipec-reprovacao-ao-governo-bolsonaro-chega-a-55percent.ghtml\r\n\r\n31 Dispon\u00edvel em: https:\/\/www.bbc.com\/news\/science-environment-59661827","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2021\/12\/financial-crisis-g6928041cb_1920.jpg?fit=1920%2C1357&ssl=1","width":1920,"height":1357}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"42386\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "42386" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/crescimento-economico-em-meio-a-crise/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:33 GMT -->
</html>