<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/a-segunda-onda-progressista-da-america-latina-primeiro-como-tragedia-depois-como-farsa/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:24 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>A segunda “onda progressista” da América Latina: primeiro como tragédia, depois como farsa &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/48917" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/a-segunda-onda-progressista-da-america-latina-primeiro-como-tragedia-depois-como-farsa/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fa-segunda-onda-progressista-da-america-latina-primeiro-como-tragedia-depois-como-farsa%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fa-segunda-onda-progressista-da-america-latina-primeiro-como-tragedia-depois-como-farsa%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="A segunda “onda progressista” da América Latina: primeiro como tragédia, depois como farsa" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/a-segunda-onda-progressista-da-america-latina-primeiro-como-tragedia-depois-como-farsa/" />
<meta property="og:description" content="A eleição de Lula, no Brasil, e de Petro, na Colômbia, em 2022, aumentou o ruído na mídia e nos círculos de esquerda sobre uma segunda “maré rosa” na América Latina. Essa é uma referência à onda de…" />
<meta property="article:published_time" content="2023-06-15T19:01:41+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2023-06-15T21:35:57+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/latinioamericalamano.jpg?fit=1000%2C500&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1000" />
<meta property="og:image:height" content="500" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="A segunda “onda progressista” da América Latina: primeiro como tragédia, depois como farsa" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/latinioamericalamano.jpg?fit=1000%2C500&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-48917 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-48917 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-mundo tag-ablerto-fernandez tag-america-do-sul tag-america-latina tag-argentina tag-bolivia tag-bolsonaro tag-boric tag-brasil tag-capitalismo tag-chavez tag-chile tag-cob tag-comunismo tag-crise tag-cristina-kirchner tag-cut tag-dilma tag-ditadura tag-equador tag-estados-unidos tag-eua tag-evo-morales tag-imperialismo tag-karl-marx tag-lenin tag-lopez-obrador tag-lula tag-maduro tag-marxismo tag-mexico tag-onda-progressista tag-peru tag-pinochet tag-psuv tag-pt tag-revolucao tag-socialismo tag-trotsky tag-venezuela" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/latinioamericalamano.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/latinioamericalamano.jpg?w=1000&amp;ssl=1 1000w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/latinioamericalamano.jpg?resize=300%2C150&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/latinioamericalamano.jpg?resize=150%2C75&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/latinioamericalamano.jpg?resize=768%2C384&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/latinioamericalamano.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1 660w" sizes="(max-width: 660px) 100vw, 660px" />		</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">A segunda “onda progressista” da América Latina: primeiro como tragédia, depois como farsa</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/jorge-martin/" title="">Jorge Martín </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2023</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					
<p>A eleição de Lula, no Brasil, e de Petro, na Colômbia, em 2022, aumentou o ruído na mídia e nos círculos de esquerda sobre uma segunda “maré rosa” na América Latina. Essa é uma referência à onda de governos ditos “progressistas’ que governaram por vários anos, em vários países do continente, entre 1998-2015. Talvez seja mais apropriado descrever esses governos como uma maré “rosa”, pois certamente estão longe de serem “vermelhos” socialistas. É preciso examinar o caráter dessa primeira onda, os motivos que permitiram que ela durasse tanto, porque chegou ao fim, e as diferentes condições enfrentadas por esta nova onda.</p>



<p>É verdade que governos descritos pela mídia burguesa como sendo, de uma forma ou de outra, de centro-esquerda, foram eleitos na Argentina (2019), no Brasil (2022), no Chile (2021), na Colômbia (2022) e no México (2018). Esses são os cinco maiores países da América Latina. A eles poderíamos acrescentar o curto governo de Pedro Castillo, no Peru (a sexta maior nação), o governo da Bolívia (2020) e de Honduras (2021).</p>



<p>Essa é uma grande reviravolta em relação aos governos abertamente de direita de Macri (Argentina), Bolsonaro (Brasil), Peña Nieto (México), Piñera (Chile) e os governos golpistas de Honduras e Bolívia. Esses são também os principais países que constituem o “Grupo de Lima”, uma organização <em>ad hoc</em> criada em 2017 para realizar a mudança de regime na Venezuela, em nome do imperialismo norte-americano.</p>



<p>Superficialmente, isso parece uma matriz bastante poderosa. Alguns como <em>Jacobin</em>, em seu entusiasmo por esses governos, chegaram a dizer que essa nova onda será mais forte que a primeira. No entanto, como explicaremos, muitos desses governos não são de esquerda; vários incluem representantes abertos da classe dominante; e nenhum deles tem um programa claro para desafiar o capitalismo.</p>



<p>Mas antes de entrarmos nisso, vale a pena analisar o caráter da primeira onda de “governos progressistas” e as razões de sua queda.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">A crise dos anos 1980</h2>



<p>Durante a década de 1980, a América Latina viveu o que ficou conhecido como “a década perdida”. As causas imediatas da crise relacionam-se com a crise capitalista mundial do final dos anos 1970. A contração da economia mundial levou ao colapso os preços do petróleo e de outras matérias-primas, atingindo as economias latino-americanas que exportavam essas <em>commodities</em> para o mercado mundial. Soma-se a isso, o aumento das taxas de juros nos países capitalistas avançados, para combater a inflação descontrolada que se desenvolveu durante a década de 1970. Isso encareceu muito os juros da dívida externa da América Latina.</p>



<p>Essa combinação de fatores produziu uma forte contração econômica no continente como um todo. O Produto Interno Bruto (PIB) estagnou em 1981 (cresceu 0,8%) e contraiu em 1982 (-0,3%) e 1983 (-1,9%). Em termos per capita, o PIB contraiu 9% entre 1980 e 1985. Em 1982, o México não pagou sua dívida externa, provocando uma crise generalizada da dívida no continente. Os credores estrangeiros não estavam preparados para renegociar e exigiram seu dinheiro de volta.</p>



<p>O único recurso que tiveram foi o Fundo Monetário Internacional (FMI), que interveio, exigindo a implementação de brutais pacotes de austeridade, cortes maciços nos gastos do governo e privatizações de ativos estatais, tudo em nome do pagamento da dívida externa. Dezenas de milhões de pessoas foram jogadas na pobreza, enquanto os governos eram forçados a pagar bilhões de dólares aos credores imperialistas no exterior.</p>



<p>As consequências sociais e políticas da crise foram sentidas em todo o continente. Elas desempenharam um papel importante no fim das ditaduras militares no Chile, Argentina e Brasil. Enfraqueceram seriamente o domínio do Partido Revolucionário Institucional (PRI) no México e levaram a uma revolta popular massiva a Venezuela, em 1989.</p>



<p>Esse foi o início do que ficou conhecido como “neoliberalismo”. Na realidade, essas eram políticas impostas pelo imperialismo e pelas oligarquias locais para fazer os trabalhadores pagarem pela crise do capitalismo. Isso foi agravado no início dos anos 1990 pelo processo conhecido como “globalização” – isto é, uma maior exploração do mercado mundial pelas potências imperialistas.</p>



<p>Os países latino-americanos foram forçados a “abrir” suas economias, o que significou uma maior penetração de multinacionais estrangeiras. Os chamados acordos de livre comércio promoveram, na prática, a dominação das economias desses países pelo imperialismo. As proteções comerciais foram derrubadas; o setor estatal foi privatizado e aberto ao investimento de multinacionais; todas as proteções trabalhistas e ambientais existentes foram abolidas; sistemas de pensões privados foram estabelecidos.</p>



<p>Os países que mais foram forçados a seguir esse caminho foram talvez o Chile (onde o processo foi iniciado com a intervenção dos ultra-monetaristas “<em>Chicago Boys</em>” sob o regime de Pinochet) e o Peru (particularmente durante a ditadura de Fujimori na década de 1990). As multinacionais espanholas desempenharam um papel fundamental neste processo, assumindo a banca, as telecomunicações e o gás. Multinacionais de mineração da Grã-Bretanha, Canadá e Estados Unidos também se beneficiaram.</p>



<p>No final da década de 1990, o impacto total dessas políticas estava claro para todos verem. Houve um aumento maciço da pobreza e da pobreza extrema, a abertura de um enorme abismo de desigualdade na distribuição de renda e um domínio cada vez maior dessas nações pelo mercado capitalista mundial.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Levantes em massa</h2>



<p>O palco estava montado para revoltas massivas de trabalhadores e camponeses, que rapidamente adquiriram características insurrecionais. Já em 1994 vimos o levante zapatista no México, com base nos camponeses pobres de Chiapas, mas com amplo apoio e simpatia em todo o país.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="415" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/Subcomandante_Marcos_Image_cesar_bojorquez_Flickr-1024x687.jpg?resize=618%2C415&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-48919" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/Subcomandante_Marcos_Image_cesar_bojorquez_Flickr.jpg?resize=1024%2C687&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/Subcomandante_Marcos_Image_cesar_bojorquez_Flickr.jpg?resize=300%2C201&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/Subcomandante_Marcos_Image_cesar_bojorquez_Flickr.jpg?resize=150%2C101&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/Subcomandante_Marcos_Image_cesar_bojorquez_Flickr.jpg?resize=768%2C515&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/Subcomandante_Marcos_Image_cesar_bojorquez_Flickr.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/Subcomandante_Marcos_Image_cesar_bojorquez_Flickr.jpg?w=1280&amp;ssl=1 1280w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">Em 1994, vimos o levante zapatista no México, com base nos camponeses pobres de Chiapas. Foto: cesar bojorquez, Flickr <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>Essas eram as condições materiais combinadas a escândalos de corrupção, que levaram a um descrédito maciço, todas as instituições burguesas e a uma apatia generalizada, o eleitor. Segundo <em>Latinbarómetro</em>, apenas 25% da população do continente estava “satisfeita com a democracia” em 2001. Pela primeira vez, a proporção daqueles que acreditam que “a democracia é melhor do que qualquer outra forma de governo” caiu mais de 50% na região (48% em 2001).</p>



<p>O impacto da crise do Sudeste Asiático em 1998 finalmente desencadeou um processo de luta de massas e levantes em todo o continente. O PIB per capita caiu 1,3% em 2001 e mais 2,3% em 2002.</p>



<p>O século 21 começou, na América Latina, com a revolta em massa de trabalhadores e camponeses no Equador, que levou à derrubada o odiado governo de Mahuad. Já em 1997, eles haviam removido Bucaram do cargo quando, tendo quebrado suas promessas eleitorais, ele implementou um pacote de austeridade imposto pelo FMI. Durante esse levante, a questão do poder foi colocada. As massas, dirigidas pelas organizações indígenas e com o apoio dos sindicatos operários, instituíram uma Assembleia Popular e fecharam o Parlamento burguês. Quando o governo tentou usar o exército, um desses setores &nbsp;foi conquistado para o lado das massas. Mas no momento crucial, quando as organizações de massa de trabalhadores e camponeses tinham o poder em suas mãos, seus líderes não seguiram adiante.</p>



<p>Desenvolvimentos semelhantes ocorreram na Bolívia, começando com a “guerra da água” em Cochabamba, em 1999-2000. Nessa luta vitoriosa, a massa de trabalhadores e camponeses desafiou as tentativas de privatização da água, por meio de uma revolta local. Foi assim rompido um ciclo de derrotas e desmoralização, que se instalara após a derrota dos mineiros na década de 1980. Depois vieram as duas “guerras do gás” em fevereiro-outubro de 2003 e em maio-junho de 2005.</p>



<p>Estes foram movimentos verdadeiramente insurrecionais, desencadeados em torno da demanda pela nacionalização do gás. A massa de trabalhadores e camponeses paralisou o país com bloqueios de estradas e uma poderosa greve geral. Os mineiros marcharam sobre a capital armados com dinamites. Os prédios do governo foram cercados. Mais uma vez, o poderoso sindicato da Central Operária Boliviana (COB) poderia ter tomado o poder, e até falado sobre isso em suas próprias declarações. Eles falharam, no entanto, em levar a situação à sua conclusão lógica.</p>



<p>No final de 2001, assistimos a outra revolta, dessa vez na Argentina, que ficou conhecida como <em>Argentinazo</em>. Espontaneamente, estimuladas pela crise econômica e pela corrida aos bancos, as massas saíram às ruas e desafiaram a ordem estabelecida. No espaço de algumas semanas, cinco governos surgiram e desapareceram, incapazes de controlar o poderoso movimento de massas. A questão do poder foi colocada, com as massas se organizando em Assembleias Populares e em um grande movimento <em>piquetero</em> dos trabalhadores desempregados.</p>



<p>Aqui, a revolta não foi tão longe quanto anteriormente no Equador e depois na Bolívia, mas havia potencial para um movimento revolucionário desafiar o poder da classe dominante. Infelizmente, as organizações que se dizem “trotskistas”, na Argentina, falharam em colocar, claramente, a questão do poder dos trabalhadores. Em vez disso, elas levantaram apenas palavras de ordem democráticas, como convocar uma Assembleia Constituinte que, claramente, não eram aplicáveis a uma situação em que já havia uma democracia burguesa no país.</p>



<p>A essas insurreições devemos acrescentar também a de <em>Arequipazo,</em> no Peru, em 2002. Uma greve geral massiva, que derrotou a privatização da eletricidade em Arequipa. Assim como a comuna de Oaxaca, em 2006, e o movimento de massas contra a fraude eleitoral no México, no mesmo ano.</p>



<p>Enfatizo a questão dessas revoltas, porque o processo costuma ser apresentado apenas como a eleição de governos “progressistas” que passaram a realizar reformas. Na verdade, o que tivemos na época foi uma explosão de raiva acumulada contra as consequências sociais e econômicas das políticas ultraliberais (conhecidas como “neoliberalismo”), e as instituições desacreditadas da democracia burguesa. A massa de operários e camponeses tomou as rédeas da situação e colocou a questão do poder.</p>



<p>Foi o fracasso desses levantes em tomar o poder, dada a debilidade de suas lideranças, que permitiu o descarrilamento do movimento em direção ao campo eleitoral burguês, levando à eleição, Nestor Kirchner (Argentina, 2003), Evo Morales (Bolívia, 2005) e Rafael Correa (Equador, 2006), entre outros. <em>Uma vez no poder, o papel desses governos foi o de restaurar a legitimidade das desacreditadas instituições democráticas burguesas, pondo fim ao movimento insurrecional das massas vindo de baixo e restaurando algum grau de equilíbrio</em>.</p>



<p>No caso da Bolívia e do Equador, as Assembleias Constituintes desempenharam papéis decisivos nesse processo de restauração da legitimidade das instituições democráticas burguesas. Novas constituições foram redigidas, contendo muitas palavras bonitas e grandiosas, inclusive sobre o caráter “plurinacional” desses países. Apesar de todas as mudanças progressivas que foram implementadas – e as reformas são sempre o subproduto da revolução –, a propriedade capitalista permaneceu intacta, assim como a dominação imperialista e a opressão dos povos indígenas.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Venezuela</h2>



<p>Os acontecimentos na Venezuela, é claro, fizeram parte do mesmo processo geral, mas seguiram linhas diferentes, e tiveram algumas características distintas. A eleição de Hugo Chávez, em 1998, não foi o início de um processo, mas a consequência de mudanças na consciência das massas desde o levante do <em>Caracazo</em> de 1989, quando Carlos Andrés Pérez aplicou um pacote de austeridade imposto pelo FMI. Milhares foram mortos quando essa revolta espontânea de trabalhadores, jovens e pobres urbanos foi brutalmente reprimida pelo exército e pela polícia. Isso, por sua vez, levou a divisões dentro do exército e ao surgimento de um grupo de oficiais <em>bolivarianos</em>, liderados por Chávez, que se opôs à repressão e tentou por duas vezes provocar uma revolta militar-civil em 1992.</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="412" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/Chavez_five_years_6_Image_chavezcandanga.jpg?resize=618%2C412&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-48922" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/Chavez_five_years_6_Image_chavezcandanga.jpg?w=1024&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/Chavez_five_years_6_Image_chavezcandanga.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/Chavez_five_years_6_Image_chavezcandanga.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/Chavez_five_years_6_Image_chavezcandanga.jpg?resize=768%2C512&amp;ssl=1 768w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">A eleição de Hugo Chávez, em 1998, fez parte de um processo de salto de consciência das massas venezuelanas. Foto: chavezcandanga <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>Quando Chávez chegou ao poder, em 1998, seu programa progressista estava limitado a acabar com a corrupção e usar a riqueza nacional do país (principalmente do petróleo) para realizar programas sociais a fim de beneficiar a maioria pobre. Nessa altura, sequer tinha um carácter explicitamente anti-imperialista. Isso viria mais tarde, em 2004.</p>



<p>No entanto, a tentativa de realmente colocar em prática esse limitado programa nacional democrático, particularmente a reforma agrária e o controle do governo sobre a indústria petrolífera estatal com as leis habilitantes de 2001, provocou a ira da oligarquia capitalista e do imperialismo. Eles decidiram remover o governo por meio de um golpe em 11 de abril de 2002.</p>



<p>Esse golpe foi derrotado pela irrupção das massas em cena, trazendo para o seu lado uma parte do exército. Pela primeira vez, na história da América Latina, um golpe militar, organizado pela oligarquia capitalista e pelo imperialismo, foi derrotado pelas massas nas ruas. Isso aumentou enormemente a confiança das massas em sua própria força.</p>



<p>Através de uma série de golpes e contragolpes, e através da participação ativa das massas, a “Revolução Bolivariana”, como veio a ser conhecida, foi impulsionada para a esquerda, em uma direção cada vez mais anticapitalista. A experiência das massas em derrotar o bloqueio patronal e a sabotagem da economia, entre dezembro de 2002 e fevereiro de 2003, levou a um movimento de ocupação de fábricas. Uma relação dinâmica se desenvolveu entre Chávez e as massas: cada um empurrava o outro a ir mais longe.</p>



<p>Em maio de 2004, Chávez declarou o caráter anti-imperialista da revolução. Em janeiro de 2005, decretou a nacionalização da Venepal, fábrica de papel ocupada por seus trabalhadores. Outros seguiram o exemplo, e um movimento de controle dos trabalhadores se desenvolveu. Mais tarde, naquele mesmo mês, ele declarou que o objetivo da revolução era o socialismo.</p>



<p>O movimento pelo controle operário não se limitou às fábricas privadas abandonadas por seus patrões e depois nacionalizadas, mas também se estendeu a algumas das principais estatais do país, como Cadafe, Alcasa e outras. Com o apoio do governo, uma primeira reunião latino-americana de trabalhadores de fábricas ocupadas foi realizada em Caracas em outubro de 2005. Em 2008, a gigante siderúrgica Sidor foi renacionalizada e colocada sob uma forma de controle operário.</p>



<p>Enquanto isso, os camponeses ocupavam os grandes latifúndios com o apoio de Chávez. E em todo o país as massas vinham se organizando desde o início do seu governo.</p>



<p>Longe de restabelecer a legitimidade das instituições burguesas, esse processo caminhava na direção oposta, embora com muitas contradições: ou seja, estava fortalecendo a participação direta das massas na vida política e econômica do país. Chávez chegou a levantar a necessidade de se “pulverizar o Estado burguês”, mas isso nunca foi realmente posto em prática. Foi isso que colocou a Revolução Venezuelana em conflito com os chamados “governos progressistas” da América Latina.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">O fim dos altos preços das <em>commodities</em></h2>



<p>A situação no Brasil também teve um caráter diferente. Aqui, tivemos a eleição de Lula, em 2002, à frente do Partido dos Trabalhadores – organização que havia sido criada como expressão política da classe trabalhadora nos tempos revolucionários de luta contra a ditadura. Sua eleição refletiu o desejo da massa dos trabalhadores, dos camponeses sem terra e dos pobres urbanos e rurais, em geral, por uma mudança fundamental. Mas a essa altura, Lula e a direção do PT já haviam abandonado sua reivindicação anterior de defender a independência de classe. Eles moderaram substancialmente seu programa e estavam preparados para trabalhar dentro do sistema. Desde o início, seu governo foi de unidade nacional e de colaboração de classe.</p>



<p>Mas, apesar das diferenças, todos esses governos se beneficiaram de um fator comum: um ciclo relativamente longo de alta de preços das matérias-primas, que durou quase uma década, terminando no <em>crash</em> das <em>commodities</em> a partir de 2014. Podem ser produzidos gráficos para o petróleo, gás natural, zinco, cobre, soja em grão etc, que são as principais <em>commodities</em> de exportação dos países sul-americanos, e todos mostram o mesmo quadro: forte alta de preço a partir de 2004-05, queda 2007-08 e, em seguida, uma forte recuperação que durou até 2014-15.</p>



<figure class="wp-block-image size-full is-resized"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/Oil_prices_Image_fair_use.png?resize=618%2C389&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-48925" width="618" height="389" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/Oil_prices_Image_fair_use.png?w=888&amp;ssl=1 888w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/Oil_prices_Image_fair_use.png?resize=300%2C189&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/Oil_prices_Image_fair_use.png?resize=150%2C95&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/Oil_prices_Image_fair_use.png?resize=768%2C484&amp;ssl=1 768w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">Mudanças no preço do petróleo (2000 a 2016) <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>Tudo o que alguns economistas burgueses descreveram como um “super-ciclo de <em>commodities</em>” foi, em grande parte, impulsionado pela entrada da China no mercado mundial, dado o desenvolvimento de sua indústria, acompanhado por um apetite insaciável por matérias-primas e fontes de energia. A última subida, após a crise mundial de 2007, deveu-se às fortes medidas keynesianas de gastos estatais adotadas pela China no rescaldo dessa crise, que teve forte impacto na América do Sul. Em 2009, a China tornou-se o principal parceiro comercial de toda a região, desbancando os Estados Unidos.</p>



<p>Esse ciclo de alta dos preços das <em>commodities</em> foi a base para a estabilidade de todos esses governos “progressistas”. Deu-lhes certa margem de manobra para realizar algumas reformas sociais sem ultrapassar os limites do capitalismo. O aumento dos padrões de vida e dos salários sustentou sua popularidade no cargo.</p>



<p>Com exceção da Venezuela, onde foram feitas incursões nos direitos de propriedade capitalista, todos esses governos permaneceram dentro dos limites do sistema. Embora alguns deles falassem sobre o socialismo, o que se queria dizer realmente era a social-democracia, ou melhor, o polimento das arestas do capitalismo, preservando intactas, suas bases. O único que se manifestou abertamente contra o capitalismo foi Hugo Chávez. Mas, mesmo na Venezuela, o processo nunca foi concluído, fato&nbsp; do qual o próprio Chávez se queixou amargamente, pouco antes de sua morte.</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="390" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/Zinc_price_Image_fair_use.png?resize=618%2C390&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-48926" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/Zinc_price_Image_fair_use.png?w=888&amp;ssl=1 888w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/Zinc_price_Image_fair_use.png?resize=300%2C189&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/Zinc_price_Image_fair_use.png?resize=150%2C95&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/Zinc_price_Image_fair_use.png?resize=768%2C484&amp;ssl=1 768w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">Alterações no preço do Zinco (2000-2015) <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>Nenhum desses governos mudou fundamentalmente o caráter da acumulação de capital na região, baseada na exportação de produtos agrícolas, na pilhagem de recursos minerais e fontes de energia e na exploração de mão de obra barata, sob o domínio esmagador do mercado mundial.</p>



<p>Havia então, como há agora, forte ênfase na ideia de uma “luta contra o neoliberalismo”, como se fosse possível gerir o capitalismo de forma a beneficiar também a massa de trabalhadores e camponeses, e não apenas as ricas elites capitalistas e as multinacionais imperialistas. Nos médio e longo prazos, isso se mostrou impossível. Mas, por um período de tempo, parecia estar funcionando.</p>



<p>Todo tipo de ideias confusas foram apresentadas, como a ideia do “socialismo do século 21”, ou a ideia do vice-presidente da Bolívia, García Linera, do “capitalismo andino-amazônico”, como uma etapa necessária de desenvolvimento, antes que se pudesse propor a tarefa do socialismo.</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="390" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/Soy_price_Image_fair_use.png?resize=618%2C390&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-48927" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/Soy_price_Image_fair_use.png?w=888&amp;ssl=1 888w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/Soy_price_Image_fair_use.png?resize=300%2C189&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/Soy_price_Image_fair_use.png?resize=150%2C95&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/Soy_price_Image_fair_use.png?resize=768%2C484&amp;ssl=1 768w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">Mudanças no preço da soja (1998-2016) <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>Todas essas ilusões desabaram depois de 2014, quando a economia da China desacelerou drasticamente, pondo fim ao super-ciclo das <em>commodities</em>. À medida que a noite segue o dia, a ideia de que o capitalismo (ou “neoliberalismo”) pode ser domado, revelou-se falida, e todos esses governos sofreram derrotas eleitorais, ou foram substituídos, de uma forma ou de outra.</p>



<p>Em novembro de 2015, o direitista Macri venceu a eleição na Argentina. Em dezembro de 2015, o Partido Socialista Unido da Venezuela (PSUV) de Maduro foi derrotado nas eleições para a Assembleia Nacional. Na Bolívia, Evo Morales perdeu o referendo constitucional, em fevereiro de 2016. No Equador, Lenín Moreno, candidato presidencial de Correa, teve que ir a um segundo turno nas eleições presidenciais de 2017, e, logo depois, rompeu com seu mentor e alinhou-se abertamente ao imperialismo e à classe dominante. No Brasil, a candidata do Partido dos Trabalhadores (PT), Dilma Rousseff, que venceu por pouco o segundo turno da eleição presidencial de 2014 ao desviar sua campanha para a esquerda, sofreu <em>impeachment</em> em 2016 em um processo iniciado por seu próprio vice-presidente burguês Temer.</p>



<p>Na Venezuela, formalmente, o PSUV permaneceu no poder, com Maduro substituindo Chávez após sua morte, em 2013. A Revolução Bolivariana conseguiu resistir a várias tentativas da contrarrevolução apoiada pelo imperialismo para derrubá-la. A revolução foi muito longe, tanto em termos de consciência das massas, quanto em termos dos ganhos materiais que elas alcançaram. Porém, mesmo aqui, após a derrota eleitoral em dezembro de 2015, houve um claro processo de guinada à direita. A burocracia se entrincheirou no poder; as massas foram empurradas para trás; e lenta, mas seguramente, os ganhos da revolução foram revertidos. O controle dos trabalhadores foi destruído. As terras expropriadas sob Chávez e entregues aos camponeses foram devolvidas aos latifundiários (antigos e novos). Empresas, que haviam sido nacionalizadas, foram reprivatizadas. Toda a ênfase estava em fazer as pazes com a classe dominante – mantendo o PSUV no poder.</p>



<p>Em 2018, o governo Maduro introduziu um pacote monetarista de medidas econômicas contra a classe trabalhadora, que fez com que a mesma arcasse com o peso da crise econômica. Os acordos coletivos foram destruídos e, com eles, direitos e condições adquiridos pelos trabalhadores. Ativistas sindicais e operários, que se organizavam para resistir a essas medidas, foram presos. Muito pouco restou do espírito revolucionário do chavismo, e a maior parte do que resta encontra-se na resistência ao governo.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">A prematuramente prevista “morte da esquerda”</h2>



<p>Isso levou muitos a cair em profundo pessimismo, argumentando que as massas, na América Latina, haviam “passado para a direita”, e foi declarado que uma nova “onda conservadora” havia começado, destinada a durar anos. Alguns chegaram a argumentar que o fascismo havia chegado ao poder no Brasil.</p>



<p>Em março de 2016, o político mexicano Jorge Castañeda (que passou de membro do Partido Comunista a ministro do governo reacionário de Vicente Fox Quesada) publicou uma coluna no <em>The New York Times</em> sob o título “A morte da Esquerda latino-americana”. Baseando-se nas derrotas eleitorais do kirchnerismo na Argentina e do PSUV na Venezuela, Castañeda decretou a “morte” – prestem atenção: não o declínio, nem o recuo, mas a <em>morte</em> – da esquerda latino-americana!</p>



<p>Nada poderia estar mais longe da verdade. O que experimentamos não foi um aumento significativo no apoio aos partidos políticos de direita, mas o que pode ser descrito com mais precisão como um colapso no apoio aos governos &#8220;progressistas&#8221; que estiveram no poder e agora foram confrontados com a gestão da crise do capitalismo. Na verdade, esses desenvolvimentos foram o resultado da incapacidade das políticas de “antineoliberalismo” de resolver os problemas fundamentais enfrentados pelas massas nesses países.</p>



<p>Isso levou à confusão e desmoralização entre um setor das massas. Mas as condições materiais concretas os levaram novamente à ação. Esses governos de direita foram incapazes de realizar suas políticas e enfrentaram oposição em massa desde o início. Foi o caso de Macri, Bolsonaro, Lenín Moreno etc.</p>



<p>Talvez o caso mais claro seja o do governo Macri na Argentina. Quando tentou aplicar o ataque à Previdência, em dezembro de 2017, deparou-se com uma enorme onda de protestos e enfrentamentos que o levaram a abandonar a ideia de aplicar as contrarreformas trabalhistas. O governo Macri enfrentou cinco greves gerais e, não fossem as eleições de outubro de 2019, seria possível que acabasse sendo derrubado por um levante revolucionário.</p>



<p>No contexto da crise capitalista, os governos abertamente de direita e pró-imperialistas, que substituíram os governos “progressistas”, não conseguiram obter qualquer legitimidade. Pelo contrário, sua chegada ao poder preparou o caminho para outra onda de movimentos insurrecionais em todo o continente.</p>



<p>A partir de 2019, o que vimos não foi uma “onda conservadora”, mas sim insurreições em massa, país após país. No Haiti, houve um movimento revolucionário de massas que durou vários meses. Em Porto Rico, em julho de 2019, vimos protestos em massa que paralisaram a ilha e forçaram a renúncia do governador. No Equador, em novembro de 2019, houve uma insurreição massiva contra o governo de Lenín Moreno, que realmente colocou a questão do poder, já que o governo foi forçado a fugir da capital Quito. No Chile, de outubro a dezembro do mesmo ano, assistimos a um prolongado movimento que colocava em xeque toda a configuração política do país, estabelecida no final da ditadura de Pinochet, 30 anos antes.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="773" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/American_Revolution_Image_fair_use-819x1024.jpg?resize=618%2C773&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-48933" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/American_Revolution_Image_fair_use.jpg?resize=819%2C1024&amp;ssl=1 819w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/American_Revolution_Image_fair_use.jpg?resize=240%2C300&amp;ssl=1 240w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/American_Revolution_Image_fair_use.jpg?resize=120%2C150&amp;ssl=1 120w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/American_Revolution_Image_fair_use.jpg?resize=768%2C960&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/American_Revolution_Image_fair_use.jpg?w=1080&amp;ssl=1 1080w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">A partir de 2019, o que vimos não foi uma &#8220;onda conservadora&#8221;, mas sim insurreições em massa país após país <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>Na Colômbia, vimos o massivo movimento grevista nacional (<em>paro nacional</em>) de novembro de 2019, e depois a greve nacional, sem precedentes, de abril-maio de 2021, que colocou o último prego no caixão do governo Duque e do <em>uribismo</em> que o apoiava.</p>



<p>Em todos esses movimentos, em um grau ou outro, a questão do poder foi colocada. A massa operária e camponesa, com a juventude revolucionária à frente, não se limitou a marchar de A para B para se opor a essa ou aquela política. Estamos falando de manifestações de massa, de confrontos com a polícia que deixaram dezenas de mortos, do país paralisado por greves e bloqueios de estradas, da organização da autodefesa, tudo levando a uma situação em que o principal slogan dos movimentos passou a ser a derrubada do governo existente.</p>



<p>O que faltou em todos e em cada um dos casos – vemos isso com particular clareza no Equador e no Chile, onde as coisas foram mais longe – foi uma direção revolucionária plenamente consciente do que era necessário fazer: desenvolver as organizações embrionárias do poder dos trabalhadores que então surgiam mais ou menos espontaneamente (comitês de greve, cabildos abertos, assembleias populares, indígenas e guardas populares, a <em>Primera Linea</em>) em uma estrutura nacional composta por delegados eleitos e revogáveis a qualquer momento, e para que essa assembleia nacional dos trabalhadores tomasse o poder.</p>



<p>Como este fator crucial – o que os marxistas descrevem como o “fator subjetivo”, a direção revolucionária – estava faltando, a classe dominante foi capaz de derrotar os movimentos. Fê-lo, não esmagando-os pela força, embora tenha havido certa repressão brutal como anteriormente mencionado, mas sim pelos meios parlamentares burgueses. Este foi o caso do Chile, onde o <em>estallido</em> foi desviado pelo canal parlamentar seguro de uma Convenção Constituinte convocada pelas estruturas existentes do Estado capitalista. Assim que as massas saíram das ruas, a classe dominante partiu para uma contraofensiva.</p>



<p>Na Colômbia, a falta de uma direção nacional clara para o <em>paro nacional</em> de 2021 fez com que o movimento se dissipasse e, eventualmente, as massas buscassem uma solução na arena eleitoral, por meio da eleição de Gustavo Petro, em junho de 2022. No Equador, a eleição do banqueiro Lasso ao poder, em 2021, por margem mínima e apenas por causa da divisão das forças que contavam com o apoio de trabalhadores e camponeses, abriu o caminho para uma nova greve nacional em junho de 2022. Nada foi resolvido.</p>



<p>Na Bolívia, a derrubada do governo de Evo Morales em 2019 durou pouco. A heroica resistência das massas não permitiu que a oligarquia reacionária se estabelecesse firmemente no poder. Em um ano, novas eleições levaram Arce, do (Movimento ao Socialismo) MAS, à presidência.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">A natureza da nova “onda progressista”</h2>



<p>O que está sendo descrito como a “nova onda progressista” na América Latina é o resultado dessa situação. São governos variados, cada um com suas características.</p>



<p>Boric no Chile é talvez o mais direitista de todos. Partindo da posição da “esquerda” pós-moderna, obcecada por questões de identidade em oposição à classe, e por símbolos, em vez das condições materiais, Boric moveu-se rapidamente para a direita. Um governo que prometia a autodeterminação do povo mapuche, acabou por militarizar o Wallmapu e prender os líderes das organizações radicais mapuche.</p>



<p>Um governo que chegou ao poder prometendo uma profunda reforma da odiada força policial de carabineiros, acabou por aprovar uma lei que consagra a impunidade dos policiais quando usam armas contra civis. Desde o início, Boric foi franco em seu apoio aos interesses gerais do imperialismo dos EUA na região e internacionalmente (atacando a Venezuela em particular).</p>



<p>Na Argentina, temos um governo que é uma coalizão instável entre duas alas do histórico movimento <em>peronista</em>. Alberto Fernández representa uma ala mais voltada para a classe dominante, enquanto Cristina Kirchner representa o <em>kirchnerismo</em>, que se afirma como uma corrente “popular nacional”, e tem raízes mais profundas entre a classe trabalhadora e os pobres. Mas, no final das contas, diante de uma profunda crise econômica, de fuga de capitais, de alta inflação e ameaça de calote da dívida, esse governo fez um acordo com o FMI que o vincula a uma política de austeridade fiscal (isto é, fazer com que os trabalhadores assumam o ônus da crise capitalista). Apesar dos protestos e dos gestos demagógicos, os <em>kirchneristas</em> são corresponsáveis por essa política anti-classe trabalhadora.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="412" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/Alberto_Fernandez_Image_Nicolas_Aboaf_Wikimedia_Commons-1024x682.jpg?resize=618%2C412&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-48934" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/Alberto_Fernandez_Image_Nicolas_Aboaf_Wikimedia_Commons.jpg?resize=1024%2C682&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/Alberto_Fernandez_Image_Nicolas_Aboaf_Wikimedia_Commons.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/Alberto_Fernandez_Image_Nicolas_Aboaf_Wikimedia_Commons.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/Alberto_Fernandez_Image_Nicolas_Aboaf_Wikimedia_Commons.jpg?resize=768%2C512&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/Alberto_Fernandez_Image_Nicolas_Aboaf_Wikimedia_Commons.jpg?resize=1536%2C1024&amp;ssl=1 1536w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/Alberto_Fernandez_Image_Nicolas_Aboaf_Wikimedia_Commons.jpg?resize=310%2C205&amp;ssl=1 310w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/Alberto_Fernandez_Image_Nicolas_Aboaf_Wikimedia_Commons.jpg?w=1940&amp;ssl=1 1940w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/Alberto_Fernandez_Image_Nicolas_Aboaf_Wikimedia_Commons.jpg?w=1236&amp;ssl=1 1236w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/Alberto_Fernandez_Image_Nicolas_Aboaf_Wikimedia_Commons.jpg?w=1854&amp;ssl=1 1854w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">Alberto Fernandez representa uma ala mais voltada para a classe dominante, enquanto Cristina Fernandez representa o kirchnerismo. Foto: Nicolás Aboaf, Wikimedia Commons <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>O governo de Lula no Brasil começa onde terminou o de Dilma em termos de sua guinada à direita. Esse é, novamente, um governo de colaboração de classes e unidade nacional. A escolha do vice não foi acidental: Alckmin é um dos principais representantes políticos da classe dominante. Mas, ao chegar ao poder, Lula fez todos os tipos de acordos com partidos burgueses no Congresso e no Senado, e seu próprio gabinete inclui até bolsonaristas.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">México</h2>



<p>López Obrador, eleito em 2018, no México, oferece um exemplo muito claro das ideias dominantes por trás desses governos. Ele argumentou que os problemas enfrentados pelo México se devem à corrupção, à burocracia e à má administração. Ele protestou contra o &#8220;neoliberalismo&#8221; e defendeu o desenvolvimento do capitalismo nacional. Desde que chegou ao poder, implementou consistentemente seu programa, que permanece dentro dos limites do capitalismo, cortando os salários de funcionários de alto escalão, lutando contra a evasão fiscal e, em geral, tentando implementar uma abordagem mais frugal da burocracia estatal.</p>



<p>Superficialmente, seu programa parece funcionar. Ele implementou uma ampla gama de programas sociais voltados para as camadas mais pobres da sociedade, além de realizar uma série de projetos de infraestrutura de alto nível. Mas, na realidade, seu governo se beneficiou de uma combinação particular de fatores econômicos, que não podem realmente durar: altos preços do petróleo; investimento estrangeiro de empresas americanas, trazendo de volta parte de sua produção da China, após o choque da Covid-19 nas linhas de abastecimento; e, como resultado disso, um peso [moeda mexicana -NdT] forte.</p>



<p>Ao contrário dos países da América do Sul, que estão mais ligados à economia chinesa, o México é muito dominado por seu poderoso vizinho do norte. Assim que a recessão começar nos Estados Unidos, a economia mexicana será duramente atingida, e a tentativa de implementar reformas limitadas e um programa de desenvolvimento nacional dentro dos limites do capitalismo, se mostrará o que é: um sonho impossível.</p>



<p>Também no caso do México, o governo de López Obrador trabalhou para restabelecer a legitimidade das instituições burguesas maculadas por décadas de governos corruptos, fraude eleitoral e repressão estatal.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Peru</h2>



<p>Vale a pena estudar em detalhe o caso do Peru. Aqui, a eleição de Pedro Castillo em julho de 2021, como candidato do <em>Peru Libre</em>, foi um grande ponto de virada. Representava a aspiração das massas de romper com o passado, com o legado da ditadura de Fujimori, suas políticas ultraliberais, e os 20 anos em que todos os presidentes eleitos as traíram.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="412" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/10/pedro_castillo_main_Presidencia_Perú_flickr-1024x682.jpeg?resize=618%2C412&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-41162" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/10/pedro_castillo_main_Presidencia_Perú_flickr.jpeg?resize=1024%2C682&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/10/pedro_castillo_main_Presidencia_Perú_flickr.jpeg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/10/pedro_castillo_main_Presidencia_Perú_flickr.jpeg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/10/pedro_castillo_main_Presidencia_Perú_flickr.jpeg?resize=768%2C512&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/10/pedro_castillo_main_Presidencia_Perú_flickr.jpeg?resize=1536%2C1023&amp;ssl=1 1536w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/10/pedro_castillo_main_Presidencia_Perú_flickr.jpeg?resize=310%2C205&amp;ssl=1 310w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/10/pedro_castillo_main_Presidencia_Perú_flickr.jpeg?w=1675&amp;ssl=1 1675w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/10/pedro_castillo_main_Presidencia_Perú_flickr.jpeg?w=1236&amp;ssl=1 1236w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">Foto: Presidencia Perú, Flickr <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>Embora <em>Peru Libre</em> se autodenomine um partido marxista, leninista e mariateguista, suas políticas são, na verdade, uma regurgitação da velha política de dois estágios do stalinismo. O programa do partido fala de uma “economia popular com mercados”, na qual reine o poder das multinacionais e se incentivem os “negócios produtivos”. O próprio Castillo, embora não filiado ao partido, fez campanha sob o lema “nunca mais pobres em um país rico”, prometendo renegociar os contratos com as multinacionais mineradoras (e caso elas se recusassem, iria expropriá-las), nacionalizar o gás e usar os recursos para fornecer educação, saúde, moradia e empregos para todos.</p>



<p>Este programa, por mais limitado que fosse, colidiu frontalmente com os interesses da oligarquia capitalista e das poderosas multinacionais mineradoras (do Canadá, Estados Unidos, China e Grã-Bretanha), apoiadas pelo imperialismo. Desde o primeiro dia de sua presidência, Castillo sofreu enorme pressão, foi submetido a uma campanha de demonização por parte da, altamente concentrada, mídia capitalista do Peru e enfrentou constantes sabotagens do Congresso, dominado pela oligarquia. Ele então passou a fazer concessões, removendo o ministro das Relações Exteriores, depois o primeiro-ministro, depois o ministro do Trabalho, e diluindo seu programa (em relação às multinacionais de mineração e gás).</p>



<p>Longe de apaziguar a classe dominante, no entanto, suas concessões foram vistas como sinais de fraqueza que convidavam ainda mais agressões, ao mesmo tempo em que enfraqueciam seu apoio entre os trabalhadores, camponeses e pobres. Finalmente, em dezembro de 2022, com apenas 16 meses de mandato, a oligarquia capitalista (com autorização da embaixada dos Estados Unidos) deu um golpe e jogou Castillo na prisão.</p>



<p>A resposta das massas foi heroica e exemplar. Durante dois meses, elas ocuparam as ruas, organizaram greves de massa e marcharam na capital Lima, desafiando a repressão brutal do regime de Boluarte, que usou a polícia e o exército contra manifestantes desarmados, matando mais de 60 (uma contagem conservadora).</p>



<p>A principal lição do governo Castillo é que mesmo um programa moderado e limitado de reformas colocará qualquer um que tente realizá-las (e Castillo recuou de seu próprio programa desde o primeiro dia) em rota de colisão com a classe dominante e o imperialismo. Eles não hesitarão em usar todos os meios à sua disposição (a mídia, as redes sociais, a opinião pública burguesa, o judiciário, o aparato do Estado e, em última análise, a polícia e o exército) para minar tal governo e, eventualmente, caso necessário, derrubá-lo. Apesar de sua moderação, Petro, na Colômbia, também está enfrentando exatamente uma campanha semelhante.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">A atitude da oligarquia capitalista e do imperialismo</h2>



<p>A atitude da classe dominante e do imperialismo em relação aos governos desses países é mista. Por um lado, os capitalistas querem “estabilidade para conduzir os negócios”, ou seja, para explorar os trabalhadores e camponeses. Na medida em que esses governos são capazes de fornecê-la, eles adotam uma visão pragmática e estão preparados para tolerá-los.</p>



<p>Por outro lado, esses governos foram, de uma forma ou de outra, levados ao poder pelas aspirações das massas de trabalhadores e camponeses por uma vida melhor. Apesar de seus programas moderados, a oligarquia capitalista governante, particularmente reacionária na América Latina, não pode permitir qualquer desafio ao seu poder, riqueza e privilégio, por mais limitado que seja (<em>Deus nos livre de pagar impostos!</em>, por exemplo).</p>



<p>Políticos como Gustavo Petro na Colômbia, portanto, embora não sejam exatamente revolucionários, estão enfrentando uma campanha constante de demonização na mídia e estão sendo minados por conspirações de setores do aparato estatal e, em alguns casos, por tentativas de mobilizar camadas da classe média contra eles. Vimos desenvolvimentos semelhantes no México. Petro, López Obrador e outros são acusados de serem “Castro-chavistas”, comunistas ou coisa pior. Imaginem só! Em seu discurso de vitória, após vencer a eleição na Colômbia, Gustavo Petro disse abertamente: “desenvolveremos o capitalismo”. Durante sua campanha eleitoral, ele chegou a assinar um documento juridicamente vinculativo, comprometendo-se a não realizar quaisquer expropriações.</p>



<p>O problema é que, no período de decadência senil do capitalismo, nos países dominados pelo imperialismo, é impossível realizar qualquer tipo de desenvolvimento nacional, ou de satisfazer as necessidades prementes das massas por moradia, trabalho, educação, saúde e pensões, sem invadir a propriedade dos latifundiários, banqueiros, capitalistas e multinacionais. Como revelado no Peru, mesmo a exigência de renegociar contratos de mineração para aumentar impostos e <em>royalties</em>, é anátema para os vampiros sugadores de sangue das multinacionais de mineração.</p>



<p>Se esses governos são, por um período de tempo, fortes demais para serem derrubados, os capitalistas estão dispostos a aceitar a situação e aguardar seu momento, ao mesmo tempo em que usam todos os meios à sua disposição para miná-los. Uma vez que tenham sido desacreditados e não sirvam mais ao propósito útil de embalar as massas na passividade, então eles são descartados, por qualquer meio necessário.</p>



<p>Obviamente, por trás da atrasada oligarquia local – uma classe dominante particularmente desprezível, permeada por um profundo ódio e medo das massas, combinado com um racismo arraigado – está o imperialismo norte-americano, que sempre considerou o continente como seu quintal. Desde a proclamação da doutrina Monroe, em 1823 (“América para os americanos”), Washington se deu ao direito de remover e derrubar governos que não são do seu agrado. Como disse certa vez o criminoso Henry Kissinger: “Não vejo por que precisamos ficar parados vendo um país se tornar comunista devido à irresponsabilidade de seu povo. As questões são importantes demais para que os eleitores chilenos decidam por si mesmos”. Isso resume a verdadeira atitude do imperialismo dos EUA em relação à democracia burguesa.</p>



<p>Tornou-se moda nos círculos progressistas da América Latina falar sobre “<em>lawfare</em>”, isto é, a prática de se usar o judiciário para minar e remover &#8220;governos progressistas&#8221;. Isso pode ser visto, por exemplo, na investigação da Lava Jato no Brasil. Uma operação politicamente motivada para destruir o PT e desmoralizar a classe trabalhadora, usando a corrupção como um aríete conveniente.</p>



<p>A investigação quebrou todas as regras da legalidade burguesa. Isso não importava. O objetivo principal foi alcançado: Lula foi impedido de concorrer (e preso), o PT ficou desacreditado e o juiz Moro tornou-se ministro do governo Bolsonaro. Métodos semelhantes foram usados em 2016, para provocar o <em>impeachment</em> de Dilma Rousseff, sucessora de Lula como presidente do país pelo PT.</p>



<p>Agora vemos um desenvolvimento semelhante na Argentina, onde o judiciário tomou medidas para impedir Cristina Kirchner de concorrer às eleições. O objetivo, novamente, é claro: afastar uma política que, apesar de seu programa burguês, mantém vínculos com as massas e, às vezes, usa de linguagem demagógica contra o FMI, o que pode se tornar perigoso. Processos judiciais também foram usados contra o equatoriano Rafael Correa e outros.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="412" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/RC_Image_Asamblea_Nacional_del_Ecuador_Flickr-1024x683.jpg?resize=618%2C412&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-48941" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/RC_Image_Asamblea_Nacional_del_Ecuador_Flickr.jpg?resize=1024%2C683&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/RC_Image_Asamblea_Nacional_del_Ecuador_Flickr.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/RC_Image_Asamblea_Nacional_del_Ecuador_Flickr.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/RC_Image_Asamblea_Nacional_del_Ecuador_Flickr.jpg?resize=768%2C512&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/RC_Image_Asamblea_Nacional_del_Ecuador_Flickr.jpg?resize=1536%2C1024&amp;ssl=1 1536w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/RC_Image_Asamblea_Nacional_del_Ecuador_Flickr.jpg?w=2048&amp;ssl=1 2048w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/RC_Image_Asamblea_Nacional_del_Ecuador_Flickr.jpg?w=1236&amp;ssl=1 1236w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/RC_Image_Asamblea_Nacional_del_Ecuador_Flickr.jpg?w=1854&amp;ssl=1 1854w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">Processos judiciais também foram instaurados contra o equatoriano Rafael Correa. Foto: Asamblea Nacional del Ecuador, Flickr <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>Mas, pode-se descrever isso como “<em>lawfare</em>” envolvendo o uso indevido do judiciário? E é isso realmente um fenômeno novo? Só se pode tirar a primeira conclusão se assumirmos que o judiciário é um órgão independente e imparcial. Na realidade, não existe um “estado de direito”, acima e além dos interesses da classe dominante. A justiça em uma sociedade burguesa sempre foi justiça de classe, em benefício dos capitalistas.</p>



<p>Claro, para que essa ficção funcione, na maioria dos casos as regras são seguidas. Mas a classe dominante nunca se esquivou de dobrar ou quebrar suas próprias regras, se necessário, para defender sua riqueza e propriedade. Não há nada de novo no “<em>lawfare</em>” então. E o uso mais aberto do judiciário baseado em classes para defender os interesses da podre oligarquia capitalista, deve ser usado, não para exigir um sistema judiciário genuinamente &#8220;justo&#8221;, que não pode existir em uma sociedade dividida em classes, mas sim, para expor a caráter real do chamado “estado de direito”.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">A primeira e a segunda “ondas progressistas”</h2>



<p>O caráter desses governos – que no seu conjunto são muito mais fracos, mais dóceis e, em geral, mais reacionários em suas políticas do que os da “onda progressista” anterior – é determinado pelo fato de que eles não podem contar nem com o limitado espaço de manobra que a primeira onda desfrutou em 2005-15. A situação econômica na América Latina é de terrível crise capitalista. A região foi a mais afetada no mundo pela pandemia, tanto pelo número de mortos, quanto pelo impacto socioeconômico. Nos dez anos, até 2023, o PIB da região cresceu, em média, 0,8%, que, se você levar em conta o crescimento populacional, significa um declínio, em vez de estagnação. A título de comparação, durante a década perdida de 1980, o crescimento médio foi de 2%.</p>



<p>Comentando esses números, José Manuel Salazar-Xirinachs, chefe da Comissão Econômica das Nações Unidas para a América Latina e o Caribe (CEPAL), disse: “Isso é terrível, isso realmente deveria ser um grande sinal vermelho”.</p>



<p>Em vez de um “super-ciclo” de preços altos de <em>commodities</em> como o que a onda anterior de “governos progressistas” desfrutou, agora enfrentamos um período de crise capitalista global, agravada pela forte desaceleração da economia chinesa, o recuo da globalização etc. Os países da América Latina, completamente integrados e dependentes do mercado mundial, sofrerão uma dor particular.</p>



<p>Isso não quer dizer que não possa haver contracorrentes temporárias. Atualmente, há uma alta demanda por alguns minerais relacionados à transição para veículos elétricos (lítio); alguns países se beneficiaram dos altos preços da energia impulsionados, parcialmente, pela guerra na Ucrânia e pelas sanções contra a Rússia; o México recebeu investimentos de empresas norte-americanas “quase escorando” sua produção para longe da China. Todos esses fatores são limitados em seu impacto e limitados no tempo. A recessão mundial que se aproxima provocará uma forte contração da demanda por matérias-primas, minerais e fontes de energia, das quais dependem as economias latino-americanas.</p>



<p>Essa nova “maré rosa” ou “onda de governos progressistas” – como quisermos chamar – certamente não será mais forte que a primeira. Pelo contrário, de início, enfrentará uma grave crise do capitalismo e será obrigada a implementar medidas antioperárias. As massas não permanecerão passivas. Um governo eleito pelas massas, e no qual estas investiram ilusões de mudança, pode naturalmente provocar um certo período de desilusão ou desmoralização, quando leva a cabo, políticas a favor da classe dominante. Mas tão inevitavelmente quanto a noite segue o dia, trabalhadores e camponeses serão estimulados a agir na tentativa de defender suas condições de vida e reverter os ataques.</p>



<p>Em outras palavras, mesmo as tarefas nacionais e democráticas da revolução, que estão pendentes em diferentes graus em diferentes países latino-americanos, só podem ser plenamente realizadas pela derrubada do capitalismo e pela chegada, ao poder, da classe trabalhadora, à frente de todas as camadas oprimidas da sociedade. Dentro dos limites do capitalismo, nenhum desses problemas pode ser resolvido. Essa conclusão, que pode ser extraída na prática da experiência das últimas décadas e mesmo dos dois séculos desde a independência das nações latino-americanas, é a mesma formulada por Trotsky em sua teoria da revolução permanente.</p>


<div class="wp-block-image">
<figure class="aligncenter size-full is-resized"><img decoding="async" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/Chile_protest_ES_1_Image_fair_use.png?w=618&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-48942" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/Chile_protest_ES_1_Image_fair_use.png?w=512&amp;ssl=1 512w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/Chile_protest_ES_1_Image_fair_use.png?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/06/Chile_protest_ES_1_Image_fair_use.png?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w" sizes="(max-width: 512px) 100vw, 512px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">Trabalhadores e camponeses serão acionados na tentativa de defender suas condições de vida e reverter os ataques <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure></div>


<p>Essa foi a política da Internacional Comunista com relação à América Latina. A mesma política foi formulada por comunistas latino-americanos como o peruano José Carlos Mariátegui e o cubano Julio Antonio Mella, na década de 1920. Somente a revolução socialista pode começar a resolver os problemas de atraso, opressão nacional, reforma agrária, habitação, empregos, educação e saúde enfrentados por milhões de trabalhadores e pobres nesse rico continente. Isso significa a expropriação da minúscula e podre oligarquia capitalista de latifundiários, industriais e banqueiros, que estão amarrados por mil laços à dominação do imperialismo.</p>



<p>A perspectiva para a América Latina, como para o mundo como um todo, é de turbulência e tensão, de grandes batalhas e convulsões revolucionárias. Uma e outra vez, a questão do poder será colocada. A tarefa mais urgente para os revolucionários, em todo o continente, é tirar as lições necessárias dos últimos 25 anos para, se preparar para as batalhas que virão.</p>



<p>O capitalismo, em sua época de decadência senil, não pode ser administrado “melhor”, nem de forma que beneficie a massa trabalhadora. A luta não é contra o &#8220;neoliberalismo&#8221;, mas sim pela derrubada do sistema capitalista como um todo. Temos plena confiança na capacidade da classe trabalhadora de transformar a sociedade e tomar o futuro em suas próprias mãos. Precisamos, urgentemente, construir a direção revolucionária necessária para levar a luta à vitória.</p>



<p>TRADUÇÃO DE FABIANO LEITE.</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/a-segunda-onda-progressista-da-america-latina-primeiro-como-tragedia-depois-como-farsa/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/a-segunda-onda-progressista-da-america-latina-primeiro-como-tragedia-depois-como-farsa/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/a-segunda-onda-progressista-da-america-latina-primeiro-como-tragedia-depois-como-farsa/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/a-segunda-onda-progressista-da-america-latina-primeiro-como-tragedia-depois-como-farsa/" data-text="A segunda “onda progressista” da América Latina: primeiro como tragédia, depois como farsa" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/a-segunda-onda-progressista-da-america-latina-primeiro-como-tragedia-depois-como-farsa/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2023-06-15T16:01:41-03:00","datePublished":"2023-06-15T16:01:41-03:00","dateModified":"2023-06-15T18:35:57-03:00","headline":"A segunda \u201conda progressista\u201d da Am\u00e9rica Latina: primeiro como trag\u00e9dia, depois como farsa","name":"A segunda \u201conda progressista\u201d da Am\u00e9rica Latina: primeiro como trag\u00e9dia, depois como farsa","keywords":"Ablerto Fern\u00e1ndez,Am\u00e9rica do Sul,Am\u00e9rica Latina,Argentina,Bol\u00edvia,Bolsonaro,Boric,Brasil,capitalismo,Ch\u00e1vez,Chile,COB,comunismo,crise,Cristina Kirchner,CUT,Dilma,ditadura,Equador,Estados Unidos,EUA,Evo Morales,imperialismo,Karl Marx,L\u00eanin,L\u00f3pez Obrador,Lula,Maduro,marxismo,M\u00e9xico,Onda Progressista,Peru,Pinochet,PSUV,PT,revolu\u00e7\u00e3o,socialismo,Trotsky,Venezuela","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/a-segunda-onda-progressista-da-america-latina-primeiro-como-tragedia-depois-como-farsa\/","description":"A elei\u00e7\u00e3o de Lula, no Brasil, e de Petro, na Col\u00f4mbia, em 2022, aumentou o ru\u00eddo na m\u00eddia e nos c\u00edrculos de esquerda sobre uma segunda \u201cmar\u00e9 rosa\u201d na Am\u00e9rica Latina. Essa \u00e9 uma refer\u00eancia \u00e0 onda de go","copyrightYear":"2023","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/a-segunda-onda-progressista-da-america-latina-primeiro-como-tragedia-depois-como-farsa/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/a-segunda-onda-progressista-da-america-latina-primeiro-como-tragedia-depois-como-farsa/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/a-segunda-onda-progressista-da-america-latina-primeiro-como-tragedia-depois-como-farsa/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/a-segunda-onda-progressista-da-america-latina-primeiro-como-tragedia-depois-como-farsa\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Jorge Mart\u00edn","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/jorge-martin\/"},"articleSection":"Mundo","articleBody":"\nA elei\u00e7\u00e3o de Lula, no Brasil, e de Petro, na Col\u00f4mbia, em 2022, aumentou o ru\u00eddo na m\u00eddia e nos c\u00edrculos de esquerda sobre uma segunda \u201cmar\u00e9 rosa\u201d na Am\u00e9rica Latina. Essa \u00e9 uma refer\u00eancia \u00e0 onda de governos ditos \u201cprogressistas\u2019 que governaram por v\u00e1rios anos, em v\u00e1rios pa\u00edses do continente, entre 1998-2015. Talvez seja mais apropriado descrever esses governos como uma mar\u00e9 \u201crosa\u201d, pois certamente est\u00e3o longe de serem \u201cvermelhos\u201d socialistas. \u00c9 preciso examinar o car\u00e1ter dessa primeira onda, os motivos que permitiram que ela durasse tanto, porque chegou ao fim, e as diferentes condi\u00e7\u00f5es enfrentadas por esta nova onda.\n\n\n\n\u00c9 verdade que governos descritos pela m\u00eddia burguesa como sendo, de uma forma ou de outra, de centro-esquerda, foram eleitos na Argentina (2019), no Brasil (2022), no Chile (2021), na Col\u00f4mbia (2022) e no M\u00e9xico (2018). Esses s\u00e3o os cinco maiores pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina. A eles poder\u00edamos acrescentar o curto governo de Pedro Castillo, no Peru (a sexta maior na\u00e7\u00e3o), o governo da Bol\u00edvia (2020) e de Honduras (2021).\n\n\n\nEssa \u00e9 uma grande reviravolta em rela\u00e7\u00e3o aos governos abertamente de direita de Macri (Argentina), Bolsonaro (Brasil), Pe\u00f1a Nieto (M\u00e9xico), Pi\u00f1era (Chile) e os governos golpistas de Honduras e Bol\u00edvia. Esses s\u00e3o tamb\u00e9m os principais pa\u00edses que constituem o \u201cGrupo de Lima\u201d, uma organiza\u00e7\u00e3o ad hoc criada em 2017 para realizar a mudan\u00e7a de regime na Venezuela, em nome do imperialismo norte-americano.\n\n\n\nSuperficialmente, isso parece uma matriz bastante poderosa. Alguns como Jacobin, em seu entusiasmo por esses governos, chegaram a dizer que essa nova onda ser\u00e1 mais forte que a primeira. No entanto, como explicaremos, muitos desses governos n\u00e3o s\u00e3o de esquerda; v\u00e1rios incluem representantes abertos da classe dominante; e nenhum deles tem um programa claro para desafiar o capitalismo.\n\n\n\nMas antes de entrarmos nisso, vale a pena analisar o car\u00e1ter da primeira onda de \u201cgovernos progressistas\u201d e as raz\u00f5es de sua queda.\n\n\n\nA crise dos anos 1980\n\n\n\nDurante a d\u00e9cada de 1980, a Am\u00e9rica Latina viveu o que ficou conhecido como \u201ca d\u00e9cada perdida\u201d. As causas imediatas da crise relacionam-se com a crise capitalista mundial do final dos anos 1970. A contra\u00e7\u00e3o da economia mundial levou ao colapso os pre\u00e7os do petr\u00f3leo e de outras mat\u00e9rias-primas, atingindo as economias latino-americanas que exportavam essas commodities para o mercado mundial. Soma-se a isso, o aumento das taxas de juros nos pa\u00edses capitalistas avan\u00e7ados, para combater a infla\u00e7\u00e3o descontrolada que se desenvolveu durante a d\u00e9cada de 1970. Isso encareceu muito os juros da d\u00edvida externa da Am\u00e9rica Latina.\n\n\n\nEssa combina\u00e7\u00e3o de fatores produziu uma forte contra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica no continente como um todo. O Produto Interno Bruto (PIB) estagnou em 1981 (cresceu 0,8%) e contraiu em 1982 (-0,3%) e 1983 (-1,9%). Em termos per capita, o PIB contraiu 9% entre 1980 e 1985. Em 1982, o M\u00e9xico n\u00e3o pagou sua d\u00edvida externa, provocando uma crise generalizada da d\u00edvida no continente. Os credores estrangeiros n\u00e3o estavam preparados para renegociar e exigiram seu dinheiro de volta.\n\n\n\nO \u00fanico recurso que tiveram foi o Fundo Monet\u00e1rio Internacional (FMI), que interveio, exigindo a implementa\u00e7\u00e3o de brutais pacotes de austeridade, cortes maci\u00e7os nos gastos do governo e privatiza\u00e7\u00f5es de ativos estatais, tudo em nome do pagamento da d\u00edvida externa. Dezenas de milh\u00f5es de pessoas foram jogadas na pobreza, enquanto os governos eram for\u00e7ados a pagar bilh\u00f5es de d\u00f3lares aos credores imperialistas no exterior.\n\n\n\nAs consequ\u00eancias sociais e pol\u00edticas da crise foram sentidas em todo o continente. Elas desempenharam um papel importante no fim das ditaduras militares no Chile, Argentina e Brasil. Enfraqueceram seriamente o dom\u00ednio do Partido Revolucion\u00e1rio Institucional (PRI) no M\u00e9xico e levaram a uma revolta popular massiva a Venezuela, em 1989.\n\n\n\nEsse foi o in\u00edcio do que ficou conhecido como \u201cneoliberalismo\u201d. Na realidade, essas eram pol\u00edticas impostas pelo imperialismo e pelas oligarquias locais para fazer os trabalhadores pagarem pela crise do capitalismo. Isso foi agravado no in\u00edcio dos anos 1990 pelo processo conhecido como \u201cglobaliza\u00e7\u00e3o\u201d \u2013 isto \u00e9, uma maior explora\u00e7\u00e3o do mercado mundial pelas pot\u00eancias imperialistas.\n\n\n\nOs pa\u00edses latino-americanos foram for\u00e7ados a \u201cabrir\u201d suas economias, o que significou uma maior penetra\u00e7\u00e3o de multinacionais estrangeiras. Os chamados acordos de livre com\u00e9rcio promoveram, na pr\u00e1tica, a domina\u00e7\u00e3o das economias desses pa\u00edses pelo imperialismo. As prote\u00e7\u00f5es comerciais foram derrubadas; o setor estatal foi privatizado e aberto ao investimento de multinacionais; todas as prote\u00e7\u00f5es trabalhistas e ambientais existentes foram abolidas; sistemas de pens\u00f5es privados foram estabelecidos.\n\n\n\nOs pa\u00edses que mais foram for\u00e7ados a seguir esse caminho foram talvez o Chile (onde o processo foi iniciado com a interven\u00e7\u00e3o dos ultra-monetaristas \u201cChicago Boys\u201d sob o regime de Pinochet) e o Peru (particularmente durante a ditadura de Fujimori na d\u00e9cada de 1990). As multinacionais espanholas desempenharam um papel fundamental neste processo, assumindo a banca, as telecomunica\u00e7\u00f5es e o g\u00e1s. Multinacionais de minera\u00e7\u00e3o da Gr\u00e3-Bretanha, Canad\u00e1 e Estados Unidos tamb\u00e9m se beneficiaram.\n\n\n\nNo final da d\u00e9cada de 1990, o impacto total dessas pol\u00edticas estava claro para todos verem. Houve um aumento maci\u00e7o da pobreza e da pobreza extrema, a abertura de um enorme abismo de desigualdade na distribui\u00e7\u00e3o de renda e um dom\u00ednio cada vez maior dessas na\u00e7\u00f5es pelo mercado capitalista mundial.\n\n\n\nLevantes em massa\n\n\n\nO palco estava montado para revoltas massivas de trabalhadores e camponeses, que rapidamente adquiriram caracter\u00edsticas insurrecionais. J\u00e1 em 1994 vimos o levante zapatista no M\u00e9xico, com base nos camponeses pobres de Chiapas, mas com amplo apoio e simpatia em todo o pa\u00eds.\n\n\n\nEm 1994, vimos o levante zapatista no M\u00e9xico, com base nos camponeses pobres de Chiapas. Foto: cesar bojorquez, Flickr \n\n\n\nEssas eram as condi\u00e7\u00f5es materiais combinadas a esc\u00e2ndalos de corrup\u00e7\u00e3o, que levaram a um descr\u00e9dito maci\u00e7o, todas as institui\u00e7\u00f5es burguesas e a uma apatia generalizada, o eleitor. Segundo Latinbar\u00f3metro, apenas 25% da popula\u00e7\u00e3o do continente estava \u201csatisfeita com a democracia\u201d em 2001. Pela primeira vez, a propor\u00e7\u00e3o daqueles que acreditam que \u201ca democracia \u00e9 melhor do que qualquer outra forma de governo\u201d caiu mais de 50% na regi\u00e3o (48% em 2001).\n\n\n\nO impacto da crise do Sudeste Asi\u00e1tico em 1998 finalmente desencadeou um processo de luta de massas e levantes em todo o continente. O PIB per capita caiu 1,3% em 2001 e mais 2,3% em 2002.\n\n\n\nO s\u00e9culo 21 come\u00e7ou, na Am\u00e9rica Latina, com a revolta em massa de trabalhadores e camponeses no Equador, que levou \u00e0 derrubada o odiado governo de Mahuad. J\u00e1 em 1997, eles haviam removido Bucaram do cargo quando, tendo quebrado suas promessas eleitorais, ele implementou um pacote de austeridade imposto pelo FMI. Durante esse levante, a quest\u00e3o do poder foi colocada. As massas, dirigidas pelas organiza\u00e7\u00f5es ind\u00edgenas e com o apoio dos sindicatos oper\u00e1rios, institu\u00edram uma Assembleia Popular e fecharam o Parlamento burgu\u00eas. Quando o governo tentou usar o ex\u00e9rcito, um desses setores &nbsp;foi conquistado para o lado das massas. Mas no momento crucial, quando as organiza\u00e7\u00f5es de massa de trabalhadores e camponeses tinham o poder em suas m\u00e3os, seus l\u00edderes n\u00e3o seguiram adiante.\n\n\n\nDesenvolvimentos semelhantes ocorreram na Bol\u00edvia, come\u00e7ando com a \u201cguerra da \u00e1gua\u201d em Cochabamba, em 1999-2000. Nessa luta vitoriosa, a massa de trabalhadores e camponeses desafiou as tentativas de privatiza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, por meio de uma revolta local. Foi assim rompido um ciclo de derrotas e desmoraliza\u00e7\u00e3o, que se instalara ap\u00f3s a derrota dos mineiros na d\u00e9cada de 1980. Depois vieram as duas \u201cguerras do g\u00e1s\u201d em fevereiro-outubro de 2003 e em maio-junho de 2005.\n\n\n\nEstes foram movimentos verdadeiramente insurrecionais, desencadeados em torno da demanda pela nacionaliza\u00e7\u00e3o do g\u00e1s. A massa de trabalhadores e camponeses paralisou o pa\u00eds com bloqueios de estradas e uma poderosa greve geral. Os mineiros marcharam sobre a capital armados com dinamites. Os pr\u00e9dios do governo foram cercados. Mais uma vez, o poderoso sindicato da Central Oper\u00e1ria Boliviana (COB) poderia ter tomado o poder, e at\u00e9 falado sobre isso em suas pr\u00f3prias declara\u00e7\u00f5es. Eles falharam, no entanto, em levar a situa\u00e7\u00e3o \u00e0 sua conclus\u00e3o l\u00f3gica.\n\n\n\nNo final de 2001, assistimos a outra revolta, dessa vez na Argentina, que ficou conhecida como Argentinazo. Espontaneamente, estimuladas pela crise econ\u00f4mica e pela corrida aos bancos, as massas sa\u00edram \u00e0s ruas e desafiaram a ordem estabelecida. No espa\u00e7o de algumas semanas, cinco governos surgiram e desapareceram, incapazes de controlar o poderoso movimento de massas. A quest\u00e3o do poder foi colocada, com as massas se organizando em Assembleias Populares e em um grande movimento piquetero dos trabalhadores desempregados.\n\n\n\nAqui, a revolta n\u00e3o foi t\u00e3o longe quanto anteriormente no Equador e depois na Bol\u00edvia, mas havia potencial para um movimento revolucion\u00e1rio desafiar o poder da classe dominante. Infelizmente, as organiza\u00e7\u00f5es que se dizem \u201ctrotskistas\u201d, na Argentina, falharam em colocar, claramente, a quest\u00e3o do poder dos trabalhadores. Em vez disso, elas levantaram apenas palavras de ordem democr\u00e1ticas, como convocar uma Assembleia Constituinte que, claramente, n\u00e3o eram aplic\u00e1veis a uma situa\u00e7\u00e3o em que j\u00e1 havia uma democracia burguesa no pa\u00eds.\n\n\n\nA essas insurrei\u00e7\u00f5es devemos acrescentar tamb\u00e9m a de Arequipazo, no Peru, em 2002. Uma greve geral massiva, que derrotou a privatiza\u00e7\u00e3o da eletricidade em Arequipa. Assim como a comuna de Oaxaca, em 2006, e o movimento de massas contra a fraude eleitoral no M\u00e9xico, no mesmo ano.\n\n\n\nEnfatizo a quest\u00e3o dessas revoltas, porque o processo costuma ser apresentado apenas como a elei\u00e7\u00e3o de governos \u201cprogressistas\u201d que passaram a realizar reformas. Na verdade, o que tivemos na \u00e9poca foi uma explos\u00e3o de raiva acumulada contra as consequ\u00eancias sociais e econ\u00f4micas das pol\u00edticas ultraliberais (conhecidas como \u201cneoliberalismo\u201d), e as institui\u00e7\u00f5es desacreditadas da democracia burguesa. A massa de oper\u00e1rios e camponeses tomou as r\u00e9deas da situa\u00e7\u00e3o e colocou a quest\u00e3o do poder.\n\n\n\nFoi o fracasso desses levantes em tomar o poder, dada a debilidade de suas lideran\u00e7as, que permitiu o descarrilamento do movimento em dire\u00e7\u00e3o ao campo eleitoral burgu\u00eas, levando \u00e0 elei\u00e7\u00e3o, Nestor Kirchner (Argentina, 2003), Evo Morales (Bol\u00edvia, 2005) e Rafael Correa (Equador, 2006), entre outros. Uma vez no poder, o papel desses governos foi o de restaurar a legitimidade das desacreditadas institui\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas burguesas, pondo fim ao movimento insurrecional das massas vindo de baixo e restaurando algum grau de equil\u00edbrio.\n\n\n\nNo caso da Bol\u00edvia e do Equador, as Assembleias Constituintes desempenharam pap\u00e9is decisivos nesse processo de restaura\u00e7\u00e3o da legitimidade das institui\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas burguesas. Novas constitui\u00e7\u00f5es foram redigidas, contendo muitas palavras bonitas e grandiosas, inclusive sobre o car\u00e1ter \u201cplurinacional\u201d desses pa\u00edses. Apesar de todas as mudan\u00e7as progressivas que foram implementadas \u2013 e as reformas s\u00e3o sempre o subproduto da revolu\u00e7\u00e3o \u2013, a propriedade capitalista permaneceu intacta, assim como a domina\u00e7\u00e3o imperialista e a opress\u00e3o dos povos ind\u00edgenas.\n\n\n\nVenezuela\n\n\n\nOs acontecimentos na Venezuela, \u00e9 claro, fizeram parte do mesmo processo geral, mas seguiram linhas diferentes, e tiveram algumas caracter\u00edsticas distintas. A elei\u00e7\u00e3o de Hugo Ch\u00e1vez, em 1998, n\u00e3o foi o in\u00edcio de um processo, mas a consequ\u00eancia de mudan\u00e7as na consci\u00eancia das massas desde o levante do Caracazo de 1989, quando Carlos Andr\u00e9s P\u00e9rez aplicou um pacote de austeridade imposto pelo FMI. Milhares foram mortos quando essa revolta espont\u00e2nea de trabalhadores, jovens e pobres urbanos foi brutalmente reprimida pelo ex\u00e9rcito e pela pol\u00edcia. Isso, por sua vez, levou a divis\u00f5es dentro do ex\u00e9rcito e ao surgimento de um grupo de oficiais bolivarianos, liderados por Ch\u00e1vez, que se op\u00f4s \u00e0 repress\u00e3o e tentou por duas vezes provocar uma revolta militar-civil em 1992.\n\n\n\nA elei\u00e7\u00e3o de Hugo Ch\u00e1vez, em 1998, fez parte de um processo de salto de consci\u00eancia das massas venezuelanas. Foto: chavezcandanga \n\n\n\nQuando Ch\u00e1vez chegou ao poder, em 1998, seu programa progressista estava limitado a acabar com a corrup\u00e7\u00e3o e usar a riqueza nacional do pa\u00eds (principalmente do petr\u00f3leo) para realizar programas sociais a fim de beneficiar a maioria pobre. Nessa altura, sequer tinha um car\u00e1cter explicitamente anti-imperialista. Isso viria mais tarde, em 2004.\n\n\n\nNo entanto, a tentativa de realmente colocar em pr\u00e1tica esse limitado programa nacional democr\u00e1tico, particularmente a reforma agr\u00e1ria e o controle do governo sobre a ind\u00fastria petrol\u00edfera estatal com as leis habilitantes de 2001, provocou a ira da oligarquia capitalista e do imperialismo. Eles decidiram remover o governo por meio de um golpe em 11 de abril de 2002.\n\n\n\nEsse golpe foi derrotado pela irrup\u00e7\u00e3o das massas em cena, trazendo para o seu lado uma parte do ex\u00e9rcito. Pela primeira vez, na hist\u00f3ria da Am\u00e9rica Latina, um golpe militar, organizado pela oligarquia capitalista e pelo imperialismo, foi derrotado pelas massas nas ruas. Isso aumentou enormemente a confian\u00e7a das massas em sua pr\u00f3pria for\u00e7a.\n\n\n\nAtrav\u00e9s de uma s\u00e9rie de golpes e contragolpes, e atrav\u00e9s da participa\u00e7\u00e3o ativa das massas, a \u201cRevolu\u00e7\u00e3o Bolivariana\u201d, como veio a ser conhecida, foi impulsionada para a esquerda, em uma dire\u00e7\u00e3o cada vez mais anticapitalista. A experi\u00eancia das massas em derrotar o bloqueio patronal e a sabotagem da economia, entre dezembro de 2002 e fevereiro de 2003, levou a um movimento de ocupa\u00e7\u00e3o de f\u00e1bricas. Uma rela\u00e7\u00e3o din\u00e2mica se desenvolveu entre Ch\u00e1vez e as massas: cada um empurrava o outro a ir mais longe.\n\n\n\nEm maio de 2004, Ch\u00e1vez declarou o car\u00e1ter anti-imperialista da revolu\u00e7\u00e3o. Em janeiro de 2005, decretou a nacionaliza\u00e7\u00e3o da Venepal, f\u00e1brica de papel ocupada por seus trabalhadores. Outros seguiram o exemplo, e um movimento de controle dos trabalhadores se desenvolveu. Mais tarde, naquele mesmo m\u00eas, ele declarou que o objetivo da revolu\u00e7\u00e3o era o socialismo.\n\n\n\nO movimento pelo controle oper\u00e1rio n\u00e3o se limitou \u00e0s f\u00e1bricas privadas abandonadas por seus patr\u00f5es e depois nacionalizadas, mas tamb\u00e9m se estendeu a algumas das principais estatais do pa\u00eds, como Cadafe, Alcasa e outras. Com o apoio do governo, uma primeira reuni\u00e3o latino-americana de trabalhadores de f\u00e1bricas ocupadas foi realizada em Caracas em outubro de 2005. Em 2008, a gigante sider\u00fargica Sidor foi renacionalizada e colocada sob uma forma de controle oper\u00e1rio.\n\n\n\nEnquanto isso, os camponeses ocupavam os grandes latif\u00fandios com o apoio de Ch\u00e1vez. E em todo o pa\u00eds as massas vinham se organizando desde o in\u00edcio do seu governo.\n\n\n\nLonge de restabelecer a legitimidade das institui\u00e7\u00f5es burguesas, esse processo caminhava na dire\u00e7\u00e3o oposta, embora com muitas contradi\u00e7\u00f5es: ou seja, estava fortalecendo a participa\u00e7\u00e3o direta das massas na vida pol\u00edtica e econ\u00f4mica do pa\u00eds. Ch\u00e1vez chegou a levantar a necessidade de se \u201cpulverizar o Estado burgu\u00eas\u201d, mas isso nunca foi realmente posto em pr\u00e1tica. Foi isso que colocou a Revolu\u00e7\u00e3o Venezuelana em conflito com os chamados \u201cgovernos progressistas\u201d da Am\u00e9rica Latina.\n\n\n\nO fim dos altos pre\u00e7os das commodities\n\n\n\nA situa\u00e7\u00e3o no Brasil tamb\u00e9m teve um car\u00e1ter diferente. Aqui, tivemos a elei\u00e7\u00e3o de Lula, em 2002, \u00e0 frente do Partido dos Trabalhadores \u2013 organiza\u00e7\u00e3o que havia sido criada como express\u00e3o pol\u00edtica da classe trabalhadora nos tempos revolucion\u00e1rios de luta contra a ditadura. Sua elei\u00e7\u00e3o refletiu o desejo da massa dos trabalhadores, dos camponeses sem terra e dos pobres urbanos e rurais, em geral, por uma mudan\u00e7a fundamental. Mas a essa altura, Lula e a dire\u00e7\u00e3o do PT j\u00e1 haviam abandonado sua reivindica\u00e7\u00e3o anterior de defender a independ\u00eancia de classe. Eles moderaram substancialmente seu programa e estavam preparados para trabalhar dentro do sistema. Desde o in\u00edcio, seu governo foi de unidade nacional e de colabora\u00e7\u00e3o de classe.\n\n\n\nMas, apesar das diferen\u00e7as, todos esses governos se beneficiaram de um fator comum: um ciclo relativamente longo de alta de pre\u00e7os das mat\u00e9rias-primas, que durou quase uma d\u00e9cada, terminando no crash das commodities a partir de 2014. Podem ser produzidos gr\u00e1ficos para o petr\u00f3leo, g\u00e1s natural, zinco, cobre, soja em gr\u00e3o etc, que s\u00e3o as principais commodities de exporta\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses sul-americanos, e todos mostram o mesmo quadro: forte alta de pre\u00e7o a partir de 2004-05, queda 2007-08 e, em seguida, uma forte recupera\u00e7\u00e3o que durou at\u00e9 2014-15.\n\n\n\nMudan\u00e7as no pre\u00e7o do petr\u00f3leo (2000 a 2016) \n\n\n\nTudo o que alguns economistas burgueses descreveram como um \u201csuper-ciclo de commodities\u201d foi, em grande parte, impulsionado pela entrada da China no mercado mundial, dado o desenvolvimento de sua ind\u00fastria, acompanhado por um apetite insaci\u00e1vel por mat\u00e9rias-primas e fontes de energia. A \u00faltima subida, ap\u00f3s a crise mundial de 2007, deveu-se \u00e0s fortes medidas keynesianas de gastos estatais adotadas pela China no rescaldo dessa crise, que teve forte impacto na Am\u00e9rica do Sul. Em 2009, a China tornou-se o principal parceiro comercial de toda a regi\u00e3o, desbancando os Estados Unidos.\n\n\n\nEsse ciclo de alta dos pre\u00e7os das commodities foi a base para a estabilidade de todos esses governos \u201cprogressistas\u201d. Deu-lhes certa margem de manobra para realizar algumas reformas sociais sem ultrapassar os limites do capitalismo. O aumento dos padr\u00f5es de vida e dos sal\u00e1rios sustentou sua popularidade no cargo.\n\n\n\nCom exce\u00e7\u00e3o da Venezuela, onde foram feitas incurs\u00f5es nos direitos de propriedade capitalista, todos esses governos permaneceram dentro dos limites do sistema. Embora alguns deles falassem sobre o socialismo, o que se queria dizer realmente era a social-democracia, ou melhor, o polimento das arestas do capitalismo, preservando intactas, suas bases. O \u00fanico que se manifestou abertamente contra o capitalismo foi Hugo Ch\u00e1vez. Mas, mesmo na Venezuela, o processo nunca foi conclu\u00eddo, fato&nbsp; do qual o pr\u00f3prio Ch\u00e1vez se queixou amargamente, pouco antes de sua morte.\n\n\n\nAltera\u00e7\u00f5es no pre\u00e7o do Zinco (2000-2015) \n\n\n\nNenhum desses governos mudou fundamentalmente o car\u00e1ter da acumula\u00e7\u00e3o de capital na regi\u00e3o, baseada na exporta\u00e7\u00e3o de produtos agr\u00edcolas, na pilhagem de recursos minerais e fontes de energia e na explora\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra barata, sob o dom\u00ednio esmagador do mercado mundial.\n\n\n\nHavia ent\u00e3o, como h\u00e1 agora, forte \u00eanfase na ideia de uma \u201cluta contra o neoliberalismo\u201d, como se fosse poss\u00edvel gerir o capitalismo de forma a beneficiar tamb\u00e9m a massa de trabalhadores e camponeses, e n\u00e3o apenas as ricas elites capitalistas e as multinacionais imperialistas. Nos m\u00e9dio e longo prazos, isso se mostrou imposs\u00edvel. Mas, por um per\u00edodo de tempo, parecia estar funcionando.\n\n\n\nTodo tipo de ideias confusas foram apresentadas, como a ideia do \u201csocialismo do s\u00e9culo 21\u201d, ou a ideia do vice-presidente da Bol\u00edvia, Garc\u00eda Linera, do \u201ccapitalismo andino-amaz\u00f4nico\u201d, como uma etapa necess\u00e1ria de desenvolvimento, antes que se pudesse propor a tarefa do socialismo.\n\n\n\nMudan\u00e7as no pre\u00e7o da soja (1998-2016) \n\n\n\nTodas essas ilus\u00f5es desabaram depois de 2014, quando a economia da China desacelerou drasticamente, pondo fim ao super-ciclo das commodities. \u00c0 medida que a noite segue o dia, a ideia de que o capitalismo (ou \u201cneoliberalismo\u201d) pode ser domado, revelou-se falida, e todos esses governos sofreram derrotas eleitorais, ou foram substitu\u00eddos, de uma forma ou de outra.\n\n\n\nEm novembro de 2015, o direitista Macri venceu a elei\u00e7\u00e3o na Argentina. Em dezembro de 2015, o Partido Socialista Unido da Venezuela (PSUV) de Maduro foi derrotado nas elei\u00e7\u00f5es para a Assembleia Nacional. Na Bol\u00edvia, Evo Morales perdeu o referendo constitucional, em fevereiro de 2016. No Equador, Len\u00edn Moreno, candidato presidencial de Correa, teve que ir a um segundo turno nas elei\u00e7\u00f5es presidenciais de 2017, e, logo depois, rompeu com seu mentor e alinhou-se abertamente ao imperialismo e \u00e0 classe dominante. No Brasil, a candidata do Partido dos Trabalhadores (PT), Dilma Rousseff, que venceu por pouco o segundo turno da elei\u00e7\u00e3o presidencial de 2014 ao desviar sua campanha para a esquerda, sofreu impeachment em 2016 em um processo iniciado por seu pr\u00f3prio vice-presidente burgu\u00eas Temer.\n\n\n\nNa Venezuela, formalmente, o PSUV permaneceu no poder, com Maduro substituindo Ch\u00e1vez ap\u00f3s sua morte, em 2013. A Revolu\u00e7\u00e3o Bolivariana conseguiu resistir a v\u00e1rias tentativas da contrarrevolu\u00e7\u00e3o apoiada pelo imperialismo para derrub\u00e1-la. A revolu\u00e7\u00e3o foi muito longe, tanto em termos de consci\u00eancia das massas, quanto em termos dos ganhos materiais que elas alcan\u00e7aram. Por\u00e9m, mesmo aqui, ap\u00f3s a derrota eleitoral em dezembro de 2015, houve um claro processo de guinada \u00e0 direita. A burocracia se entrincheirou no poder; as massas foram empurradas para tr\u00e1s; e lenta, mas seguramente, os ganhos da revolu\u00e7\u00e3o foram revertidos. O controle dos trabalhadores foi destru\u00eddo. As terras expropriadas sob Ch\u00e1vez e entregues aos camponeses foram devolvidas aos latifundi\u00e1rios (antigos e novos). Empresas, que haviam sido nacionalizadas, foram reprivatizadas. Toda a \u00eanfase estava em fazer as pazes com a classe dominante \u2013 mantendo o PSUV no poder.\n\n\n\nEm 2018, o governo Maduro introduziu um pacote monetarista de medidas econ\u00f4micas contra a classe trabalhadora, que fez com que a mesma arcasse com o peso da crise econ\u00f4mica. Os acordos coletivos foram destru\u00eddos e, com eles, direitos e condi\u00e7\u00f5es adquiridos pelos trabalhadores. Ativistas sindicais e oper\u00e1rios, que se organizavam para resistir a essas medidas, foram presos. Muito pouco restou do esp\u00edrito revolucion\u00e1rio do chavismo, e a maior parte do que resta encontra-se na resist\u00eancia ao governo.\n\n\n\nA prematuramente prevista \u201cmorte da esquerda\u201d\n\n\n\nIsso levou muitos a cair em profundo pessimismo, argumentando que as massas, na Am\u00e9rica Latina, haviam \u201cpassado para a direita\u201d, e foi declarado que uma nova \u201conda conservadora\u201d havia come\u00e7ado, destinada a durar anos. Alguns chegaram a argumentar que o fascismo havia chegado ao poder no Brasil.\n\n\n\nEm mar\u00e7o de 2016, o pol\u00edtico mexicano Jorge Casta\u00f1eda (que passou de membro do Partido Comunista a ministro do governo reacion\u00e1rio de Vicente Fox Quesada) publicou uma coluna no The New York Times sob o t\u00edtulo \u201cA morte da Esquerda latino-americana\u201d. Baseando-se nas derrotas eleitorais do kirchnerismo na Argentina e do PSUV na Venezuela, Casta\u00f1eda decretou a \u201cmorte\u201d \u2013 prestem aten\u00e7\u00e3o: n\u00e3o o decl\u00ednio, nem o recuo, mas a morte \u2013 da esquerda latino-americana!\n\n\n\nNada poderia estar mais longe da verdade. O que experimentamos n\u00e3o foi um aumento significativo no apoio aos partidos pol\u00edticos de direita, mas o que pode ser descrito com mais precis\u00e3o como um colapso no apoio aos governos \"progressistas\" que estiveram no poder e agora foram confrontados com a gest\u00e3o da crise do capitalismo. Na verdade, esses desenvolvimentos foram o resultado da incapacidade das pol\u00edticas de \u201cantineoliberalismo\u201d de resolver os problemas fundamentais enfrentados pelas massas nesses pa\u00edses.\n\n\n\nIsso levou \u00e0 confus\u00e3o e desmoraliza\u00e7\u00e3o entre um setor das massas. Mas as condi\u00e7\u00f5es materiais concretas os levaram novamente \u00e0 a\u00e7\u00e3o. Esses governos de direita foram incapazes de realizar suas pol\u00edticas e enfrentaram oposi\u00e7\u00e3o em massa desde o in\u00edcio. Foi o caso de Macri, Bolsonaro, Len\u00edn Moreno etc.\n\n\n\nTalvez o caso mais claro seja o do governo Macri na Argentina. Quando tentou aplicar o ataque \u00e0 Previd\u00eancia, em dezembro de 2017, deparou-se com uma enorme onda de protestos e enfrentamentos que o levaram a abandonar a ideia de aplicar as contrarreformas trabalhistas. O governo Macri enfrentou cinco greves gerais e, n\u00e3o fossem as elei\u00e7\u00f5es de outubro de 2019, seria poss\u00edvel que acabasse sendo derrubado por um levante revolucion\u00e1rio.\n\n\n\nNo contexto da crise capitalista, os governos abertamente de direita e pr\u00f3-imperialistas, que substitu\u00edram os governos \u201cprogressistas\u201d, n\u00e3o conseguiram obter qualquer legitimidade. Pelo contr\u00e1rio, sua chegada ao poder preparou o caminho para outra onda de movimentos insurrecionais em todo o continente.\n\n\n\nA partir de 2019, o que vimos n\u00e3o foi uma \u201conda conservadora\u201d, mas sim insurrei\u00e7\u00f5es em massa, pa\u00eds ap\u00f3s pa\u00eds. No Haiti, houve um movimento revolucion\u00e1rio de massas que durou v\u00e1rios meses. Em Porto Rico, em julho de 2019, vimos protestos em massa que paralisaram a ilha e for\u00e7aram a ren\u00fancia do governador. No Equador, em novembro de 2019, houve uma insurrei\u00e7\u00e3o massiva contra o governo de Len\u00edn Moreno, que realmente colocou a quest\u00e3o do poder, j\u00e1 que o governo foi for\u00e7ado a fugir da capital Quito. No Chile, de outubro a dezembro do mesmo ano, assistimos a um prolongado movimento que colocava em xeque toda a configura\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do pa\u00eds, estabelecida no final da ditadura de Pinochet, 30 anos antes.\n\n\n\nA partir de 2019, o que vimos n\u00e3o foi uma \"onda conservadora\", mas sim insurrei\u00e7\u00f5es em massa pa\u00eds ap\u00f3s pa\u00eds \n\n\n\nNa Col\u00f4mbia, vimos o massivo movimento grevista nacional (paro nacional) de novembro de 2019, e depois a greve nacional, sem precedentes, de abril-maio de 2021, que colocou o \u00faltimo prego no caix\u00e3o do governo Duque e do uribismo que o apoiava.\n\n\n\nEm todos esses movimentos, em um grau ou outro, a quest\u00e3o do poder foi colocada. A massa oper\u00e1ria e camponesa, com a juventude revolucion\u00e1ria \u00e0 frente, n\u00e3o se limitou a marchar de A para B para se opor a essa ou aquela pol\u00edtica. Estamos falando de manifesta\u00e7\u00f5es de massa, de confrontos com a pol\u00edcia que deixaram dezenas de mortos, do pa\u00eds paralisado por greves e bloqueios de estradas, da organiza\u00e7\u00e3o da autodefesa, tudo levando a uma situa\u00e7\u00e3o em que o principal slogan dos movimentos passou a ser a derrubada do governo existente.\n\n\n\nO que faltou em todos e em cada um dos casos \u2013 vemos isso com particular clareza no Equador e no Chile, onde as coisas foram mais longe \u2013 foi uma dire\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria plenamente consciente do que era necess\u00e1rio fazer: desenvolver as organiza\u00e7\u00f5es embrion\u00e1rias do poder dos trabalhadores que ent\u00e3o surgiam mais ou menos espontaneamente (comit\u00eas de greve, cabildos abertos, assembleias populares, ind\u00edgenas e guardas populares, a Primera Linea) em uma estrutura nacional composta por delegados eleitos e revog\u00e1veis a qualquer momento, e para que essa assembleia nacional dos trabalhadores tomasse o poder.\n\n\n\nComo este fator crucial \u2013 o que os marxistas descrevem como o \u201cfator subjetivo\u201d, a dire\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria \u2013 estava faltando, a classe dominante foi capaz de derrotar os movimentos. F\u00ea-lo, n\u00e3o esmagando-os pela for\u00e7a, embora tenha havido certa repress\u00e3o brutal como anteriormente mencionado, mas sim pelos meios parlamentares burgueses. Este foi o caso do Chile, onde o estallido foi desviado pelo canal parlamentar seguro de uma Conven\u00e7\u00e3o Constituinte convocada pelas estruturas existentes do Estado capitalista. Assim que as massas sa\u00edram das ruas, a classe dominante partiu para uma contraofensiva.\n\n\n\nNa Col\u00f4mbia, a falta de uma dire\u00e7\u00e3o nacional clara para o paro nacional de 2021 fez com que o movimento se dissipasse e, eventualmente, as massas buscassem uma solu\u00e7\u00e3o na arena eleitoral, por meio da elei\u00e7\u00e3o de Gustavo Petro, em junho de 2022. No Equador, a elei\u00e7\u00e3o do banqueiro Lasso ao poder, em 2021, por margem m\u00ednima e apenas por causa da divis\u00e3o das for\u00e7as que contavam com o apoio de trabalhadores e camponeses, abriu o caminho para uma nova greve nacional em junho de 2022. Nada foi resolvido.\n\n\n\nNa Bol\u00edvia, a derrubada do governo de Evo Morales em 2019 durou pouco. A heroica resist\u00eancia das massas n\u00e3o permitiu que a oligarquia reacion\u00e1ria se estabelecesse firmemente no poder. Em um ano, novas elei\u00e7\u00f5es levaram Arce, do (Movimento ao Socialismo) MAS, \u00e0 presid\u00eancia.\n\n\n\nA natureza da nova \u201conda progressista\u201d\n\n\n\nO que est\u00e1 sendo descrito como a \u201cnova onda progressista\u201d na Am\u00e9rica Latina \u00e9 o resultado dessa situa\u00e7\u00e3o. S\u00e3o governos variados, cada um com suas caracter\u00edsticas.\n\n\n\nBoric no Chile \u00e9 talvez o mais direitista de todos. Partindo da posi\u00e7\u00e3o da \u201cesquerda\u201d p\u00f3s-moderna, obcecada por quest\u00f5es de identidade em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 classe, e por s\u00edmbolos, em vez das condi\u00e7\u00f5es materiais, Boric moveu-se rapidamente para a direita. Um governo que prometia a autodetermina\u00e7\u00e3o do povo mapuche, acabou por militarizar o Wallmapu e prender os l\u00edderes das organiza\u00e7\u00f5es radicais mapuche.\n\n\n\nUm governo que chegou ao poder prometendo uma profunda reforma da odiada for\u00e7a policial de carabineiros, acabou por aprovar uma lei que consagra a impunidade dos policiais quando usam armas contra civis. Desde o in\u00edcio, Boric foi franco em seu apoio aos interesses gerais do imperialismo dos EUA na regi\u00e3o e internacionalmente (atacando a Venezuela em particular).\n\n\n\nNa Argentina, temos um governo que \u00e9 uma coaliz\u00e3o inst\u00e1vel entre duas alas do hist\u00f3rico movimento peronista. Alberto Fern\u00e1ndez representa uma ala mais voltada para a classe dominante, enquanto Cristina Kirchner representa o kirchnerismo, que se afirma como uma corrente \u201cpopular nacional\u201d, e tem ra\u00edzes mais profundas entre a classe trabalhadora e os pobres. Mas, no final das contas, diante de uma profunda crise econ\u00f4mica, de fuga de capitais, de alta infla\u00e7\u00e3o e amea\u00e7a de calote da d\u00edvida, esse governo fez um acordo com o FMI que o vincula a uma pol\u00edtica de austeridade fiscal (isto \u00e9, fazer com que os trabalhadores assumam o \u00f4nus da crise capitalista). Apesar dos protestos e dos gestos demag\u00f3gicos, os kirchneristas s\u00e3o correspons\u00e1veis por essa pol\u00edtica anti-classe trabalhadora.\n\n\n\nAlberto Fernandez representa uma ala mais voltada para a classe dominante, enquanto Cristina Fernandez representa o kirchnerismo. Foto: Nicol\u00e1s Aboaf, Wikimedia Commons \n\n\n\nO governo de Lula no Brasil come\u00e7a onde terminou o de Dilma em termos de sua guinada \u00e0 direita. Esse \u00e9, novamente, um governo de colabora\u00e7\u00e3o de classes e unidade nacional. A escolha do vice n\u00e3o foi acidental: Alckmin \u00e9 um dos principais representantes pol\u00edticos da classe dominante. Mas, ao chegar ao poder, Lula fez todos os tipos de acordos com partidos burgueses no Congresso e no Senado, e seu pr\u00f3prio gabinete inclui at\u00e9 bolsonaristas.\n\n\n\nM\u00e9xico\n\n\n\nL\u00f3pez Obrador, eleito em 2018, no M\u00e9xico, oferece um exemplo muito claro das ideias dominantes por tr\u00e1s desses governos. Ele argumentou que os problemas enfrentados pelo M\u00e9xico se devem \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o, \u00e0 burocracia e \u00e0 m\u00e1 administra\u00e7\u00e3o. Ele protestou contra o \"neoliberalismo\" e defendeu o desenvolvimento do capitalismo nacional. Desde que chegou ao poder, implementou consistentemente seu programa, que permanece dentro dos limites do capitalismo, cortando os sal\u00e1rios de funcion\u00e1rios de alto escal\u00e3o, lutando contra a evas\u00e3o fiscal e, em geral, tentando implementar uma abordagem mais frugal da burocracia estatal.\n\n\n\nSuperficialmente, seu programa parece funcionar. Ele implementou uma ampla gama de programas sociais voltados para as camadas mais pobres da sociedade, al\u00e9m de realizar uma s\u00e9rie de projetos de infraestrutura de alto n\u00edvel. Mas, na realidade, seu governo se beneficiou de uma combina\u00e7\u00e3o particular de fatores econ\u00f4micos, que n\u00e3o podem realmente durar: altos pre\u00e7os do petr\u00f3leo; investimento estrangeiro de empresas americanas, trazendo de volta parte de sua produ\u00e7\u00e3o da China, ap\u00f3s o choque da Covid-19 nas linhas de abastecimento; e, como resultado disso, um peso [moeda mexicana -NdT] forte.\n\n\n\nAo contr\u00e1rio dos pa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul, que est\u00e3o mais ligados \u00e0 economia chinesa, o M\u00e9xico \u00e9 muito dominado por seu poderoso vizinho do norte. Assim que a recess\u00e3o come\u00e7ar nos Estados Unidos, a economia mexicana ser\u00e1 duramente atingida, e a tentativa de implementar reformas limitadas e um programa de desenvolvimento nacional dentro dos limites do capitalismo, se mostrar\u00e1 o que \u00e9: um sonho imposs\u00edvel.\n\n\n\nTamb\u00e9m no caso do M\u00e9xico, o governo de L\u00f3pez Obrador trabalhou para restabelecer a legitimidade das institui\u00e7\u00f5es burguesas maculadas por d\u00e9cadas de governos corruptos, fraude eleitoral e repress\u00e3o estatal.\n\n\n\nPeru\n\n\n\nVale a pena estudar em detalhe o caso do Peru. Aqui, a elei\u00e7\u00e3o de Pedro Castillo em julho de 2021, como candidato do Peru Libre, foi um grande ponto de virada. Representava a aspira\u00e7\u00e3o das massas de romper com o passado, com o legado da ditadura de Fujimori, suas pol\u00edticas ultraliberais, e os 20 anos em que todos os presidentes eleitos as tra\u00edram.\n\n\n\nFoto: Presidencia Per\u00fa, Flickr \n\n\n\nEmbora Peru Libre se autodenomine um partido marxista, leninista e mariateguista, suas pol\u00edticas s\u00e3o, na verdade, uma regurgita\u00e7\u00e3o da velha pol\u00edtica de dois est\u00e1gios do stalinismo. O programa do partido fala de uma \u201ceconomia popular com mercados\u201d, na qual reine o poder das multinacionais e se incentivem os \u201cneg\u00f3cios produtivos\u201d. O pr\u00f3prio Castillo, embora n\u00e3o filiado ao partido, fez campanha sob o lema \u201cnunca mais pobres em um pa\u00eds rico\u201d, prometendo renegociar os contratos com as multinacionais mineradoras (e caso elas se recusassem, iria expropri\u00e1-las), nacionalizar o g\u00e1s e usar os recursos para fornecer educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, moradia e empregos para todos.\n\n\n\nEste programa, por mais limitado que fosse, colidiu frontalmente com os interesses da oligarquia capitalista e das poderosas multinacionais mineradoras (do Canad\u00e1, Estados Unidos, China e Gr\u00e3-Bretanha), apoiadas pelo imperialismo. Desde o primeiro dia de sua presid\u00eancia, Castillo sofreu enorme press\u00e3o, foi submetido a uma campanha de demoniza\u00e7\u00e3o por parte da, altamente concentrada, m\u00eddia capitalista do Peru e enfrentou constantes sabotagens do Congresso, dominado pela oligarquia. Ele ent\u00e3o passou a fazer concess\u00f5es, removendo o ministro das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, depois o primeiro-ministro, depois o ministro do Trabalho, e diluindo seu programa (em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s multinacionais de minera\u00e7\u00e3o e g\u00e1s).\n\n\n\nLonge de apaziguar a classe dominante, no entanto, suas concess\u00f5es foram vistas como sinais de fraqueza que convidavam ainda mais agress\u00f5es, ao mesmo tempo em que enfraqueciam seu apoio entre os trabalhadores, camponeses e pobres. Finalmente, em dezembro de 2022, com apenas 16 meses de mandato, a oligarquia capitalista (com autoriza\u00e7\u00e3o da embaixada dos Estados Unidos) deu um golpe e jogou Castillo na pris\u00e3o.\n\n\n\nA resposta das massas foi heroica e exemplar. Durante dois meses, elas ocuparam as ruas, organizaram greves de massa e marcharam na capital Lima, desafiando a repress\u00e3o brutal do regime de Boluarte, que usou a pol\u00edcia e o ex\u00e9rcito contra manifestantes desarmados, matando mais de 60 (uma contagem conservadora).\n\n\n\nA principal li\u00e7\u00e3o do governo Castillo \u00e9 que mesmo um programa moderado e limitado de reformas colocar\u00e1 qualquer um que tente realiz\u00e1-las (e Castillo recuou de seu pr\u00f3prio programa desde o primeiro dia) em rota de colis\u00e3o com a classe dominante e o imperialismo. Eles n\u00e3o hesitar\u00e3o em usar todos os meios \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o (a m\u00eddia, as redes sociais, a opini\u00e3o p\u00fablica burguesa, o judici\u00e1rio, o aparato do Estado e, em \u00faltima an\u00e1lise, a pol\u00edcia e o ex\u00e9rcito) para minar tal governo e, eventualmente, caso necess\u00e1rio, derrub\u00e1-lo. Apesar de sua modera\u00e7\u00e3o, Petro, na Col\u00f4mbia, tamb\u00e9m est\u00e1 enfrentando exatamente uma campanha semelhante.\n\n\n\nA atitude da oligarquia capitalista e do imperialismo\n\n\n\nA atitude da classe dominante e do imperialismo em rela\u00e7\u00e3o aos governos desses pa\u00edses \u00e9 mista. Por um lado, os capitalistas querem \u201cestabilidade para conduzir os neg\u00f3cios\u201d, ou seja, para explorar os trabalhadores e camponeses. Na medida em que esses governos s\u00e3o capazes de fornec\u00ea-la, eles adotam uma vis\u00e3o pragm\u00e1tica e est\u00e3o preparados para toler\u00e1-los.\n\n\n\nPor outro lado, esses governos foram, de uma forma ou de outra, levados ao poder pelas aspira\u00e7\u00f5es das massas de trabalhadores e camponeses por uma vida melhor. Apesar de seus programas moderados, a oligarquia capitalista governante, particularmente reacion\u00e1ria na Am\u00e9rica Latina, n\u00e3o pode permitir qualquer desafio ao seu poder, riqueza e privil\u00e9gio, por mais limitado que seja (Deus nos livre de pagar impostos!, por exemplo).\n\n\n\nPol\u00edticos como Gustavo Petro na Col\u00f4mbia, portanto, embora n\u00e3o sejam exatamente revolucion\u00e1rios, est\u00e3o enfrentando uma campanha constante de demoniza\u00e7\u00e3o na m\u00eddia e est\u00e3o sendo minados por conspira\u00e7\u00f5es de setores do aparato estatal e, em alguns casos, por tentativas de mobilizar camadas da classe m\u00e9dia contra eles. Vimos desenvolvimentos semelhantes no M\u00e9xico. Petro, L\u00f3pez Obrador e outros s\u00e3o acusados de serem \u201cCastro-chavistas\u201d, comunistas ou coisa pior. Imaginem s\u00f3! Em seu discurso de vit\u00f3ria, ap\u00f3s vencer a elei\u00e7\u00e3o na Col\u00f4mbia, Gustavo Petro disse abertamente: \u201cdesenvolveremos o capitalismo\u201d. Durante sua campanha eleitoral, ele chegou a assinar um documento juridicamente vinculativo, comprometendo-se a n\u00e3o realizar quaisquer expropria\u00e7\u00f5es.\n\n\n\nO problema \u00e9 que, no per\u00edodo de decad\u00eancia senil do capitalismo, nos pa\u00edses dominados pelo imperialismo, \u00e9 imposs\u00edvel realizar qualquer tipo de desenvolvimento nacional, ou de satisfazer as necessidades prementes das massas por moradia, trabalho, educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade e pens\u00f5es, sem invadir a propriedade dos latifundi\u00e1rios, banqueiros, capitalistas e multinacionais. Como revelado no Peru, mesmo a exig\u00eancia de renegociar contratos de minera\u00e7\u00e3o para aumentar impostos e royalties, \u00e9 an\u00e1tema para os vampiros sugadores de sangue das multinacionais de minera\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nSe esses governos s\u00e3o, por um per\u00edodo de tempo, fortes demais para serem derrubados, os capitalistas est\u00e3o dispostos a aceitar a situa\u00e7\u00e3o e aguardar seu momento, ao mesmo tempo em que usam todos os meios \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o para min\u00e1-los. Uma vez que tenham sido desacreditados e n\u00e3o sirvam mais ao prop\u00f3sito \u00fatil de embalar as massas na passividade, ent\u00e3o eles s\u00e3o descartados, por qualquer meio necess\u00e1rio.\n\n\n\nObviamente, por tr\u00e1s da atrasada oligarquia local \u2013 uma classe dominante particularmente desprez\u00edvel, permeada por um profundo \u00f3dio e medo das massas, combinado com um racismo arraigado \u2013 est\u00e1 o imperialismo norte-americano, que sempre considerou o continente como seu quintal. Desde a proclama\u00e7\u00e3o da doutrina Monroe, em 1823 (\u201cAm\u00e9rica para os americanos\u201d), Washington se deu ao direito de remover e derrubar governos que n\u00e3o s\u00e3o do seu agrado. Como disse certa vez o criminoso Henry Kissinger: \u201cN\u00e3o vejo por que precisamos ficar parados vendo um pa\u00eds se tornar comunista devido \u00e0 irresponsabilidade de seu povo. As quest\u00f5es s\u00e3o importantes demais para que os eleitores chilenos decidam por si mesmos\u201d. Isso resume a verdadeira atitude do imperialismo dos EUA em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 democracia burguesa.\n\n\n\nTornou-se moda nos c\u00edrculos progressistas da Am\u00e9rica Latina falar sobre \u201clawfare\u201d, isto \u00e9, a pr\u00e1tica de se usar o judici\u00e1rio para minar e remover \"governos progressistas\". Isso pode ser visto, por exemplo, na investiga\u00e7\u00e3o da Lava Jato no Brasil. Uma opera\u00e7\u00e3o politicamente motivada para destruir o PT e desmoralizar a classe trabalhadora, usando a corrup\u00e7\u00e3o como um ar\u00edete conveniente.\n\n\n\nA investiga\u00e7\u00e3o quebrou todas as regras da legalidade burguesa. Isso n\u00e3o importava. O objetivo principal foi alcan\u00e7ado: Lula foi impedido de concorrer (e preso), o PT ficou desacreditado e o juiz Moro tornou-se ministro do governo Bolsonaro. M\u00e9todos semelhantes foram usados em 2016, para provocar o impeachment de Dilma Rousseff, sucessora de Lula como presidente do pa\u00eds pelo PT.\n\n\n\nAgora vemos um desenvolvimento semelhante na Argentina, onde o judici\u00e1rio tomou medidas para impedir Cristina Kirchner de concorrer \u00e0s elei\u00e7\u00f5es. O objetivo, novamente, \u00e9 claro: afastar uma pol\u00edtica que, apesar de seu programa burgu\u00eas, mant\u00e9m v\u00ednculos com as massas e, \u00e0s vezes, usa de linguagem demag\u00f3gica contra o FMI, o que pode se tornar perigoso. Processos judiciais tamb\u00e9m foram usados contra o equatoriano Rafael Correa e outros.\n\n\n\nProcessos judiciais tamb\u00e9m foram instaurados contra o equatoriano Rafael Correa. Foto: Asamblea Nacional del Ecuador, Flickr \n\n\n\nMas, pode-se descrever isso como \u201clawfare\u201d envolvendo o uso indevido do judici\u00e1rio? E \u00e9 isso realmente um fen\u00f4meno novo? S\u00f3 se pode tirar a primeira conclus\u00e3o se assumirmos que o judici\u00e1rio \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o independente e imparcial. Na realidade, n\u00e3o existe um \u201cestado de direito\u201d, acima e al\u00e9m dos interesses da classe dominante. A justi\u00e7a em uma sociedade burguesa sempre foi justi\u00e7a de classe, em benef\u00edcio dos capitalistas.\n\n\n\nClaro, para que essa fic\u00e7\u00e3o funcione, na maioria dos casos as regras s\u00e3o seguidas. Mas a classe dominante nunca se esquivou de dobrar ou quebrar suas pr\u00f3prias regras, se necess\u00e1rio, para defender sua riqueza e propriedade. N\u00e3o h\u00e1 nada de novo no \u201clawfare\u201d ent\u00e3o. E o uso mais aberto do judici\u00e1rio baseado em classes para defender os interesses da podre oligarquia capitalista, deve ser usado, n\u00e3o para exigir um sistema judici\u00e1rio genuinamente \"justo\", que n\u00e3o pode existir em uma sociedade dividida em classes, mas sim, para expor a car\u00e1ter real do chamado \u201cestado de direito\u201d.\n\n\n\nA primeira e a segunda \u201condas progressistas\u201d\n\n\n\nO car\u00e1ter desses governos \u2013 que no seu conjunto s\u00e3o muito mais fracos, mais d\u00f3ceis e, em geral, mais reacion\u00e1rios em suas pol\u00edticas do que os da \u201conda progressista\u201d anterior \u2013 \u00e9 determinado pelo fato de que eles n\u00e3o podem contar nem com o limitado espa\u00e7o de manobra que a primeira onda desfrutou em 2005-15. A situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica na Am\u00e9rica Latina \u00e9 de terr\u00edvel crise capitalista. A regi\u00e3o foi a mais afetada no mundo pela pandemia, tanto pelo n\u00famero de mortos, quanto pelo impacto socioecon\u00f4mico. Nos dez anos, at\u00e9 2023, o PIB da regi\u00e3o cresceu, em m\u00e9dia, 0,8%, que, se voc\u00ea levar em conta o crescimento populacional, significa um decl\u00ednio, em vez de estagna\u00e7\u00e3o. A t\u00edtulo de compara\u00e7\u00e3o, durante a d\u00e9cada perdida de 1980, o crescimento m\u00e9dio foi de 2%.\n\n\n\nComentando esses n\u00fameros, Jos\u00e9 Manuel Salazar-Xirinachs, chefe da Comiss\u00e3o Econ\u00f4mica das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Am\u00e9rica Latina e o Caribe (CEPAL), disse: \u201cIsso \u00e9 terr\u00edvel, isso realmente deveria ser um grande sinal vermelho\u201d.\n\n\n\nEm vez de um \u201csuper-ciclo\u201d de pre\u00e7os altos de commodities como o que a onda anterior de \u201cgovernos progressistas\u201d desfrutou, agora enfrentamos um per\u00edodo de crise capitalista global, agravada pela forte desacelera\u00e7\u00e3o da economia chinesa, o recuo da globaliza\u00e7\u00e3o etc. Os pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina, completamente integrados e dependentes do mercado mundial, sofrer\u00e3o uma dor particular.\n\n\n\nIsso n\u00e3o quer dizer que n\u00e3o possa haver contracorrentes tempor\u00e1rias. Atualmente, h\u00e1 uma alta demanda por alguns minerais relacionados \u00e0 transi\u00e7\u00e3o para ve\u00edculos el\u00e9tricos (l\u00edtio); alguns pa\u00edses se beneficiaram dos altos pre\u00e7os da energia impulsionados, parcialmente, pela guerra na Ucr\u00e2nia e pelas san\u00e7\u00f5es contra a R\u00fassia; o M\u00e9xico recebeu investimentos de empresas norte-americanas \u201cquase escorando\u201d sua produ\u00e7\u00e3o para longe da China. Todos esses fatores s\u00e3o limitados em seu impacto e limitados no tempo. A recess\u00e3o mundial que se aproxima provocar\u00e1 uma forte contra\u00e7\u00e3o da demanda por mat\u00e9rias-primas, minerais e fontes de energia, das quais dependem as economias latino-americanas.\n\n\n\nEssa nova \u201cmar\u00e9 rosa\u201d ou \u201conda de governos progressistas\u201d \u2013 como quisermos chamar \u2013 certamente n\u00e3o ser\u00e1 mais forte que a primeira. Pelo contr\u00e1rio, de in\u00edcio, enfrentar\u00e1 uma grave crise do capitalismo e ser\u00e1 obrigada a implementar medidas antioper\u00e1rias. As massas n\u00e3o permanecer\u00e3o passivas. Um governo eleito pelas massas, e no qual estas investiram ilus\u00f5es de mudan\u00e7a, pode naturalmente provocar um certo per\u00edodo de desilus\u00e3o ou desmoraliza\u00e7\u00e3o, quando leva a cabo, pol\u00edticas a favor da classe dominante. Mas t\u00e3o inevitavelmente quanto a noite segue o dia, trabalhadores e camponeses ser\u00e3o estimulados a agir na tentativa de defender suas condi\u00e7\u00f5es de vida e reverter os ataques.\n\n\n\nEm outras palavras, mesmo as tarefas nacionais e democr\u00e1ticas da revolu\u00e7\u00e3o, que est\u00e3o pendentes em diferentes graus em diferentes pa\u00edses latino-americanos, s\u00f3 podem ser plenamente realizadas pela derrubada do capitalismo e pela chegada, ao poder, da classe trabalhadora, \u00e0 frente de todas as camadas oprimidas da sociedade. Dentro dos limites do capitalismo, nenhum desses problemas pode ser resolvido. Essa conclus\u00e3o, que pode ser extra\u00edda na pr\u00e1tica da experi\u00eancia das \u00faltimas d\u00e9cadas e mesmo dos dois s\u00e9culos desde a independ\u00eancia das na\u00e7\u00f5es latino-americanas, \u00e9 a mesma formulada por Trotsky em sua teoria da revolu\u00e7\u00e3o permanente.\n\n\n\nTrabalhadores e camponeses ser\u00e3o acionados na tentativa de defender suas condi\u00e7\u00f5es de vida e reverter os ataques \n\n\n\nEssa foi a pol\u00edtica da Internacional Comunista com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Am\u00e9rica Latina. A mesma pol\u00edtica foi formulada por comunistas latino-americanos como o peruano Jos\u00e9 Carlos Mari\u00e1tegui e o cubano Julio Antonio Mella, na d\u00e9cada de 1920. Somente a revolu\u00e7\u00e3o socialista pode come\u00e7ar a resolver os problemas de atraso, opress\u00e3o nacional, reforma agr\u00e1ria, habita\u00e7\u00e3o, empregos, educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade enfrentados por milh\u00f5es de trabalhadores e pobres nesse rico continente. Isso significa a expropria\u00e7\u00e3o da min\u00fascula e podre oligarquia capitalista de latifundi\u00e1rios, industriais e banqueiros, que est\u00e3o amarrados por mil la\u00e7os \u00e0 domina\u00e7\u00e3o do imperialismo.\n\n\n\nA perspectiva para a Am\u00e9rica Latina, como para o mundo como um todo, \u00e9 de turbul\u00eancia e tens\u00e3o, de grandes batalhas e convuls\u00f5es revolucion\u00e1rias. Uma e outra vez, a quest\u00e3o do poder ser\u00e1 colocada. A tarefa mais urgente para os revolucion\u00e1rios, em todo o continente, \u00e9 tirar as li\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias dos \u00faltimos 25 anos para, se preparar para as batalhas que vir\u00e3o.\n\n\n\nO capitalismo, em sua \u00e9poca de decad\u00eancia senil, n\u00e3o pode ser administrado \u201cmelhor\u201d, nem de forma que beneficie a massa trabalhadora. A luta n\u00e3o \u00e9 contra o \"neoliberalismo\", mas sim pela derrubada do sistema capitalista como um todo. Temos plena confian\u00e7a na capacidade da classe trabalhadora de transformar a sociedade e tomar o futuro em suas pr\u00f3prias m\u00e3os. Precisamos, urgentemente, construir a dire\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria necess\u00e1ria para levar a luta \u00e0 vit\u00f3ria.\n\n\n\nTRADU\u00c7\u00c3O DE FABIANO LEITE.\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2023\/06\/latinioamericalamano.jpg?fit=1000%2C500&ssl=1","width":1000,"height":500}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"48917\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "48917" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/a-segunda-onda-progressista-da-america-latina-primeiro-como-tragedia-depois-como-farsa/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:24 GMT -->
</html>