<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/lenin-e-a-defesa-da-filosofia-marxista/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:14:23 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="../../gmpg.org/xfn/11.html" />
<link rel="pingback" href="../xmlrpc.html" />
<title>Lênin e a defesa da filosofia marxista &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='../../secure.gravatar.com/index.html' />
<link rel='dns-prefetch' href='../../stats.wp.com/index.html' />
<link rel='dns-prefetch' href='../../i0.wp.com/index.html' />
<link rel='dns-prefetch' href='../../c0.wp.com/index.html' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="../feed/index.html" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="../comments/feed/index.html" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='../wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='../wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='../wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='../wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='../../c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='../../c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="../wp-json/index.html" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="../wp-json/wp/v2/posts/52919.json" /><link rel="canonical" href="index.html" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="../wp-json/oembed/1.0/embed0b94.json?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Flenin-e-a-defesa-da-filosofia-marxista%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="../wp-json/oembed/1.0/embed1520?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Flenin-e-a-defesa-da-filosofia-marxista%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(../wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Lênin e a defesa da filosofia marxista" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/lenin-e-a-defesa-da-filosofia-marxista/" />
<meta property="og:description" content="Em maio de 1909, foi publicado o livro &#8220;Materialismo e Empiriocriticismo&#8221;. Nessa obra, Lênin criticou um conjunto de escritores influentes no movimento operário russo cujas ideias filos…" />
<meta property="article:published_time" content="2024-07-17T18:33:27+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2024-07-17T18:59:55+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/lenin-e-bogdanov.jpg?fit=1000%2C500&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1000" />
<meta property="og:image:height" content="500" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Lênin e a defesa da filosofia marxista" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/lenin-e-bogdanov.jpg?fit=1000%2C500&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-52919 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="../index.html">
					<img src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="../a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/index.html" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="../index.html">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="../artigos/index.html">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="../artigos/brasil/index.html">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="../artigos/mundo/index.html">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="../artigos/luta-de-classes/index.html">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="../artigos/luta-de-classes/juventude/index.html">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="../artigos/luta-de-classes/movimento-negro/index.html">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="../mulherespelosocialismo/index.html">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="../identitarismo/index.html">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="../artigos/luta-de-classes/sindical/index.html">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="../artigos/luta-de-classes/economia/index.html">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="../artigos/luta-de-classes/educacao/index.html">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="../artigos/luta-de-classes/arte-cultura/index.html">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="../artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/index.html">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="../artigos/imprensa-comunista/index.html">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="../especiais/index.html">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="../especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/index.html">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="../coletanea-roque-ferreira/index.html">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="../especiais/covid-19/index.html">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="../especiais/psol/index.html">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="../teoria/index.html">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="../teoria/dialetica-e-materialismo/index.html">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="../teoria/historia/index.html">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="../teoria/a-comuna-de-paris/index.html">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38492"><a href="../teoria/historia/a-revolucao-russa/index.html">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="../teoria/historia/as-internacionais/index.html">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="../teoria/historia/brasil-historia/index.html">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="../teoria/historia/historia-geral/index.html">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="../teoria/historia/movimento-operario/index.html">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="../teoria/historia/revolucoes-seculo-20/index.html">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="../teoria/livros-teoria/index.html">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="../teoria/mulheres-teoria/index.html">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="../teoria/racismo-racialismo/index.html">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="../teoria/teoria-economica/index.html">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="../nossas-lutas/index.html">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="../nossas-lutas/index.html">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="../campanhas/index.html">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="../artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/index.html">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="../fabricas-ocupadas-20-anos/index.html">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="../documentos/index.html">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="../documentos/congressos-conferencias/index.html">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="../documentos/editoriais/index.html">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="../documentos/resolucoes-declaracoes/index.html">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="../documentos/fabricas-ocupadas/index.html">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="../documentos/internacional-comunista-revolucionaria/index.html">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="../saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/index.html" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1b758.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="../saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/index.html" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="../a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/index.html" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled4a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="../a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/index.html" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="../manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/index.html" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website4a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="../manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/index.html" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="../como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/index.html" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America4a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="../como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/index.html" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="../multimidia/index.html">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="../podcast/index.html">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="../multimidia/videos/lives/index.html">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="../multimidia/videos/index.html">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="../multimidia/musicas/index.html">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="../publicacoes/index.html">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="../publicacoes/o-comunismo/index.html">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="../publicacoes/revista-america-socialista/index.html">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="../publicacoes/tempo-de-revolucao/index.html">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="../publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/index.html">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="../publicacoes/jornal-luta-de-classes/index.html">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="../quem-somos/index.html">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="../quem-somos/index.html">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="../mulherespelosocialismo/index.html">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="../movimento-negro-socialista/index.html">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="../contato/index.html">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-52919 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-a-revolucao-russa tag-dialetica tag-empiriocriticismo tag-filosofia tag-filosofia-marxista tag-historia tag-idealismo tag-lenin tag-leninismo tag-materialismo tag-materialismo-dialetico tag-revolucao-russa" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/lenin-e-bogdanovb758.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/lenin-e-bogdanov.jpg?w=1000&amp;ssl=1 1000w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/lenin-e-bogdanov.jpg?resize=300%2C150&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/lenin-e-bogdanov.jpg?resize=150%2C75&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/lenin-e-bogdanov.jpg?resize=768%2C384&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/lenin-e-bogdanov.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1 660w" sizes="(max-width: 660px) 100vw, 660px" />		</div>
	
		<div class="single-post-caption">Lênin jogando xadrez com Bogdanov na casa de Gorky em Capri, Itália, 1908</div> 


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Lênin e a defesa da filosofia marxista</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="../author/michelsilva/index.html" title="">Michel Goulart da Silva </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/07/2024</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					
<p>Publicamos abaixo o artigo de Michel Goulart que analisa a obra de &#8220;Materialismo e Empiriocriticismo&#8221;, de Lênin, parte do livro &#8220;<a href="https://publicar.claec.org/index.php/editora/catalog/view/127/127/982" target="_blank" rel="noreferrer noopener">Lênin na atualidade: economia, política e cultura</a>&#8220;. Michel é Doutor em História pela Universidade Federal de Santa Catarina (UFSC). Realizou pós-doutorado no Programa de Pós-Graduação em Educação e no Programa de Pós-Graduação em História da Universidade do Estado de Santa Catarina (UDESC). Atua no Instituto Federal Catarinense (IFC). <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>



<p>Em maio de 1909, foi publicado o livro &#8220;Materialismo e Empiriocriticismo&#8221;. Nessa obra, Lênin criticou um conjunto de escritores influentes no movimento operário russo cujas ideias filosóficas renegavam o materialismo histórico-dialético. Estes escritores, entre os quais estavam Alexander Aleksandrovich Bogdanov e Viktor Mikhailovich Chernov, pareciam sentir o impacto político diante das dificuldades criadas pela derrota da revolução de 1905. Nesse período de refluxo do movimento revolucionário, a reação czarista, além da repressão desencadeada contra o movimento operário, passou à ofensiva também no terreno ideológico, difundido em larga escala manifestações de individualismo e misticismo. Logo na introdução do livro, Lênin (1982, p. 17) comenta que, no contexto em que escreveu sua obra, “dificilmente se encontrará um só professor atual de filosofia (e, também, de teologia) que não se ocupa, direta ou indiretamente, em refutar o materialismo”.</p>



<p>Portanto, o período se caracteriza por ataques ao marxismo e à ideia de revolução, influindo sobre uma parcela da intelectualidade que, desiludida com as dificuldades políticas criadas pela contrarrevolução, procurava saídas em manifestações filosóficas idealistas. Bogdanov e outros intelectuais passavam, assim, a divulgar na Rússia, sob a capa de marxismo, ideias desenvolvidas na Europa denominadas de empiriocriticismo, que se situavam, ainda que de forma disfarçada, no campo do idealismo. Por sua vez, Lênin seguiu na defesa do materialismo e da dialética marxista. Segundo Lênin,</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>&#8220;[…] a diferença fundamental entre o materialista e o partidário da filosofia idealista consiste em que o primeiro considera a sensação, a percepção, a representação e, em geral, a consciência do homem como uma imagem da realidade objetiva. O mudo é o movimento desta realidade objetiva, refletida pela nossa consciência.&#8221; (Lênin, 1982, p. 202-203)</p>
</blockquote>



<p>O contexto político em que Lênin escreveu sua obra pode ser aproximado da situação vivenciada nas últimas décadas do século XX, diante da ofensiva ideológica iniciada depois do colapso da União Soviética. Nesse contexto, além do crescimento do fundamentalismo religioso, observa-se o fortalecimento das ideias pós-modernas. Se em um determinado momento esse tipo de idealismo estava restrito ao universo acadêmico ou mesmo a alguns partidos pretensamente progressistas, observa-se que também vem ganhando espaço no movimento operário. São produto dessas ideias, entre outras coisas, os discursos de defesa de cotas na educação superior ou de centralidade da opressão de segmentos da população, como negros e mulheres, em detrimento da compressão do antagonismo e da luta de classes. Mesmo a produção do conhecimento e a filosofia são afetadas por esse “sentimento universal de desorientação e pessimismo” (Woods; Grant, 2007, p. 10). Observa-se, nos meios acadêmicos, que</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>&#8220;[…] os cientistas e outros intelectuais não são imunes às tendências gerais da sociedade. O fato de que a maioria deles se declare indiferente à política e à filosofia apenas quer dizer que facilmente caem prisioneiros dos preconceitos mais comuns que os rodeiam. Com muita frequência suas ideias podem ser utilizadas para apoiar as posições políticas mais reacionárias.&#8221; (Woods; Grant, 2007, p. 11)</p>
</blockquote>



<p>Ernst Mach foi o representante mais destacado da corrente filosófica criticada por Lênin. O físico e filósofo austríaco expôs suas teses numa série de obras escritas entre os séculos XIX e XX. Mach considerava as coisas, o mundo real, como “complexos de sensações”. Essas sensações seriam o dado primário à qual estava subordinada tanto a consciência (o elemento psíquico) como a realidade material (o elemento físico). Para Mach, “os objetos não podem existir independente de nossa consciência” (Woods; Grant, 2007, p. 179). Lênin confronta essa perspectiva idealista, demonstrando seus equívocos e defendendo o materialismo histórico-dialético na compreensão da dinâmica e das contradições da realidade.</p>



<p>Essas ideias expressas por March têm como base o empirismo, desenvolvido principalmente a partir do século XVI, na Europa. Entende-se que o empirismo “desempenhou um papel tanto positivo (na luta contra a religião e o dogmatismo medieval) quanto negativo (uma interpretação demasiadamente estreita do materialismo, resistência a generalizações teóricas amplas)” (Woods; Grant, 2007, p. 95). Em sua análise da realidade,</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>&#8220;[…] o empirismo tende a subordinar as relações essenciais ao sensorial ou às aparências subjetivas das coisas e a tomar, equivocadamente, seus aspectos superficiais e manifestações imediatas por seu conteúdo fundamental.&#8221; (Novack, 2006, p. 104)</p>
</blockquote>



<p>Lênin trabalhou durante nove meses no livro Materialismo e Empiriocriticismo, pesquisando nas bibliotecas de Genebra e do Museu Britânico, concluindo o trabalho em outubro de 1908. Na obra, desenvolve conceitos básicos da filosofia marxista, especialmente no terreno da teoria do conhecimento e da concepção do materialismo. Lênin se dedica a mostrar as raízes do empiriocriticismo, mostrando que esta filosofia é uma manifestação do idealismo reacionário e, dessa forma, procurando desmascarar o caráter antimarxista dos “machistas” russos. Em contraposição a essas ideias, afirmava Lênin (1982, p. 107):</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>&#8220;O ponto de vista da vida, da prática, deve ser o ponto de vista primeiro e fundamental da teoria do conhecimento. E ele conduz inevitavelmente ao materialismo, afastando desde o princípio as invencionices intermináveis da escolástica professoral. Naturalmente, não se deve esquecer que o critério da prática nunca pode, no fundo, confirmar ou refutar completamente uma representação humana, qualquer que seja. Este critério é também suficientemente “indeterminado” para não permitir que os conhecimentos do homem se transformem num “absoluto”, e, ao mesmo tempo, suficientemente determinado para conduzir uma luta implacável contra todas as variedades de idealismo e agnosticismo. Se aquilo que a nossa prática confirma é a única e última verdade objetiva, daí decorre o reconhecimento de que o único caminho para esta verdade é o caminho da ciência assente no ponto de vista materialista.&#8221;</p>
</blockquote>



<p>Em seu livro, Lênin faz a defesa da filosofia, do materialismo e da dialética, procurando mostrar a superioridade do marxismo para compreender os diferentes aspectos da realidade. Para tanto, resgata a obra de Engels, o qual, em Ludwig Feuerbach, afirma</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>&#8220;[…] que o materialismo e o idealismo são as correntes filosóficas fundamentais. O materialismo toma a natureza como o primário e o espírito como secundário, coloca em primeiro lugar o ser e em segundo o pensamento. O idealismo faz o contrário.&#8221; (Lênin, 1982, p. 75)</p>
</blockquote>



<p>Engels aponta que, diante da questão “criou Deus o mundo ou o mundo está aí desde a eternidade?”, eram dadas diferentes respostas:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>&#8220;[…] de um modo ou de outro, os filósofos se dividiram em dois grandes campos. Aqueles que afirmavam a originalidade do espírito diante da natureza, que em última instância admitiam, portanto, uma criação do mundo, de qualquer tipo que fosse – essa criação frequentemente é entre os filósofos, por exemplo em Hegel, ainda muito mais complicada e impossível do que no cristianismo –, formavam o campo do idealismo. Os outros, que viam a natureza como o elemento originário, pertenciam às diversas escolas do materialismo.&#8221; (Engels, 2020, p. 45)</p>
</blockquote>



<p>Essa compreensão de Lênin, partindo de Engels, procura delimitar os dois grandes campos da filosofia e que não há como escapar ou buscar subterfúgios intermediários, como o faziam os partidários do empiriocriticismo (ou, em outro campo, os relativistas). Nesse sentido, é fundamental a compreensão do que seria a matéria, que, segundo Lênin, em “acordo com as ciências da natureza”, o materialismo toma “como o dado primário, considerando a consciência, o pensamento, a sensação, como o secundário” (Lênin, 1982, p. 34). Nesse sentido, Lênin afirmava que “a existência da matéria não depende das sensações. A matéria é o primário. A sensação, o pensamento, a consciência, são o produto mais elevado da matéria organizada de uma maneira particular” (Lênin, 1982, p. 41-42).</p>



<p>Existe a realidade concreta, exterior às pessoas, que de diferentes formas reagem a esses elementos. Segundo Lênin (1982, p. 52), “as nossas sensações, a nossa consciência, são apenas a imagem do mundo exterior, e é evidente que o reflexo não pode existir sem o refletido, mas o refletido existe independentemente daquilo que o reflete”. Nesse sentido, entende-se que “as coisas existem independentemente da nossa consciência, independente da nossa sensação, fora de nós” (Lênin, 1982, p. 77). Essas coisas que existem fora de nós impactam nossas percepções e as representações, onde a prática é a comprovação da distinção entre imagens verdadeiras e falsas. Segundo Lênin (1982, p. 93), “a existência do que é refletido independentemente daquilo que reflete (a independência do mundo exterior em relação à consciência) é a premissa fundamental do materialismo”. Em síntese,</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>&#8220;[…] ser materialista significa reconhecer a verdade objetiva que nos é revelada pelos órgãos dos sentidos. Reconhecer a verdade objetiva, isto é, não dependente do homem e da humanidade, significa reconhecer duma maneira ou doutra, a verdade absoluta.&#8221; (Lênin, 1982, p. 100)</p>
</blockquote>



<p>Essa verdade absoluta não é algo imutável, mas a expressão da própria realidade material e que, por suposto, influencia na compreensão científica da realidade. Nesse sentido, afirma Lênin (1982, p. 101):</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>&#8220;[…] o pensamento humano é, pela sua natureza, capaz de nos dar, e dá, a verdade absoluta, que se compõe da soma de verdades relativas. Cada degrau do desenvolvimento da ciência acrescenta novos grãos a esta soma de verdade absoluta, mas os limites da verdade de cada tese científica são relativos, sendo ora alargados ora restringidos à medida que cresce o conhecimento.&#8221;</p>
</blockquote>



<p>Pode-se afirmar, nesse sentido, que</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>&#8220;[…] para o materialista o mundo é mais rico, mais vivo e mais variado do que parece, porque cada passo do desenvolvimento da ciência descobre nele novos aspectos. Para o materialista, as nossas sensações são imagens da única e última realidade objetiva – última não no sentido de que ela é já conhecida até o fim, mas no sentido de que não existe nem pode existir outra senão ela.&#8221; (Lênin, 1982, p. 97)</p>
</blockquote>



<p>Esse desenvolvimento da compreensão acerca da realidade concreta tem como elemento central a dialética. Segundo Lênin (1982, p. 77-78), “na teoria do conhecimento, como em todos os outros domínios da ciência, deve-se raciocinar dialeticamente”, analisando “de que modo da ignorância nasce o conhecimento, de que modo o conhecimento incompleto, impreciso, se torna mais completo e mais preciso”. Portanto, em Lênin, a compreensão da realidade passa pela investigação da realidade objetiva que atua sobre os sentidos. Nesse sentido:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>&#8220;No mundo não há senão matéria em movimento, e a matéria em movimento não pode mover-se senão no espaço e no tempo. As noções humanas do espaço do espaço e do tempo são relativas, mas destas noções relativas forma-se a verdade absoluta, estas noções relativas tendem, no seu desenvolvimento, para a verdade absoluta e aproximam-se dela. A mutabilidade das noções humanas do espaço e do tempo não refuta mais a realidade objetiva de um e de outro do que a mutabilidade dos conhecimentos científicos sobre a estrutura e as formas de movimento da matéria refuta a realidade objetiva do mundo exterior.&#8221; (Lênin, 1982, p. 133)</p>
</blockquote>



<p>Não são as ideias que mudam a realidade, mas a matéria em movimento e suas contradições. Nesse sentido, “o materialista dialético não só considera o movimento como uma propriedade inseparável da matéria, como rejeita também a concepção simplificada de movimento” (Lênin, 1982, p. 204-5). Portanto,</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>&#8220;[…] o materialismo dialético insiste no caráter aproximativo, relativo, de qualquer proposição científica sobre a estrutura da matéria e as suas propriedades, na ausência de fronteiras absolutas na natureza, na transformação da matéria em movimento de um estado para outro que, do nosso ponto de vista, parece incompatível com o anterior.&#8221; (Lênin, 1982, p. 198)</p>
</blockquote>



<p>Nessa visão, entende-se que</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>&#8220;[…] o domínio sobre a natureza, que se manifesta na prática da humanidade, é o resultado de um reflexo objetivamente fiel no espírito do homem dos fenômenos e dos processos da natureza, é a prova de que este reflexo (nos limites que a prática nos mostra) é uma verdade objetiva, absoluta, eterna.&#8221; (Lênin, 1982, p. 144)</p>
</blockquote>



<p>Nesse sentido, para o marxismo,</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>&#8220;[…] são historicamente condicionais os limites da aproximação dos nossos conhecimentos em relação à verdade objetiva, absoluta, mas é incondicional a existência dessa verdade, é incondicional que nós nos aproximamos dela. São historicamente condicionais os contornos do quadro, mas é incondicional que este quadro reproduz um modelo que existe objetivamente. É historicamente condicional quando e em que condições avançamos no nosso conhecimento da essência das coisas.&#8221; (Lênin, 1982, p. 102)</p>
</blockquote>



<p>Isso não significa a defesa do relativismo abstrato. Lênin explica:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>&#8220;O relativismo, como base da teoria do conhecimento, é não somente o reconhecimento da relatividade nos nossos conhecimentos, mas é também a negação de qualquer medida ou modelo objetivo, existente independentemente da humanidade, do qual se aproxima o nosso conhecimento relativo.&#8221; (Lênin, 1982, p. 103)</p>
</blockquote>



<p>Portanto, por um lado, Lênin reconhece os limites da percepção individual e das sensações e como isso impacta na construção do conhecimento. Por outro lado, aponta que o conhecimento científico e racional, com o desenvolvimento de métodos de pesquisa, permite apreender a realidade. Essa realidade, no entanto, não é completa e imutável, mas móvel e cheia de diferentes aspectos que não podem ser considerados como definitivos, podendo (ou devendo) ser sempre superados dialeticamente. Contudo, ainda que a dialética marxista contenha o relativismo, “não se reduz a ele”, ou seja, “reconhece a relatividade de todos os nossos conhecimentos, não no sentido da negação da verdade objetiva, mas no sentido da condicionalidade histórica dos limites da aproximação dos nossos conhecimentos em relação a esta verdade” (Lênin, 1982, p. 103).</p>



<p>Essa compreensão do movimento e da mudança possui uma base material e não pode ser confundido com o idealismo. Segundo Lênin (1982, p. 172), “a essência do idealismo consiste em tomar o psíquico como ponto de partida; a partir dele deduz-se a natureza e só depois da natureza se deduz a consciência humana comum”. Lênin (1982, p. 138) afirma que “o idealismo filosófico não passa de uma história de fantasmas encoberta e disfarçada”. Essas manifestações idealistas ganham novas formulações, ainda que mantenham a base fundamental e seu embate com o materialismo. Portanto,</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>&#8220;[…] por detrás do amontoado de novas sutilezas terminológicas, por detrás do lixo de uma escolástica erudita, encontramos sempre sem exceção duas linhas fundamentais, duas correntes fundamentais na resolução das questões filosóficas. Tomar como primária a natureza, a matéria, o físico, o mundo exterior, e considerar como secundário a consciência, o espírito, a sensação (a experiência, segundo a terminologia difundida nos nossos dias), o psíquico, etc., tal é a questão capital que de fato continua a dividir os filósofos em dois grandes campos.&#8221; (Lênin, 1982, p. 255)</p>
</blockquote>



<p>O materialismo histórico e dialético se mostra como a melhor compreensão para estudar a realidade. O marxismo extrai essa compreensão das nuances do movimento e das contradições da matéria</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>&#8220;[…] a história da Ciência caracteriza-se por um processo cada vez mais profundo de aproximação. Cada vez mais acercamo-nos mais à verdade, sem nunca chegar a conhecer toda a verdade. Em última instância, a prova da verdade científica é o experimento.&#8221; (Woods; Grant, 2007, p. 86)</p>
</blockquote>



<p>O desenvolvimento da ciência moderna, portanto, em suas bases também no movimento e na contradição e, como o marxismo, aponta para a perspectiva da investigação da totalidade. Lênin enfatiza esses aspectos, destacando que a investigação da realidade parte necessariamente da matéria:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>&#8220;Se o mundo é matéria em movimento, pode-se e deve-se estudá-lo infinitamente nas manifestações e ramificações infinitamente complexas e pormenorizadas deste movimento, do movimento desta matéria, mas fora dela, fora do mundo “físico”, do mundo exterior, familiar a todos e a cada um, não pode haver nada.&#8221; (Lênin, 1982, p. 260)</p>
</blockquote>



<p>Nesse sentido, Lênin critica os segmentos que procuraram no ecletismo entre materialismo e idealismo sua compreensão da realidade, como no caso do empiriocriticismo e sua tentativa de explicar a realidade a partir das percepções e sensações. No marxismo e na produção científica “o conhecimento avança ao colocar em prova sob todos os ângulos possíveis as aparências, se aprofundando cada vez mais na realidade” (Novack, 2006, p. 104). Lênin, nesse sentido, critica aqueles “que romperam radicalmente com os próprios fundamentos do marxismo em filosofia”, começando “depois a andar às voltas, a embrulhar as coisas, a usar rodeios, a assegurar que ‘também’ são marxistas em filosofia, que estão ‘quase’ de acordo com Marx e que apenas o ‘completaram’ um bocadinho” (Lênin, 1982, p. 155). Em defesa do marxismo, aponta que “a consciência social reflete o ser social – eis em que consiste a doutrina de Marx. O reflexo pode ser a cópia aproximadamente fiel do refletido, mas é absurdo falar aqui de identidade” (Lênin, 1982, p. 245).</p>



<p>Como se percebe, a obra de Lênin mostra-se atual na medida em que permite compreender um conjunto de manifestações filosóficas que ainda permeiam o campo da política e principalmente os meios acadêmicos. Em sua época, Lênin apontava que o empiriocriticismo era uma mostra da “luta dos partidos em filosofia, luta que em última análise exprime as tendências e a ideologia das classes inimigas da sociedade moderna” (Lênin, 1982, p. 271). O combate da extrema direita ao “marxismo cultural” ou a ideia de “fim da história” são apenas capítulos recentes de uma luta de séculos contra o materialismo e conhecimento científico da realidade.</p>



<p>Outras expressões dessa luta também se expressam de diferentes formas. O empiriocriticismo, com sua ideia de conhecimento a partir das sensações, pode ser relacionado à ideia de “lugar de fala” contemporânea, em que as experiências dos indivíduos se sobrepõem à investigação científica ou, no melhor dos casos, se coloca no mesmo nível. Outro aspecto, que une tanto o pensamento pós-moderno como os partidários da extrema direita recente, passa pela ideia de que qualquer opinião pode ter o mesmo estatuto de verdade que o conhecimento científico. Esses são exemplos recentes do “amontoado de novas sutilezas terminológicas” e de uma “escolástica erudita” usados pelas classes dominantes no combate à perspectiva de centralidade da luta contra o capital. Portanto, seguindo os passos de Lênin, cabe afirmar concretamente que as ideias não circulam num vazio, mas possuem base material e, principalmente, são parte das disputas políticas, que, em última instância, colocam em campos antagônicos trabalhadores e burgueses e a luta pela manutenção da sociedade ou por sua superação. <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>



<h2 class="wp-block-heading">Referências</h2>



<p></p>



<p>ENGELS, F. <strong>Ludwig Feuerbach e o fim da filosofia clássica alemã</strong>. São Paulo: Hedra, 2020.</p>



<p>LÊNIN, V. I. <strong>Materialismo e empiriocriticismo</strong>. Moscovo: Progresso; Lisboa: Avante, 1982.</p>



<p>NOVACK, G. <strong>Introdução à lógica marxista</strong>. São Paulo: Sundermann, 2006.</p>



<p>WOODS, A.; GRANT, T. <strong>Razão e revolução</strong>: filosofia marxista e ciência moderna. São Paulo: Luta de Classes, 2007.</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/lenin-e-a-defesa-da-filosofia-marxista/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="index7d75.html?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="index266e.html?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/lenin-e-a-defesa-da-filosofia-marxista/" data-text="Lênin e a defesa da filosofia marxista" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="index.html#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2024-07-17T15:33:27-03:00","datePublished":"2024-07-17T15:33:27-03:00","dateModified":"2024-07-17T15:59:55-03:00","headline":"L\u00eanin e a defesa da filosofia marxista","name":"L\u00eanin e a defesa da filosofia marxista","keywords":"dial\u00e9tica,empiriocriticismo,filosofia,filosofia marxista,hist\u00f3ria,idealismo,L\u00eanin,leninismo,materialismo,materialismo dial\u00e9tico,revolu\u00e7\u00e3o russa","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/lenin-e-a-defesa-da-filosofia-marxista\/","description":"Publicamos abaixo o artigo de Michel Goulart que analisa a obra de \"Materialismo e Empiriocriticismo\", de L\u00eanin, parte do livro \"L\u00eanin na atualidade: economia, pol\u00edtica e cultura\". Michel \u00e9 Doutor em","copyrightYear":"2024","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","index.html\/\/twitter.com\/oci_comunista","index.html\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","index.html\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/lenin-e-a-defesa-da-filosofia-marxista\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Michel Goulart da Silva","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/michelsilva\/"},"articleSection":"A Revolu\u00e7\u00e3o Russa","articleBody":"\nPublicamos abaixo o artigo de Michel Goulart que analisa a obra de \"Materialismo e Empiriocriticismo\", de L\u00eanin, parte do livro \"L\u00eanin na atualidade: economia, pol\u00edtica e cultura\". Michel \u00e9 Doutor em Hist\u00f3ria pela Universidade Federal de Santa Catarina (UFSC). Realizou p\u00f3s-doutorado no Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o e no Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria da Universidade do Estado de Santa Catarina (UDESC). Atua no Instituto Federal Catarinense (IFC). \n\n\n\nEm maio de 1909, foi publicado o livro \"Materialismo e Empiriocriticismo\". Nessa obra, L\u00eanin criticou um conjunto de escritores influentes no movimento oper\u00e1rio russo cujas ideias filos\u00f3ficas renegavam o materialismo hist\u00f3rico-dial\u00e9tico. Estes escritores, entre os quais estavam Alexander Aleksandrovich Bogdanov e Viktor Mikhailovich Chernov, pareciam sentir o impacto pol\u00edtico diante das dificuldades criadas pela derrota da revolu\u00e7\u00e3o de 1905. Nesse per\u00edodo de refluxo do movimento revolucion\u00e1rio, a rea\u00e7\u00e3o czarista, al\u00e9m da repress\u00e3o desencadeada contra o movimento oper\u00e1rio, passou \u00e0 ofensiva tamb\u00e9m no terreno ideol\u00f3gico, difundido em larga escala manifesta\u00e7\u00f5es de individualismo e misticismo. Logo na introdu\u00e7\u00e3o do livro, L\u00eanin (1982, p. 17) comenta que, no contexto em que escreveu sua obra, \u201cdificilmente se encontrar\u00e1 um s\u00f3 professor atual de filosofia (e, tamb\u00e9m, de teologia) que n\u00e3o se ocupa, direta ou indiretamente, em refutar o materialismo\u201d.\n\n\n\nPortanto, o per\u00edodo se caracteriza por ataques ao marxismo e \u00e0 ideia de revolu\u00e7\u00e3o, influindo sobre uma parcela da intelectualidade que, desiludida com as dificuldades pol\u00edticas criadas pela contrarrevolu\u00e7\u00e3o, procurava sa\u00eddas em manifesta\u00e7\u00f5es filos\u00f3ficas idealistas. Bogdanov e outros intelectuais passavam, assim, a divulgar na R\u00fassia, sob a capa de marxismo, ideias desenvolvidas na Europa denominadas de empiriocriticismo, que se situavam, ainda que de forma disfar\u00e7ada, no campo do idealismo. Por sua vez, L\u00eanin seguiu na defesa do materialismo e da dial\u00e9tica marxista. Segundo L\u00eanin,\n\n\n\n\n\"[\u2026] a diferen\u00e7a fundamental entre o materialista e o partid\u00e1rio da filosofia idealista consiste em que o primeiro considera a sensa\u00e7\u00e3o, a percep\u00e7\u00e3o, a representa\u00e7\u00e3o e, em geral, a consci\u00eancia do homem como uma imagem da realidade objetiva. O mudo \u00e9 o movimento desta realidade objetiva, refletida pela nossa consci\u00eancia.\" (L\u00eanin, 1982, p. 202-203)\n\n\n\n\nO contexto pol\u00edtico em que L\u00eanin escreveu sua obra pode ser aproximado da situa\u00e7\u00e3o vivenciada nas \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, diante da ofensiva ideol\u00f3gica iniciada depois do colapso da Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica. Nesse contexto, al\u00e9m do crescimento do fundamentalismo religioso, observa-se o fortalecimento das ideias p\u00f3s-modernas. Se em um determinado momento esse tipo de idealismo estava restrito ao universo acad\u00eamico ou mesmo a alguns partidos pretensamente progressistas, observa-se que tamb\u00e9m vem ganhando espa\u00e7o no movimento oper\u00e1rio. S\u00e3o produto dessas ideias, entre outras coisas, os discursos de defesa de cotas na educa\u00e7\u00e3o superior ou de centralidade da opress\u00e3o de segmentos da popula\u00e7\u00e3o, como negros e mulheres, em detrimento da compress\u00e3o do antagonismo e da luta de classes. Mesmo a produ\u00e7\u00e3o do conhecimento e a filosofia s\u00e3o afetadas por esse \u201csentimento universal de desorienta\u00e7\u00e3o e pessimismo\u201d (Woods; Grant, 2007, p. 10). Observa-se, nos meios acad\u00eamicos, que\n\n\n\n\n\"[\u2026] os cientistas e outros intelectuais n\u00e3o s\u00e3o imunes \u00e0s tend\u00eancias gerais da sociedade. O fato de que a maioria deles se declare indiferente \u00e0 pol\u00edtica e \u00e0 filosofia apenas quer dizer que facilmente caem prisioneiros dos preconceitos mais comuns que os rodeiam. Com muita frequ\u00eancia suas ideias podem ser utilizadas para apoiar as posi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas mais reacion\u00e1rias.\" (Woods; Grant, 2007, p. 11)\n\n\n\n\nErnst Mach foi o representante mais destacado da corrente filos\u00f3fica criticada por L\u00eanin. O f\u00edsico e fil\u00f3sofo austr\u00edaco exp\u00f4s suas teses numa s\u00e9rie de obras escritas entre os s\u00e9culos XIX e XX. Mach considerava as coisas, o mundo real, como \u201ccomplexos de sensa\u00e7\u00f5es\u201d. Essas sensa\u00e7\u00f5es seriam o dado prim\u00e1rio \u00e0 qual estava subordinada tanto a consci\u00eancia (o elemento ps\u00edquico) como a realidade material (o elemento f\u00edsico). Para Mach, \u201cos objetos n\u00e3o podem existir independente de nossa consci\u00eancia\u201d (Woods; Grant, 2007, p. 179). L\u00eanin confronta essa perspectiva idealista, demonstrando seus equ\u00edvocos e defendendo o materialismo hist\u00f3rico-dial\u00e9tico na compreens\u00e3o da din\u00e2mica e das contradi\u00e7\u00f5es da realidade.\n\n\n\nEssas ideias expressas por March t\u00eam como base o empirismo, desenvolvido principalmente a partir do s\u00e9culo XVI, na Europa. Entende-se que o empirismo \u201cdesempenhou um papel tanto positivo (na luta contra a religi\u00e3o e o dogmatismo medieval) quanto negativo (uma interpreta\u00e7\u00e3o demasiadamente estreita do materialismo, resist\u00eancia a generaliza\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas amplas)\u201d (Woods; Grant, 2007, p. 95). Em sua an\u00e1lise da realidade,\n\n\n\n\n\"[\u2026] o empirismo tende a subordinar as rela\u00e7\u00f5es essenciais ao sensorial ou \u00e0s apar\u00eancias subjetivas das coisas e a tomar, equivocadamente, seus aspectos superficiais e manifesta\u00e7\u00f5es imediatas por seu conte\u00fado fundamental.\" (Novack, 2006, p. 104)\n\n\n\n\nL\u00eanin trabalhou durante nove meses no livro Materialismo e Empiriocriticismo, pesquisando nas bibliotecas de Genebra e do Museu Brit\u00e2nico, concluindo o trabalho em outubro de 1908. Na obra, desenvolve conceitos b\u00e1sicos da filosofia marxista, especialmente no terreno da teoria do conhecimento e da concep\u00e7\u00e3o do materialismo. L\u00eanin se dedica a mostrar as ra\u00edzes do empiriocriticismo, mostrando que esta filosofia \u00e9 uma manifesta\u00e7\u00e3o do idealismo reacion\u00e1rio e, dessa forma, procurando desmascarar o car\u00e1ter antimarxista dos \u201cmachistas\u201d russos. Em contraposi\u00e7\u00e3o a essas ideias, afirmava L\u00eanin (1982, p. 107):\n\n\n\n\n\"O ponto de vista da vida, da pr\u00e1tica, deve ser o ponto de vista primeiro e fundamental da teoria do conhecimento. E ele conduz inevitavelmente ao materialismo, afastando desde o princ\u00edpio as invencionices intermin\u00e1veis da escol\u00e1stica professoral. Naturalmente, n\u00e3o se deve esquecer que o crit\u00e9rio da pr\u00e1tica nunca pode, no fundo, confirmar ou refutar completamente uma representa\u00e7\u00e3o humana, qualquer que seja. Este crit\u00e9rio \u00e9 tamb\u00e9m suficientemente \u201cindeterminado\u201d para n\u00e3o permitir que os conhecimentos do homem se transformem num \u201cabsoluto\u201d, e, ao mesmo tempo, suficientemente determinado para conduzir uma luta implac\u00e1vel contra todas as variedades de idealismo e agnosticismo. Se aquilo que a nossa pr\u00e1tica confirma \u00e9 a \u00fanica e \u00faltima verdade objetiva, da\u00ed decorre o reconhecimento de que o \u00fanico caminho para esta verdade \u00e9 o caminho da ci\u00eancia assente no ponto de vista materialista.\"\n\n\n\n\nEm seu livro, L\u00eanin faz a defesa da filosofia, do materialismo e da dial\u00e9tica, procurando mostrar a superioridade do marxismo para compreender os diferentes aspectos da realidade. Para tanto, resgata a obra de Engels, o qual, em Ludwig Feuerbach, afirma\n\n\n\n\n\"[\u2026] que o materialismo e o idealismo s\u00e3o as correntes filos\u00f3ficas fundamentais. O materialismo toma a natureza como o prim\u00e1rio e o esp\u00edrito como secund\u00e1rio, coloca em primeiro lugar o ser e em segundo o pensamento. O idealismo faz o contr\u00e1rio.\" (L\u00eanin, 1982, p. 75)\n\n\n\n\nEngels aponta que, diante da quest\u00e3o \u201ccriou Deus o mundo ou o mundo est\u00e1 a\u00ed desde a eternidade?\u201d, eram dadas diferentes respostas:\n\n\n\n\n\"[\u2026] de um modo ou de outro, os fil\u00f3sofos se dividiram em dois grandes campos. Aqueles que afirmavam a originalidade do esp\u00edrito diante da natureza, que em \u00faltima inst\u00e2ncia admitiam, portanto, uma cria\u00e7\u00e3o do mundo, de qualquer tipo que fosse \u2013 essa cria\u00e7\u00e3o frequentemente \u00e9 entre os fil\u00f3sofos, por exemplo em Hegel, ainda muito mais complicada e imposs\u00edvel do que no cristianismo \u2013, formavam o campo do idealismo. Os outros, que viam a natureza como o elemento origin\u00e1rio, pertenciam \u00e0s diversas escolas do materialismo.\" (Engels, 2020, p. 45)\n\n\n\n\nEssa compreens\u00e3o de L\u00eanin, partindo de Engels, procura delimitar os dois grandes campos da filosofia e que n\u00e3o h\u00e1 como escapar ou buscar subterf\u00fagios intermedi\u00e1rios, como o faziam os partid\u00e1rios do empiriocriticismo (ou, em outro campo, os relativistas). Nesse sentido, \u00e9 fundamental a compreens\u00e3o do que seria a mat\u00e9ria, que, segundo L\u00eanin, em \u201cacordo com as ci\u00eancias da natureza\u201d, o materialismo toma \u201ccomo o dado prim\u00e1rio, considerando a consci\u00eancia, o pensamento, a sensa\u00e7\u00e3o, como o secund\u00e1rio\u201d (L\u00eanin, 1982, p. 34). Nesse sentido, L\u00eanin afirmava que \u201ca exist\u00eancia da mat\u00e9ria n\u00e3o depende das sensa\u00e7\u00f5es. A mat\u00e9ria \u00e9 o prim\u00e1rio. A sensa\u00e7\u00e3o, o pensamento, a consci\u00eancia, s\u00e3o o produto mais elevado da mat\u00e9ria organizada de uma maneira particular\u201d (L\u00eanin, 1982, p. 41-42).\n\n\n\nExiste a realidade concreta, exterior \u00e0s pessoas, que de diferentes formas reagem a esses elementos. Segundo L\u00eanin (1982, p. 52), \u201cas nossas sensa\u00e7\u00f5es, a nossa consci\u00eancia, s\u00e3o apenas a imagem do mundo exterior, e \u00e9 evidente que o reflexo n\u00e3o pode existir sem o refletido, mas o refletido existe independentemente daquilo que o reflete\u201d. Nesse sentido, entende-se que \u201cas coisas existem independentemente da nossa consci\u00eancia, independente da nossa sensa\u00e7\u00e3o, fora de n\u00f3s\u201d (L\u00eanin, 1982, p. 77). Essas coisas que existem fora de n\u00f3s impactam nossas percep\u00e7\u00f5es e as representa\u00e7\u00f5es, onde a pr\u00e1tica \u00e9 a comprova\u00e7\u00e3o da distin\u00e7\u00e3o entre imagens verdadeiras e falsas. Segundo L\u00eanin (1982, p. 93), \u201ca exist\u00eancia do que \u00e9 refletido independentemente daquilo que reflete (a independ\u00eancia do mundo exterior em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 consci\u00eancia) \u00e9 a premissa fundamental do materialismo\u201d. Em s\u00edntese,\n\n\n\n\n\"[\u2026] ser materialista significa reconhecer a verdade objetiva que nos \u00e9 revelada pelos \u00f3rg\u00e3os dos sentidos. Reconhecer a verdade objetiva, isto \u00e9, n\u00e3o dependente do homem e da humanidade, significa reconhecer duma maneira ou doutra, a verdade absoluta.\" (L\u00eanin, 1982, p. 100)\n\n\n\n\nEssa verdade absoluta n\u00e3o \u00e9 algo imut\u00e1vel, mas a express\u00e3o da pr\u00f3pria realidade material e que, por suposto, influencia na compreens\u00e3o cient\u00edfica da realidade. Nesse sentido, afirma L\u00eanin (1982, p. 101):\n\n\n\n\n\"[\u2026] o pensamento humano \u00e9, pela sua natureza, capaz de nos dar, e d\u00e1, a verdade absoluta, que se comp\u00f5e da soma de verdades relativas. Cada degrau do desenvolvimento da ci\u00eancia acrescenta novos gr\u00e3os a esta soma de verdade absoluta, mas os limites da verdade de cada tese cient\u00edfica s\u00e3o relativos, sendo ora alargados ora restringidos \u00e0 medida que cresce o conhecimento.\"\n\n\n\n\nPode-se afirmar, nesse sentido, que\n\n\n\n\n\"[\u2026] para o materialista o mundo \u00e9 mais rico, mais vivo e mais variado do que parece, porque cada passo do desenvolvimento da ci\u00eancia descobre nele novos aspectos. Para o materialista, as nossas sensa\u00e7\u00f5es s\u00e3o imagens da \u00fanica e \u00faltima realidade objetiva \u2013 \u00faltima n\u00e3o no sentido de que ela \u00e9 j\u00e1 conhecida at\u00e9 o fim, mas no sentido de que n\u00e3o existe nem pode existir outra sen\u00e3o ela.\" (L\u00eanin, 1982, p. 97)\n\n\n\n\nEsse desenvolvimento da compreens\u00e3o acerca da realidade concreta tem como elemento central a dial\u00e9tica. Segundo L\u00eanin (1982, p. 77-78), \u201cna teoria do conhecimento, como em todos os outros dom\u00ednios da ci\u00eancia, deve-se raciocinar dialeticamente\u201d, analisando \u201cde que modo da ignor\u00e2ncia nasce o conhecimento, de que modo o conhecimento incompleto, impreciso, se torna mais completo e mais preciso\u201d. Portanto, em L\u00eanin, a compreens\u00e3o da realidade passa pela investiga\u00e7\u00e3o da realidade objetiva que atua sobre os sentidos. Nesse sentido:\n\n\n\n\n\"No mundo n\u00e3o h\u00e1 sen\u00e3o mat\u00e9ria em movimento, e a mat\u00e9ria em movimento n\u00e3o pode mover-se sen\u00e3o no espa\u00e7o e no tempo. As no\u00e7\u00f5es humanas do espa\u00e7o do espa\u00e7o e do tempo s\u00e3o relativas, mas destas no\u00e7\u00f5es relativas forma-se a verdade absoluta, estas no\u00e7\u00f5es relativas tendem, no seu desenvolvimento, para a verdade absoluta e aproximam-se dela. A mutabilidade das no\u00e7\u00f5es humanas do espa\u00e7o e do tempo n\u00e3o refuta mais a realidade objetiva de um e de outro do que a mutabilidade dos conhecimentos cient\u00edficos sobre a estrutura e as formas de movimento da mat\u00e9ria refuta a realidade objetiva do mundo exterior.\" (L\u00eanin, 1982, p. 133)\n\n\n\n\nN\u00e3o s\u00e3o as ideias que mudam a realidade, mas a mat\u00e9ria em movimento e suas contradi\u00e7\u00f5es. Nesse sentido, \u201co materialista dial\u00e9tico n\u00e3o s\u00f3 considera o movimento como uma propriedade insepar\u00e1vel da mat\u00e9ria, como rejeita tamb\u00e9m a concep\u00e7\u00e3o simplificada de movimento\u201d (L\u00eanin, 1982, p. 204-5). Portanto,\n\n\n\n\n\"[\u2026] o materialismo dial\u00e9tico insiste no car\u00e1ter aproximativo, relativo, de qualquer proposi\u00e7\u00e3o cient\u00edfica sobre a estrutura da mat\u00e9ria e as suas propriedades, na aus\u00eancia de fronteiras absolutas na natureza, na transforma\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria em movimento de um estado para outro que, do nosso ponto de vista, parece incompat\u00edvel com o anterior.\" (L\u00eanin, 1982, p. 198)\n\n\n\n\nNessa vis\u00e3o, entende-se que\n\n\n\n\n\"[\u2026] o dom\u00ednio sobre a natureza, que se manifesta na pr\u00e1tica da humanidade, \u00e9 o resultado de um reflexo objetivamente fiel no esp\u00edrito do homem dos fen\u00f4menos e dos processos da natureza, \u00e9 a prova de que este reflexo (nos limites que a pr\u00e1tica nos mostra) \u00e9 uma verdade objetiva, absoluta, eterna.\" (L\u00eanin, 1982, p. 144)\n\n\n\n\nNesse sentido, para o marxismo,\n\n\n\n\n\"[\u2026] s\u00e3o historicamente condicionais os limites da aproxima\u00e7\u00e3o dos nossos conhecimentos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 verdade objetiva, absoluta, mas \u00e9 incondicional a exist\u00eancia dessa verdade, \u00e9 incondicional que n\u00f3s nos aproximamos dela. S\u00e3o historicamente condicionais os contornos do quadro, mas \u00e9 incondicional que este quadro reproduz um modelo que existe objetivamente. \u00c9 historicamente condicional quando e em que condi\u00e7\u00f5es avan\u00e7amos no nosso conhecimento da ess\u00eancia das coisas.\" (L\u00eanin, 1982, p. 102)\n\n\n\n\nIsso n\u00e3o significa a defesa do relativismo abstrato. L\u00eanin explica:\n\n\n\n\n\"O relativismo, como base da teoria do conhecimento, \u00e9 n\u00e3o somente o reconhecimento da relatividade nos nossos conhecimentos, mas \u00e9 tamb\u00e9m a nega\u00e7\u00e3o de qualquer medida ou modelo objetivo, existente independentemente da humanidade, do qual se aproxima o nosso conhecimento relativo.\" (L\u00eanin, 1982, p. 103)\n\n\n\n\nPortanto, por um lado, L\u00eanin reconhece os limites da percep\u00e7\u00e3o individual e das sensa\u00e7\u00f5es e como isso impacta na constru\u00e7\u00e3o do conhecimento. Por outro lado, aponta que o conhecimento cient\u00edfico e racional, com o desenvolvimento de m\u00e9todos de pesquisa, permite apreender a realidade. Essa realidade, no entanto, n\u00e3o \u00e9 completa e imut\u00e1vel, mas m\u00f3vel e cheia de diferentes aspectos que n\u00e3o podem ser considerados como definitivos, podendo (ou devendo) ser sempre superados dialeticamente. Contudo, ainda que a dial\u00e9tica marxista contenha o relativismo, \u201cn\u00e3o se reduz a ele\u201d, ou seja, \u201creconhece a relatividade de todos os nossos conhecimentos, n\u00e3o no sentido da nega\u00e7\u00e3o da verdade objetiva, mas no sentido da condicionalidade hist\u00f3rica dos limites da aproxima\u00e7\u00e3o dos nossos conhecimentos em rela\u00e7\u00e3o a esta verdade\u201d (L\u00eanin, 1982, p. 103).\n\n\n\nEssa compreens\u00e3o do movimento e da mudan\u00e7a possui uma base material e n\u00e3o pode ser confundido com o idealismo. Segundo L\u00eanin (1982, p. 172), \u201ca ess\u00eancia do idealismo consiste em tomar o ps\u00edquico como ponto de partida; a partir dele deduz-se a natureza e s\u00f3 depois da natureza se deduz a consci\u00eancia humana comum\u201d. L\u00eanin (1982, p. 138) afirma que \u201co idealismo filos\u00f3fico n\u00e3o passa de uma hist\u00f3ria de fantasmas encoberta e disfar\u00e7ada\u201d. Essas manifesta\u00e7\u00f5es idealistas ganham novas formula\u00e7\u00f5es, ainda que mantenham a base fundamental e seu embate com o materialismo. Portanto,\n\n\n\n\n\"[\u2026] por detr\u00e1s do amontoado de novas sutilezas terminol\u00f3gicas, por detr\u00e1s do lixo de uma escol\u00e1stica erudita, encontramos sempre sem exce\u00e7\u00e3o duas linhas fundamentais, duas correntes fundamentais na resolu\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es filos\u00f3ficas. Tomar como prim\u00e1ria a natureza, a mat\u00e9ria, o f\u00edsico, o mundo exterior, e considerar como secund\u00e1rio a consci\u00eancia, o esp\u00edrito, a sensa\u00e7\u00e3o (a experi\u00eancia, segundo a terminologia difundida nos nossos dias), o ps\u00edquico, etc., tal \u00e9 a quest\u00e3o capital que de fato continua a dividir os fil\u00f3sofos em dois grandes campos.\" (L\u00eanin, 1982, p. 255)\n\n\n\n\nO materialismo hist\u00f3rico e dial\u00e9tico se mostra como a melhor compreens\u00e3o para estudar a realidade. O marxismo extrai essa compreens\u00e3o das nuances do movimento e das contradi\u00e7\u00f5es da mat\u00e9ria\n\n\n\n\n\"[\u2026] a hist\u00f3ria da Ci\u00eancia caracteriza-se por um processo cada vez mais profundo de aproxima\u00e7\u00e3o. Cada vez mais acercamo-nos mais \u00e0 verdade, sem nunca chegar a conhecer toda a verdade. Em \u00faltima inst\u00e2ncia, a prova da verdade cient\u00edfica \u00e9 o experimento.\" (Woods; Grant, 2007, p. 86)\n\n\n\n\nO desenvolvimento da ci\u00eancia moderna, portanto, em suas bases tamb\u00e9m no movimento e na contradi\u00e7\u00e3o e, como o marxismo, aponta para a perspectiva da investiga\u00e7\u00e3o da totalidade. L\u00eanin enfatiza esses aspectos, destacando que a investiga\u00e7\u00e3o da realidade parte necessariamente da mat\u00e9ria:\n\n\n\n\n\"Se o mundo \u00e9 mat\u00e9ria em movimento, pode-se e deve-se estud\u00e1-lo infinitamente nas manifesta\u00e7\u00f5es e ramifica\u00e7\u00f5es infinitamente complexas e pormenorizadas deste movimento, do movimento desta mat\u00e9ria, mas fora dela, fora do mundo \u201cf\u00edsico\u201d, do mundo exterior, familiar a todos e a cada um, n\u00e3o pode haver nada.\" (L\u00eanin, 1982, p. 260)\n\n\n\n\nNesse sentido, L\u00eanin critica os segmentos que procuraram no ecletismo entre materialismo e idealismo sua compreens\u00e3o da realidade, como no caso do empiriocriticismo e sua tentativa de explicar a realidade a partir das percep\u00e7\u00f5es e sensa\u00e7\u00f5es. No marxismo e na produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \u201co conhecimento avan\u00e7a ao colocar em prova sob todos os \u00e2ngulos poss\u00edveis as apar\u00eancias, se aprofundando cada vez mais na realidade\u201d (Novack, 2006, p. 104). L\u00eanin, nesse sentido, critica aqueles \u201cque romperam radicalmente com os pr\u00f3prios fundamentos do marxismo em filosofia\u201d, come\u00e7ando \u201cdepois a andar \u00e0s voltas, a embrulhar as coisas, a usar rodeios, a assegurar que \u2018tamb\u00e9m\u2019 s\u00e3o marxistas em filosofia, que est\u00e3o \u2018quase\u2019 de acordo com Marx e que apenas o \u2018completaram\u2019 um bocadinho\u201d (L\u00eanin, 1982, p. 155). Em defesa do marxismo, aponta que \u201ca consci\u00eancia social reflete o ser social \u2013 eis em que consiste a doutrina de Marx. O reflexo pode ser a c\u00f3pia aproximadamente fiel do refletido, mas \u00e9 absurdo falar aqui de identidade\u201d (L\u00eanin, 1982, p. 245).\n\n\n\nComo se percebe, a obra de L\u00eanin mostra-se atual na medida em que permite compreender um conjunto de manifesta\u00e7\u00f5es filos\u00f3ficas que ainda permeiam o campo da pol\u00edtica e principalmente os meios acad\u00eamicos. Em sua \u00e9poca, L\u00eanin apontava que o empiriocriticismo era uma mostra da \u201cluta dos partidos em filosofia, luta que em \u00faltima an\u00e1lise exprime as tend\u00eancias e a ideologia das classes inimigas da sociedade moderna\u201d (L\u00eanin, 1982, p. 271). O combate da extrema direita ao \u201cmarxismo cultural\u201d ou a ideia de \u201cfim da hist\u00f3ria\u201d s\u00e3o apenas cap\u00edtulos recentes de uma luta de s\u00e9culos contra o materialismo e conhecimento cient\u00edfico da realidade.\n\n\n\nOutras express\u00f5es dessa luta tamb\u00e9m se expressam de diferentes formas. O empiriocriticismo, com sua ideia de conhecimento a partir das sensa\u00e7\u00f5es, pode ser relacionado \u00e0 ideia de \u201clugar de fala\u201d contempor\u00e2nea, em que as experi\u00eancias dos indiv\u00edduos se sobrep\u00f5em \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica ou, no melhor dos casos, se coloca no mesmo n\u00edvel. Outro aspecto, que une tanto o pensamento p\u00f3s-moderno como os partid\u00e1rios da extrema direita recente, passa pela ideia de que qualquer opini\u00e3o pode ter o mesmo estatuto de verdade que o conhecimento cient\u00edfico. Esses s\u00e3o exemplos recentes do \u201camontoado de novas sutilezas terminol\u00f3gicas\u201d e de uma \u201cescol\u00e1stica erudita\u201d usados pelas classes dominantes no combate \u00e0 perspectiva de centralidade da luta contra o capital. Portanto, seguindo os passos de L\u00eanin, cabe afirmar concretamente que as ideias n\u00e3o circulam num vazio, mas possuem base material e, principalmente, s\u00e3o parte das disputas pol\u00edticas, que, em \u00faltima inst\u00e2ncia, colocam em campos antag\u00f4nicos trabalhadores e burgueses e a luta pela manuten\u00e7\u00e3o da sociedade ou por sua supera\u00e7\u00e3o. \n\n\n\nRefer\u00eancias\n\n\n\n\n\n\n\nENGELS, F. Ludwig Feuerbach e o fim da filosofia cl\u00e1ssica alem\u00e3. S\u00e3o Paulo: Hedra, 2020.\n\n\n\nL\u00caNIN, V. I. Materialismo e empiriocriticismo. Moscovo: Progresso; Lisboa: Avante, 1982.\n\n\n\nNOVACK, G. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 l\u00f3gica marxista. S\u00e3o Paulo: Sundermann, 2006.\n\n\n\nWOODS, A.; GRANT, T. Raz\u00e3o e revolu\u00e7\u00e3o: filosofia marxista e ci\u00eancia moderna. S\u00e3o Paulo: Luta de Classes, 2007.\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/07\/lenin-e-bogdanov.jpg?fit=1000%2C500&ssl=1","width":1000,"height":500}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="../mulherespelosocialismo/index.html" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="../movimento-negro-socialista/index.html" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="../os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/index.html" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios4a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="../os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/index.html">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="../pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/index.html" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-14a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="../pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/index.html">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="../a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/index.html" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-19804a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="../a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/index.html">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="../abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/index.html" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh4a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="../abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/index.html">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="../nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/index.html" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="../../i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-20244a03.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="../nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/index.html">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="../manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/index.html"  target="_blank"  >					<img src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="../../www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = '../../connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="../../stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"52919\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "52919" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="../../c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/lenin-e-a-defesa-da-filosofia-marxista/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:14:28 GMT -->
</html>