<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-organizacao-comunista-internacionalista-decide-sair-do-psol-para-continuar-seu-combate-contra-o-imperialismo-a-direita-e-a-politica-do-governo-lula/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:07 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>A Esquerda Marxista, agora Organização Comunista Internacionalista, decide sair do PSOL para continuar seu combate contra o imperialismo, a direita e a política do governo Lula &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/50306" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-organizacao-comunista-internacionalista-decide-sair-do-psol-para-continuar-seu-combate-contra-o-imperialismo-a-direita-e-a-politica-do-governo-lula/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fa-esquerda-marxista-agora-organizacao-comunista-internacionalista-decide-sair-do-psol-para-continuar-seu-combate-contra-o-imperialismo-a-direita-e-a-politica-do-governo-lula%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fa-esquerda-marxista-agora-organizacao-comunista-internacionalista-decide-sair-do-psol-para-continuar-seu-combate-contra-o-imperialismo-a-direita-e-a-politica-do-governo-lula%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="A Esquerda Marxista, agora Organização Comunista Internacionalista, decide sair do PSOL para continuar seu combate contra o imperialismo, a direita e a política do governo Lula" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-organizacao-comunista-internacionalista-decide-sair-do-psol-para-continuar-seu-combate-contra-o-imperialismo-a-direita-e-a-politica-do-governo-lula/" />
<meta property="og:description" content="A Esquerda Marxista, seção brasileira da Corrente Marxista Internacional, realizou o seu 8º Congresso Nacional no último fim de semana (4 e 5 de novembro de 2023). Este foi um congresso histórico, …" />
<meta property="article:published_time" content="2023-11-08T23:20:48+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2023-12-11T13:27:05+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/IMG_8142-scaled.jpg?fit=1200%2C800&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1200" />
<meta property="og:image:height" content="800" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="A Esquerda Marxista, agora Organização Comunista Internacionalista, decide sair do PSOL para continuar seu combate contra o imperialismo, a direita e a política do governo Lula" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/IMG_8142-scaled.jpg?fit=1200%2C800&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-50306 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-50306 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-congressos-conferencias category-resolucoes-declaracoes tag-burguesia tag-capital tag-capitalismo tag-comunismo tag-comunista tag-conflito tag-congresso tag-esquerda-marxista tag-eua tag-franca tag-gaza tag-guerra tag-internacional tag-israel tag-karl-marx tag-luta-de-classes tag-marxismo tag-massacre tag-mundo tag-nacional tag-nome tag-oci tag-organizacao-comunista-internacionalista tag-palestina tag-psol tag-revolucao tag-revolucionario tag-socialismo tag-ucrania" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/IMG_8142-scaled.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/IMG_8142-scaled.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1 660w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/IMG_8142-scaled.jpg?resize=1050%2C525&amp;ssl=1 1050w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/IMG_8142-scaled.jpg?zoom=2&amp;resize=660%2C330&amp;ssl=1 1320w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/IMG_8142-scaled.jpg?zoom=3&amp;resize=660%2C330&amp;ssl=1 1980w" sizes="(max-width: 660px) 100vw, 660px" />		</div>
	
		<div class="single-post-caption">Imagem: Bruna Heser
</div> 


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">A Esquerda Marxista, agora Organização Comunista Internacionalista, decide sair do PSOL para continuar seu combate contra o imperialismo, a direita e a política do governo Lula</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/8-congresso-da-oci/" title="">8° Congresso da Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista), seção brasileira da CMI </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>08/11/2023</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					
<p>A Esquerda Marxista, seção brasileira da Corrente Marxista Internacional, realizou o seu 8º Congresso Nacional no último fim de semana (4 e 5 de novembro de 2023). Este foi um congresso histórico, que adotou importantes resoluções, como a <strong>mudança de nome da organização para Organização Comunista Internacionalista (OCI)</strong>.</p>



<p>O <a href="https://www.marxismo.org.br/informe-politico-do-comite-central-ao-8o-congresso-da-esquerda-marxista/" target="_blank" rel="noreferrer noopener">Informe Político aprovado pelo Comitê Central em 18 de junho de 2023</a>, que convocou o congresso, foi reafirmado por unanimidade pelos delegados.</p>



<p>Este congresso votou também uma resolução política que atualiza o informe apresentado pelo CC. Nesta resolução, também aprovada por unanimidade pelos delegados, a organização decide encerrar sua participação no PSOL, avaliando a conjuntura e os desenvolvimentos deste partido, para avançar na construção da organização revolucionária e da Internacional.</p>



<p>Convidamos todos os leitores a conhecerem a íntegra da resolução política de nosso Congresso! <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Economia, política e luta de classes</h2>



<p>A crise do capitalismo continua e o fantasma da revolução segue assombrando a burguesia ao redor do mundo. O mundo convive com a perspectiva de uma nova recessão econômica global. A Alemanha, principal economia europeia e um dos países mais estáveis, entrou tecnicamente em recessão no 1º trimestre de 2023, convive com uma inflação que chegou a 9,3%.</p>



<p>A Alemanha atravessa uma forte crise que também provoca graves divisões na classe dominante. Em 2022, teve a maior fuga de capitais da sua história. Perto de 70% do investimento dos capitalistas alemães abandonaram o país e fugiram para outros países da União Europeia. E assim a estável Alemanha volta a vivenciar uma crise política nas cúpulas e uma retomada de greves e manifestações.</p>



<p>Os EUA podem entrar em uma nova recessão ainda neste ano e se vê como se multiplicam greves e manifestações. Há uma crise política nas cúpulas extremamente significativa como, por exemplo, a derrubada inédita do presidente da Câmara de deputados e a crise de rolagem da dívida que pode paralisar o governo. As greves deste ano na França, na Inglaterra e agora nos EUA e Alemanha mostram que a luta de classes está esquentando em todo o mundo.</p>



<p>Na França, onde a luta contra a reforma da Previdência isolou o governo e colocou milhões nas ruas, poderia ter sido aberta uma situação revolucionária se a direção das centrais sindicais não ordenasse o recuo. Esse é o papel que jogam as direções atuais das grandes organizações de massa em todo o mundo.</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="464" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/03/CGT_Protest_Image_Unite_CGT.jpg?resize=618%2C464&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-48032" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/03/CGT_Protest_Image_Unite_CGT.jpg?w=960&amp;ssl=1 960w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/03/CGT_Protest_Image_Unite_CGT.jpg?resize=300%2C225&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/03/CGT_Protest_Image_Unite_CGT.jpg?resize=150%2C113&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/03/CGT_Protest_Image_Unite_CGT.jpg?resize=768%2C576&amp;ssl=1 768w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">As greves deste ano na França, na Inglaterra e agora nos EUA e Alemanha mostram que a luta de classes está esquentando em todo o mundo <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>Mas, há uma reação evidente da base contra esses aparelhos como se viu no Congresso da CGT francesa, na eleição de uma nova direção no enorme sindicato dos metalúrgicos dos EUA e nas greves ocorridas agora no Brasil, todas sob pressão das bases com a resistência das direções.</p>



<p>A gigantesca injeção de dinheiro público na economia para buscar superar a onda da crise de 2020 – acelerada e aprofundada pela pandemia – está na raiz da alta da inflação, inclusive em países imperialistas acostumados com uma baixa inflação. A alta da taxa de juros, em tese para combater a elevação dos preços, provoca a desaceleração da economia e abre caminho para uma nova recessão global. Outro elemento é o alto endividamento dos países como produto desta política de distribuir dinheiro público para salvar o capital privado. Os EUA, o principal país imperialista do mundo, correu o risco de ficar sem dinheiro para pagar suas contas com sua dívida atingindo o teto de US$ 31,4 trilhões”. É absolutamente atual a explicação de Marx e Engels presente no Manifesto Comunista, de que as medidas adotadas pela burguesia para sair das crises só levam “ao preparo de crises mais extensas e mais destruidoras e à diminuição dos meios de evitá-las”.</p>



<p>A quebra em dominó de bancos como o Silicon Valley Bank, o Signature Bank, o First Republic, nos EUA, e o Credit Suisse, só não provocou uma crise generalizada do sistema financeiro por conta do resgate estatal concedido pelos governos dos EUA e Suíça. E a lista de bancos e empresas em crise continua. É a mão invisível do mercado metendo a mão no bolso do pobre contribuinte.</p>



<p>Vários Institutos de Estatísticas da Alemanha e dos EUA preveem que em 2024 uma crise da dívida das empresas deve levar a quebra de milhares de médias e pequenas empresas na UE, na Grã Bretanha e nos EUA, que necessitariam de cerca de 570 Bilhões de dólares para rolar suas dívidas e não sabem onde encontrar esse dinheiro.&nbsp;</p>



<p>A China, governada pela ditadura totalitária da antiga burocracia maoísta, propiciou um fôlego ao sistema com a restauração capitalista iniciada nos anos 70 e completada nos anos 80, oferecendo a exploração de uma força de trabalho barata para grandes empresas multinacionais e a abertura de um mercado consumidor para o comércio mundial. Agora tem dado sinais de seus limites com quedas no crescimento econômico nos últimos anos. Os dados da China nunca são confiáveis, mas um fato conhecido é que a Dívida da China passou de 278,00 bilhões de dólares, em 2001, para 12,740 trilhões de dólares. E provavelmente há mais Dívida escondida pela ditadura chinesa para não abalar mais a economia e seus negócios mafiosos.</p>



<p>Os capitalistas nesta época de crise profunda de seu sistema em apodrecimento, época do imperialismo, tentam restabelecer sua taxa de lucro nesta situação aumentando a exploração com cortes nos serviços públicos (salário indireto), nos direitos sociais, nos salários e na precarização e extensão da jornada de trabalho. Uma fração tenta fazer isso envolvendo cada vez mais as organizações dos trabalhadores e contando com a colaboração ativa das direções traidoras. Ao mesmo tempo que não tem nada para oferecer, já prepara o punhal com a outra mão escondida. Um exemplo é Biden indo a um piquete de greve dos metalúrgicos ao mesmo tempo que atacou brutalmente a greve dos ferroviários. Ou Lula com seu arcabouço fiscal, NEM, pagamento da Dívida Interna e Externa, arrocho salarial, destruição dos Serviços Públicos etc.</p>



<p>Outra fração busca os mesmos objetivos de forma mais brutal utilizando diferentes métodos, como Macron, Rishi Sunak ou Meloni).&nbsp; A burguesia explora a desmoralização das direções que controlam as organizações tradicionais do proletariado para promover inclusive mobilizações limitadas de massas nos últimos anos – impeachment de Dilma, atos e passeatas durante o governo Bolsonaro, o 6 de janeiro de Trump, o 8 de janeiro de Bolsonaro, são exemplos disso.</p>



<p>Como diz o Informe ao Congresso: “O capitalismo há muito tempo entrou em sua fase de decadência generalizada, de absoluto reacionarismo. O desenvolvimento das forças produtivas é bloqueado pelas relações de produção capitalistas, em particular a propriedade privada dos meios de produção e os Estados nacionais. Inovações tecnológicas, como a robótica e os algoritmos popularmente chamados de “Inteligência Artificial”, que em uma economia planificada significariam melhores condições de vida para o conjunto da sociedade, sob o capitalismo significam o aumento do desemprego e a queda da taxa de lucro dos capitalistas, já que, como Marx explicou, o lucro provém da parte não paga do valor produzido pela força de trabalho humana, o capital variável, fonte da mais-valia, e não das máquinas, o capital constante. Ao mesmo tempo, estes desenvolvimentos escancaram ainda mais as contradições do sistema e tornam mais visível e palpável para as novas gerações o mundo que poderíamos construir sem as amarras da propriedade privada dos grandes meios de produção”.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Guerras do capital</h2>



<p>Hoje, além da guerra na Ucrânia e dos ataques de Israel ao povo palestino, outros 28 países estão envolvidos em conflitos. Guerras que provocam destruição, mortes e os mais de 100 milhões&nbsp;de refugiados ao redor do mundo.</p>



<p>A guerra que se arrasta na Ucrânia impacta toda a situação mundial e é um elemento político e econômico de aprofundamento desta situação. Como já analisamos, por um lado, EUA e Europa jogam com a Ucrânia e utilizam a guerra para seus interesses políticos e econômicos. Por outro lado, Putin e a mafiosa oligarquia russa utilizam a invasão para seus interesses políticos e econômicos. É uma luta entre frações burguesas atrás, no fim das contas, de lucro. Reafirmamos que não há lado progressista a ser apoiado ou defendido neste conflito. O combate dos marxistas contra este estado de barbárie em que o capitalismo afunda a humanidade exige o combate contra todos os governos da guerra (Putin, governos da OTAN – EUA, Alemanha, Reino Unido, França etc. – assim como a Zelensky.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="410" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/09/Ukrainian_soldiers_Image_7th_Army_Training_Command_Flickr-1024x680.jpg?resize=618%2C410&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-49591" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/09/Ukrainian_soldiers_Image_7th_Army_Training_Command_Flickr.jpg?resize=1024%2C680&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/09/Ukrainian_soldiers_Image_7th_Army_Training_Command_Flickr.jpg?resize=300%2C199&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/09/Ukrainian_soldiers_Image_7th_Army_Training_Command_Flickr.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/09/Ukrainian_soldiers_Image_7th_Army_Training_Command_Flickr.jpg?resize=768%2C510&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/09/Ukrainian_soldiers_Image_7th_Army_Training_Command_Flickr.jpg?resize=310%2C205&amp;ssl=1 310w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/09/Ukrainian_soldiers_Image_7th_Army_Training_Command_Flickr.jpg?w=1200&amp;ssl=1 1200w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">A guerra que se arrasta na Ucrânia impacta toda a situação mundial e é um elemento político e econômico de aprofundamento desta situação / Imagem: 7º Comando de Treinamento do Exército, Flickr <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>Este combate deve se expressar em atividade pública contra a guerra em escala internacional como expressão da unidade mundial da luta de classes e da necessidade de uma Internacional dos Trabalhadores capaz de transformar em ato concreto o que diz o Manifesto Comunista: “Trabalhadores de todo o mundo, uni-vos!”. A tarefa dos comunistas é ajudar a organizar e impulsionar a Frente Única dos trabalhadores e da juventude em cada país contra seu próprio governo e promover a unidade em escala internacional lutando: Abaixo a guerra! Desmantelamento da OTAN! Cessar fogo imediato! Abaixo o capitalismo! Viva o socialismo!</p>



<p>A histórica e cotidiana violência e opressão do Estado sionista de Israel contra o povo palestino provocou mais um conflito na Faixa de Gaza. O Estado israelense, financiado pelo imperialismo norte-americano, com um poder bélico muito superior, está bombardeando a Faixa de Gaza e cortou o fornecimento de eletricidade, água, comida, combustível e suprimentos médicos à população. <a rel="noreferrer noopener" href="https://www.marxismo.org.br/fim-imediato-dos-ataques-aos-palestinos/" target="_blank">Os comunistas estão ao lado dos oprimidos, ao lado da revolta Palestina</a>. Exigimos imediatamente o fim dos bombardeios e o restabelecimento do fornecimento de água, luz, comida etc., e liberdade aos presos políticos. Defendemos como método de luta a Intifada, a mobilização das massas, a união dos trabalhadores, independente de etnia ou religião, contra o Estado ditatorial e teocrático de Israel, e a luta comum por um Estado laico e democrático em todo o território histórico da Palestina, com o direito de retorno dos palestinos refugiados às suas terras. Abrindo caminho para uma Palestina socialista, como parte de uma federação socialista do Oriente Médio.&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">A luta de classes é que move a história</h2>



<p>A luta de classes esquenta também no Brasil. Cada vez mais setores da classe trabalhadora e da juventude constatam que, apesar da eleição de Lula, apesar da derrota de Bolsonaro, as dificuldades concretas da vida cotidiana continuam iguais. Apesar de discursos demagógicos de Lula e medidas “cosméticas”, a prática real do governo tem sido se aliar cada vez mais aos partidos de direita do chamado “centrão”, incluindo a aliança com políticos de extrema-direita bolsonaristas. O governo manobra, mas não revoga o Novo Ensino Médio, e nem dá qualquer sinal de intenção em revogar as contrarreformas trabalhista e da previdência. Por outro lado, aprovou o “arcabouço fiscal” e a reforma tributária. Emitiu decreto que abre caminho para a privatização de presídios via PPPs. Dá passos em direção a uma reforma administrativa. Votou a favor de uma nova missão da ONU no Haiti. Assim, o atual governo continua seguindo o mesmo papel servil ao capital financeiro, ao imperialismo, à burguesia, que já caracterizou os mandatos anteriores de Lula e Dilma.</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="464" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/image_processing20230315-20757-1eeuv1v.jpeg?resize=618%2C464&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-48131" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/image_processing20230315-20757-1eeuv1v.jpeg?w=800&amp;ssl=1 800w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/image_processing20230315-20757-1eeuv1v.jpeg?resize=300%2C225&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/image_processing20230315-20757-1eeuv1v.jpeg?resize=150%2C113&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/image_processing20230315-20757-1eeuv1v.jpeg?resize=768%2C576&amp;ssl=1 768w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">Foto: Fernando Frazão/Agência Brasil <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>Jovens e trabalhadores avançam na compreensão de que eles próprios precisam se organizar e lutar para barrar os ataques e avançar em conquistas. Em São Paulo, os trabalhadores da CPTM (trens), metrô e Sabesp (saneamento) realizaram uma greve unificada em 3/10 contra as privatizações do governador bolsonarista Tarcísio de Freitas, enfrentando a repressão do Estado e o peleguismo das direções sindicais que, a princípio, não queriam fazer uma greve conjunta, mas se viram obrigadas diante do êxito de nosso combate pela frente única junto às bases. Greves eclodem nas universidades paulistas, USP, Unesp e UNICAMP, com diferentes setores em movimento. Paralisações e greves ocorrem em outras universidades pelo Brasil. Operários da Embraer, funcionários de aeroportos, trabalhadores de aplicativos etc. também realizaram greves no último período. Isto se soma às mobilizações do primeiro semestre, como a luta dos secundaristas contra o NEM e as greves de professores no RJ e DF, que contaram com assembleias massivas. Mesmo um movimento espontâneo pela internet que se intitula VAT (Pela Vida Além do Trabalho) surgido a partir do vídeo de um jovem trabalhador indignado com a escala 6&#215;1, tem impulsionado a formação de grupos de WhatsApp com milhares de pessoas e um abaixo-assinado que ultrapassou 130 mil adesões em 10 dias reivindicando a revogação de uma parte da reforma trabalhista de Temer.</p>



<p>Essas e outras iniciativas não se desdobram para um movimento unificado regional ou nacional porque as direções tradicionais das entidades estudantis e sindicais atuam conscientemente para barrar o avanço das lutas da classe trabalhadora e dos estudantes, canalizando suas forças para a institucionalidade. Como explicamos, muitas dessas iniciativas têm como característica geral surgirem da base, pressionando suas direções.</p>



<p>Estas greves e mobilizações são sinais de que lava fervente se move por baixo dos pés dos burocratas sindicais e políticos de “esquerda” e que encontrarão sua expressão em grandes lutas e no surgimento de uma nova camada de ativistas de classe, como já vimos no passado. Esse é o material de construirá um partido de classe e reconquistará sindicatos e a CUT.</p>



<p>Em meio à crise internacional do capitalismo, o governo Lula inevitavelmente terá que realizar uma política de austeridade, atacando a classe trabalhadora. O “arcabouço fiscal” aprovado, não passa de um novo teto de gastos, um limite para os gastos públicos que visa garantir ao mercado que o governo irá cumprir o superávit fiscal para o pagamento de juros e amortizações da dívida pública com seus credores, principalmente bancos e especuladores internacionais, ou seja, o capital financeiro.</p>



<p>A crise do capitalismo, os compromissos do governo Lula-Alckmin-Lira-Pacheco de união nacional, os exemplos de disposição de luta de jovens e trabalhadores na base, a crescente simpatia pelo comunismo, são elementos que sinalizam para a preparação de uma explosão de luta de classes no Brasil no próximo período, que poderá inclusive se expressar em movimentos que venham a atropelar as direções sindicais burocráticas e conciliadoras. Para este cenário devemos nos preparar, recrutando ao máximo, impulsionando a formação teórica e ajudando em cada frente de intervenção a levar um combate pela frente única por reivindicações concretas.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">A situação política e econômica atual, a crise do regime e o aprofundamento da integração da direção do PSOL ao governo Lula-Alckmin-Pacheco-Lira exige dos comunistas encerrar a participação neste partido</h2>



<p>Tudo se passa numa situação onde a crise das instituições burguesas continua a se aprofundar, e esta crise obrigatoriamente atinge os partidos ligados a estas instituições e ao aparelho de Estado. O regime está ruindo a cada dia. Bolsonaro, ex-presidente, e seus apoiadores envolvidos em todo tipo de escândalos, de corrupção a tentativas de golpe etc. O governo Lula vendendo o Orçamento Federal e loteando todos os serviços públicos em troca de apoio de todo tipo de reacionários no Congresso. O procurador da Lava-Jato cassado, o juiz da Lava-Jato denunciado por espionar seus superiores. E um choque entre o Judiciário bonapartista que pretende continuar acusando, julgando e legislando, e um Congresso dominado por uma escória burguesa como nunca se viu antes.</p>



<p>Ao invés de caminhar à esquerda para constituir um polo de combate, a direção do PSOL o levou de um partido que foi capaz, após Junho de 2013, de atrair uma juventude que buscava por uma alternativa para se organizar contra o sistema, para um partido cada vez mais adaptado ao parlamento, às eleições, à democracia burguesa, e que, hoje, não atrai mais uma juventude radicalizada para suas fileiras. Conduzido por uma política de adaptação às instituições burguesas e ao capital, envolto numa orientação eleitoralista e identitária, está longe de atrair e, ao contrário, afasta a juventude radicalizada e comunista que devemos organizar.</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="412" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/05/PSOL-e-Lula-1024x683-1.jpg?resize=618%2C412&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-44145" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/05/PSOL-e-Lula-1024x683-1.jpg?w=1024&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/05/PSOL-e-Lula-1024x683-1.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/05/PSOL-e-Lula-1024x683-1.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/05/PSOL-e-Lula-1024x683-1.jpg?resize=768%2C512&amp;ssl=1 768w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">Ao invés de caminhar à esquerda para constituir um polo de combate, a direção do PSOL o levou de um partido que foi capaz de atrair uma juventude para um partido cada vez mais adaptado ao Parlamento, às eleições, à democracia burguesa <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>A trajetória de adaptação do partido deu saltos nos últimos dois anos. O PSOL compôs a federação partidária com a Rede Sustentabilidade com um programa burguês e pequeno burguês de reformas do capitalismo e até mesmo abrindo mão da luta em defesa do direito ao aborto ou qualquer menção ao socialismo (leia <a href="https://psol50.org.br/conheca-os-principais-pontos-programaticos-defendidos-pela-federacao-entre-psol-e-rede/">aqui</a>) para garantir o fundo partidário e com isso recusou-se a lançar candidatura própria no primeiro turno para as eleições presidenciais. Avançou em alianças eleitorais com partidos burgueses e estabeleceu cada vez mais um programa à direita e, na prática, vive do dinheiro do Estado. A perspectiva definida pelo congresso do PSOL é de eleger seus candidatos a prefeito em SP e em Belém a qualquer custo, praticamente sem limites de alianças.</p>



<p>Esta trajetória se aprofundou com a eleição de Lula e a decisão do Diretório Nacional do PSOL de permitir a participação de filiados no governo e, além disso, de compor a sua base parlamentar como base de sustentação do governo. Esta posição é ratificada no Congresso Nacional do PSOL, contra uma posição de independência frente ao governo. Na prática, o PSOL participa e sustenta um governo de União Nacional contra a classe trabalhadora chamando-o de “Nosso governo” e se põe uma tarefa de lutar para que “O governo dê certo” e de lutar para que Lula “cumpra o programa” político e econômico burguês que propiciou a chapa Lula/Alckmin, e agora um governo com Lira/Pacheco e todo tipo de reacionário.</p>



<p>A juventude mais radicalizada, que está sendo atraída pela nossa campanha “Você é comunista” não identifica no PSOL como o partido em que devem se organizar para lutar pelo comunismo. E cada vez mais o identifica com os outros partidos que se reivindicam de esquerda, mas cada vez mais aplicam a política de manutenção e salvação deste regime falido e odioso através de políticas enganosas, de manobras e de interesses que não são os da classe trabalhadora e da juventude.</p>



<p>Este cenário conduz a organização a uma única conclusão política consequente<strong><em>: </em>Encerrar nossa participação no PSOL e sair do partido para avançar na construção da organização revolucionária e da Internacional.</strong></p>



<p>Continuaremos nossa tarefa de construir a seção brasileira da Corrente Marxista Internacional prosseguindo na luta por um verdadeiro partido de classe, um partido operário independente, cuja melhor e mais positiva expressão seria um verdadeiro partido comunista dos trabalhadores seção de uma Internacional revolucionária com influência de massas.</p>



<p>De toda forma, longe das políticas sectárias, nossa saída do PSOL não implica de maneira alguma abandonar a posição que é a nossa de combater pela unidade de ação contra os ataques e em defesa das reivindicações da classe trabalhadora e da juventude, seja com o PSOL, suas correntes ou outras organizações políticas que reivindicam a classe trabalhadora. Seguiremos o combate pela Frente Única em torno de consignas que concentrem os interesses do conjunto do proletariado e da juventude.&nbsp;</p>



<p>O que define a política dos comunistas são os interesses gerais da classe trabalhadora por suas reivindicações imediatas e históricas, a independência de classe e o internacionalismo.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Construir com audácia a organização revolucionária</h2>



<p>A campanha “Você é Comunista?” é um grande êxito! Decidida internacionalmente pelo Congresso Mundial da CMI, em agosto de 2023, esta campanha tem possibilitado um salto na construção das seções em diversos países. Aqui, na seção brasileira, não tem sido diferente.</p>



<p>O sucesso desta campanha só pode ser explicado pela crescente radicalização da juventude na busca por uma saída diante dos horrores do capitalismo. Uma juventude que identifica no “comunismo” &#8211; tão atacado pela direita e extrema-direita -, na perspectiva de uma sociedade sem classes, a melhor resposta para seus anseios. Este é um fenômeno internacional já analisado no Informe Político ao 8º Congresso da Esquerda Marxista (EM) aprovado pelo Comitê Central em 18 de junho de 2023, em que também já se decidia pela adoção da campanha “Você é comunista?” no Brasil, após o exitoso início da campanha na Grã-Bretanha.</p>



<figure class="wp-block-image size-large is-resized"><img loading="lazy" decoding="async" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/DSC_1040-1024x683.jpg?resize=618%2C412&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-50318" width="618" height="412" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/DSC_1040.jpg?resize=1024%2C683&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/DSC_1040.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/DSC_1040.jpg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/DSC_1040.jpg?resize=768%2C512&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/DSC_1040.jpg?w=1200&amp;ssl=1 1200w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">Imagem: Thiago Padovane <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>É preciso continuar ampliando a divulgação dos materiais da campanha – existem muitos jovens que querem lutar pelo comunismo que ainda não alcançamos – e seguir recrutando com agilidade para nossas fileiras. É preciso romper com a rotina diante de um novo estágio do desenvolvimento da organização, isto implica em uma “revolução interna” em nosso funcionamento, e também em mudanças táticas para o avanço da construção da organização revolucionária.</p>



<p><strong><em>Aprovado por unanimidade pelos delegados ao 8º Congresso Nacional da Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</em></strong></p>



<p><strong><em>05/11/2023</em></strong></p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-organizacao-comunista-internacionalista-decide-sair-do-psol-para-continuar-seu-combate-contra-o-imperialismo-a-direita-e-a-politica-do-governo-lula/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-organizacao-comunista-internacionalista-decide-sair-do-psol-para-continuar-seu-combate-contra-o-imperialismo-a-direita-e-a-politica-do-governo-lula/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-organizacao-comunista-internacionalista-decide-sair-do-psol-para-continuar-seu-combate-contra-o-imperialismo-a-direita-e-a-politica-do-governo-lula/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-organizacao-comunista-internacionalista-decide-sair-do-psol-para-continuar-seu-combate-contra-o-imperialismo-a-direita-e-a-politica-do-governo-lula/" data-text="A Esquerda Marxista, agora Organização Comunista Internacionalista, decide sair do PSOL para continuar seu combate contra o imperialismo, a direita e a política do governo Lula" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-organizacao-comunista-internacionalista-decide-sair-do-psol-para-continuar-seu-combate-contra-o-imperialismo-a-direita-e-a-politica-do-governo-lula/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2023-11-08T20:20:48-03:00","datePublished":"2023-11-08T20:20:48-03:00","dateModified":"2023-12-11T10:27:05-03:00","headline":"A Esquerda Marxista, agora Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista, decide sair do PSOL para continuar seu combate contra o imperialismo, a direita e a pol\u00edtica do governo Lula","name":"A Esquerda Marxista, agora Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista, decide sair do PSOL para continuar seu combate contra o imperialismo, a direita e a pol\u00edtica do governo Lula","keywords":"burguesia,capital,capitalismo,comunismo,comunista,conflito,Congresso,Esquerda Marxista,EUA,Fran\u00e7a,Gaza,Guerra,internacional,Israel,Karl Marx,luta de classes,marxismo,massacre,mundo,nacional,nome,OCI,Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista,Palestina,PSOL,revolu\u00e7\u00e3o,revolucion\u00e1rio,socialismo,Ucr\u00e2nia","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/a-esquerda-marxista-agora-organizacao-comunista-internacionalista-decide-sair-do-psol-para-continuar-seu-combate-contra-o-imperialismo-a-direita-e-a-politica-do-governo-lula\/","description":"A Esquerda Marxista, se\u00e7\u00e3o brasileira da Corrente Marxista Internacional, realizou o seu 8\u00ba Congresso Nacional no \u00faltimo fim de semana (4 e 5 de novembro de 2023). Este foi um congresso hist\u00f3rico, que","copyrightYear":"2023","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-organizacao-comunista-internacionalista-decide-sair-do-psol-para-continuar-seu-combate-contra-o-imperialismo-a-direita-e-a-politica-do-governo-lula/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-organizacao-comunista-internacionalista-decide-sair-do-psol-para-continuar-seu-combate-contra-o-imperialismo-a-direita-e-a-politica-do-governo-lula/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-organizacao-comunista-internacionalista-decide-sair-do-psol-para-continuar-seu-combate-contra-o-imperialismo-a-direita-e-a-politica-do-governo-lula/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/a-esquerda-marxista-agora-organizacao-comunista-internacionalista-decide-sair-do-psol-para-continuar-seu-combate-contra-o-imperialismo-a-direita-e-a-politica-do-governo-lula\/"},"author":{"@type":"Person","name":"8\u00b0 Congresso da Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista), se\u00e7\u00e3o brasileira da CMI","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/8-congresso-da-oci\/"},"articleSection":"Congressos &amp; Confer\u00eancias,Resolu\u00e7\u00f5es &amp; Declara\u00e7\u00f5es","articleBody":"\nA Esquerda Marxista, se\u00e7\u00e3o brasileira da Corrente Marxista Internacional, realizou o seu 8\u00ba Congresso Nacional no \u00faltimo fim de semana (4 e 5 de novembro de 2023). Este foi um congresso hist\u00f3rico, que adotou importantes resolu\u00e7\u00f5es, como a mudan\u00e7a de nome da organiza\u00e7\u00e3o para Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (OCI).\n\n\n\nO Informe Pol\u00edtico aprovado pelo Comit\u00ea Central em 18 de junho de 2023, que convocou o congresso, foi reafirmado por unanimidade pelos delegados.\n\n\n\nEste congresso votou tamb\u00e9m uma resolu\u00e7\u00e3o pol\u00edtica que atualiza o informe apresentado pelo CC. Nesta resolu\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m aprovada por unanimidade pelos delegados, a organiza\u00e7\u00e3o decide encerrar sua participa\u00e7\u00e3o no PSOL, avaliando a conjuntura e os desenvolvimentos deste partido, para avan\u00e7ar na constru\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria e da Internacional.\n\n\n\nConvidamos todos os leitores a conhecerem a \u00edntegra da resolu\u00e7\u00e3o pol\u00edtica de nosso Congresso! \n\n\n\nEconomia, pol\u00edtica e luta de classes\n\n\n\nA crise do capitalismo continua e o fantasma da revolu\u00e7\u00e3o segue assombrando a burguesia ao redor do mundo. O mundo convive com a perspectiva de uma nova recess\u00e3o econ\u00f4mica global. A Alemanha, principal economia europeia e um dos pa\u00edses mais est\u00e1veis, entrou tecnicamente em recess\u00e3o no 1\u00ba trimestre de 2023, convive com uma infla\u00e7\u00e3o que chegou a 9,3%.\n\n\n\nA Alemanha atravessa uma forte crise que tamb\u00e9m provoca graves divis\u00f5es na classe dominante. Em 2022, teve a maior fuga de capitais da sua hist\u00f3ria. Perto de 70% do investimento dos capitalistas alem\u00e3es abandonaram o pa\u00eds e fugiram para outros pa\u00edses da Uni\u00e3o Europeia. E assim a est\u00e1vel Alemanha volta a vivenciar uma crise pol\u00edtica nas c\u00fapulas e uma retomada de greves e manifesta\u00e7\u00f5es.\n\n\n\nOs EUA podem entrar em uma nova recess\u00e3o ainda neste ano e se v\u00ea como se multiplicam greves e manifesta\u00e7\u00f5es. H\u00e1 uma crise pol\u00edtica nas c\u00fapulas extremamente significativa como, por exemplo, a derrubada in\u00e9dita do presidente da C\u00e2mara de deputados e a crise de rolagem da d\u00edvida que pode paralisar o governo. As greves deste ano na Fran\u00e7a, na Inglaterra e agora nos EUA e Alemanha mostram que a luta de classes est\u00e1 esquentando em todo o mundo.\n\n\n\nNa Fran\u00e7a, onde a luta contra a reforma da Previd\u00eancia isolou o governo e colocou milh\u00f5es nas ruas, poderia ter sido aberta uma situa\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria se a dire\u00e7\u00e3o das centrais sindicais n\u00e3o ordenasse o recuo. Esse \u00e9 o papel que jogam as dire\u00e7\u00f5es atuais das grandes organiza\u00e7\u00f5es de massa em todo o mundo.\n\n\n\nAs greves deste ano na Fran\u00e7a, na Inglaterra e agora nos EUA e Alemanha mostram que a luta de classes est\u00e1 esquentando em todo o mundo \n\n\n\nMas, h\u00e1 uma rea\u00e7\u00e3o evidente da base contra esses aparelhos como se viu no Congresso da CGT francesa, na elei\u00e7\u00e3o de uma nova dire\u00e7\u00e3o no enorme sindicato dos metal\u00fargicos dos EUA e nas greves ocorridas agora no Brasil, todas sob press\u00e3o das bases com a resist\u00eancia das dire\u00e7\u00f5es.\n\n\n\nA gigantesca inje\u00e7\u00e3o de dinheiro p\u00fablico na economia para buscar superar a onda da crise de 2020 \u2013 acelerada e aprofundada pela pandemia \u2013 est\u00e1 na raiz da alta da infla\u00e7\u00e3o, inclusive em pa\u00edses imperialistas acostumados com uma baixa infla\u00e7\u00e3o. A alta da taxa de juros, em tese para combater a eleva\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os, provoca a desacelera\u00e7\u00e3o da economia e abre caminho para uma nova recess\u00e3o global. Outro elemento \u00e9 o alto endividamento dos pa\u00edses como produto desta pol\u00edtica de distribuir dinheiro p\u00fablico para salvar o capital privado. Os EUA, o principal pa\u00eds imperialista do mundo, correu o risco de ficar sem dinheiro para pagar suas contas com sua d\u00edvida atingindo o teto de US$ 31,4 trilh\u00f5es\u201d. \u00c9 absolutamente atual a explica\u00e7\u00e3o de Marx e Engels presente no Manifesto Comunista, de que as medidas adotadas pela burguesia para sair das crises s\u00f3 levam \u201cao preparo de crises mais extensas e mais destruidoras e \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o dos meios de evit\u00e1-las\u201d.\n\n\n\nA quebra em domin\u00f3 de bancos como o Silicon Valley Bank, o Signature Bank, o First Republic, nos EUA, e o Credit Suisse, s\u00f3 n\u00e3o provocou uma crise generalizada do sistema financeiro por conta do resgate estatal concedido pelos governos dos EUA e Su\u00ed\u00e7a. E a lista de bancos e empresas em crise continua. \u00c9 a m\u00e3o invis\u00edvel do mercado metendo a m\u00e3o no bolso do pobre contribuinte.\n\n\n\nV\u00e1rios Institutos de Estat\u00edsticas da Alemanha e dos EUA preveem que em 2024 uma crise da d\u00edvida das empresas deve levar a quebra de milhares de m\u00e9dias e pequenas empresas na UE, na Gr\u00e3 Bretanha e nos EUA, que necessitariam de cerca de 570 Bilh\u00f5es de d\u00f3lares para rolar suas d\u00edvidas e n\u00e3o sabem onde encontrar esse dinheiro.&nbsp;\n\n\n\nA China, governada pela ditadura totalit\u00e1ria da antiga burocracia mao\u00edsta, propiciou um f\u00f4lego ao sistema com a restaura\u00e7\u00e3o capitalista iniciada nos anos 70 e completada nos anos 80, oferecendo a explora\u00e7\u00e3o de uma for\u00e7a de trabalho barata para grandes empresas multinacionais e a abertura de um mercado consumidor para o com\u00e9rcio mundial. Agora tem dado sinais de seus limites com quedas no crescimento econ\u00f4mico nos \u00faltimos anos. Os dados da China nunca s\u00e3o confi\u00e1veis, mas um fato conhecido \u00e9 que a D\u00edvida da China passou de 278,00 bilh\u00f5es de d\u00f3lares, em 2001, para 12,740 trilh\u00f5es de d\u00f3lares. E provavelmente h\u00e1 mais D\u00edvida escondida pela ditadura chinesa para n\u00e3o abalar mais a economia e seus neg\u00f3cios mafiosos.\n\n\n\nOs capitalistas nesta \u00e9poca de crise profunda de seu sistema em apodrecimento, \u00e9poca do imperialismo, tentam restabelecer sua taxa de lucro nesta situa\u00e7\u00e3o aumentando a explora\u00e7\u00e3o com cortes nos servi\u00e7os p\u00fablicos (sal\u00e1rio indireto), nos direitos sociais, nos sal\u00e1rios e na precariza\u00e7\u00e3o e extens\u00e3o da jornada de trabalho. Uma fra\u00e7\u00e3o tenta fazer isso envolvendo cada vez mais as organiza\u00e7\u00f5es dos trabalhadores e contando com a colabora\u00e7\u00e3o ativa das dire\u00e7\u00f5es traidoras. Ao mesmo tempo que n\u00e3o tem nada para oferecer, j\u00e1 prepara o punhal com a outra m\u00e3o escondida. Um exemplo \u00e9 Biden indo a um piquete de greve dos metal\u00fargicos ao mesmo tempo que atacou brutalmente a greve dos ferrovi\u00e1rios. Ou Lula com seu arcabou\u00e7o fiscal, NEM, pagamento da D\u00edvida Interna e Externa, arrocho salarial, destrui\u00e7\u00e3o dos Servi\u00e7os P\u00fablicos etc.\n\n\n\nOutra fra\u00e7\u00e3o busca os mesmos objetivos de forma mais brutal utilizando diferentes m\u00e9todos, como Macron, Rishi Sunak ou Meloni).&nbsp; A burguesia explora a desmoraliza\u00e7\u00e3o das dire\u00e7\u00f5es que controlam as organiza\u00e7\u00f5es tradicionais do proletariado para promover inclusive mobiliza\u00e7\u00f5es limitadas de massas nos \u00faltimos anos \u2013 impeachment de Dilma, atos e passeatas durante o governo Bolsonaro, o 6 de janeiro de Trump, o 8 de janeiro de Bolsonaro, s\u00e3o exemplos disso.\n\n\n\nComo diz o Informe ao Congresso: \u201cO capitalismo h\u00e1 muito tempo entrou em sua fase de decad\u00eancia generalizada, de absoluto reacionarismo. O desenvolvimento das for\u00e7as produtivas \u00e9 bloqueado pelas rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o capitalistas, em particular a propriedade privada dos meios de produ\u00e7\u00e3o e os Estados nacionais. Inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas, como a rob\u00f3tica e os algoritmos popularmente chamados de \u201cIntelig\u00eancia Artificial\u201d, que em uma economia planificada significariam melhores condi\u00e7\u00f5es de vida para o conjunto da sociedade, sob o capitalismo significam o aumento do desemprego e a queda da taxa de lucro dos capitalistas, j\u00e1 que, como Marx explicou, o lucro prov\u00e9m da parte n\u00e3o paga do valor produzido pela for\u00e7a de trabalho humana, o capital vari\u00e1vel, fonte da mais-valia, e n\u00e3o das m\u00e1quinas, o capital constante. Ao mesmo tempo, estes desenvolvimentos escancaram ainda mais as contradi\u00e7\u00f5es do sistema e tornam mais vis\u00edvel e palp\u00e1vel para as novas gera\u00e7\u00f5es o mundo que poder\u00edamos construir sem as amarras da propriedade privada dos grandes meios de produ\u00e7\u00e3o\u201d.\n\n\n\nGuerras do capital\n\n\n\nHoje, al\u00e9m da guerra na Ucr\u00e2nia e dos ataques de Israel ao povo palestino, outros 28 pa\u00edses est\u00e3o envolvidos em conflitos. Guerras que provocam destrui\u00e7\u00e3o, mortes e os mais de 100 milh\u00f5es&nbsp;de refugiados ao redor do mundo.\n\n\n\nA guerra que se arrasta na Ucr\u00e2nia impacta toda a situa\u00e7\u00e3o mundial e \u00e9 um elemento pol\u00edtico e econ\u00f4mico de aprofundamento desta situa\u00e7\u00e3o. Como j\u00e1 analisamos, por um lado, EUA e Europa jogam com a Ucr\u00e2nia e utilizam a guerra para seus interesses pol\u00edticos e econ\u00f4micos. Por outro lado, Putin e a mafiosa oligarquia russa utilizam a invas\u00e3o para seus interesses pol\u00edticos e econ\u00f4micos. \u00c9 uma luta entre fra\u00e7\u00f5es burguesas atr\u00e1s, no fim das contas, de lucro. Reafirmamos que n\u00e3o h\u00e1 lado progressista a ser apoiado ou defendido neste conflito. O combate dos marxistas contra este estado de barb\u00e1rie em que o capitalismo afunda a humanidade exige o combate contra todos os governos da guerra (Putin, governos da OTAN \u2013 EUA, Alemanha, Reino Unido, Fran\u00e7a etc. \u2013 assim como a Zelensky.\n\n\n\nA guerra que se arrasta na Ucr\u00e2nia impacta toda a situa\u00e7\u00e3o mundial e \u00e9 um elemento pol\u00edtico e econ\u00f4mico de aprofundamento desta situa\u00e7\u00e3o \/ Imagem: 7\u00ba Comando de Treinamento do Ex\u00e9rcito, Flickr \n\n\n\nEste combate deve se expressar em atividade p\u00fablica contra a guerra em escala internacional como express\u00e3o da unidade mundial da luta de classes e da necessidade de uma Internacional dos Trabalhadores capaz de transformar em ato concreto o que diz o Manifesto Comunista: \u201cTrabalhadores de todo o mundo, uni-vos!\u201d. A tarefa dos comunistas \u00e9 ajudar a organizar e impulsionar a Frente \u00danica dos trabalhadores e da juventude em cada pa\u00eds contra seu pr\u00f3prio governo e promover a unidade em escala internacional lutando: Abaixo a guerra! Desmantelamento da OTAN! Cessar fogo imediato! Abaixo o capitalismo! Viva o socialismo!\n\n\n\nA hist\u00f3rica e cotidiana viol\u00eancia e opress\u00e3o do Estado sionista de Israel contra o povo palestino provocou mais um conflito na Faixa de Gaza. O Estado israelense, financiado pelo imperialismo norte-americano, com um poder b\u00e9lico muito superior, est\u00e1 bombardeando a Faixa de Gaza e cortou o fornecimento de eletricidade, \u00e1gua, comida, combust\u00edvel e suprimentos m\u00e9dicos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. Os comunistas est\u00e3o ao lado dos oprimidos, ao lado da revolta Palestina. Exigimos imediatamente o fim dos bombardeios e o restabelecimento do fornecimento de \u00e1gua, luz, comida etc., e liberdade aos presos pol\u00edticos. Defendemos como m\u00e9todo de luta a Intifada, a mobiliza\u00e7\u00e3o das massas, a uni\u00e3o dos trabalhadores, independente de etnia ou religi\u00e3o, contra o Estado ditatorial e teocr\u00e1tico de Israel, e a luta comum por um Estado laico e democr\u00e1tico em todo o territ\u00f3rio hist\u00f3rico da Palestina, com o direito de retorno dos palestinos refugiados \u00e0s suas terras. Abrindo caminho para uma Palestina socialista, como parte de uma federa\u00e7\u00e3o socialista do Oriente M\u00e9dio.&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;\n\n\n\nA luta de classes \u00e9 que move a hist\u00f3ria\n\n\n\nA luta de classes esquenta tamb\u00e9m no Brasil. Cada vez mais setores da classe trabalhadora e da juventude constatam que, apesar da elei\u00e7\u00e3o de Lula, apesar da derrota de Bolsonaro, as dificuldades concretas da vida cotidiana continuam iguais. Apesar de discursos demag\u00f3gicos de Lula e medidas \u201ccosm\u00e9ticas\u201d, a pr\u00e1tica real do governo tem sido se aliar cada vez mais aos partidos de direita do chamado \u201ccentr\u00e3o\u201d, incluindo a alian\u00e7a com pol\u00edticos de extrema-direita bolsonaristas. O governo manobra, mas n\u00e3o revoga o Novo Ensino M\u00e9dio, e nem d\u00e1 qualquer sinal de inten\u00e7\u00e3o em revogar as contrarreformas trabalhista e da previd\u00eancia. Por outro lado, aprovou o \u201carcabou\u00e7o fiscal\u201d e a reforma tribut\u00e1ria. Emitiu decreto que abre caminho para a privatiza\u00e7\u00e3o de pres\u00eddios via PPPs. D\u00e1 passos em dire\u00e7\u00e3o a uma reforma administrativa. Votou a favor de uma nova miss\u00e3o da ONU no Haiti. Assim, o atual governo continua seguindo o mesmo papel servil ao capital financeiro, ao imperialismo, \u00e0 burguesia, que j\u00e1 caracterizou os mandatos anteriores de Lula e Dilma.\n\n\n\nFoto: Fernando Fraz\u00e3o\/Ag\u00eancia Brasil \n\n\n\nJovens e trabalhadores avan\u00e7am na compreens\u00e3o de que eles pr\u00f3prios precisam se organizar e lutar para barrar os ataques e avan\u00e7ar em conquistas. Em S\u00e3o Paulo, os trabalhadores da CPTM (trens), metr\u00f4 e Sabesp (saneamento) realizaram uma greve unificada em 3\/10 contra as privatiza\u00e7\u00f5es do governador bolsonarista Tarc\u00edsio de Freitas, enfrentando a repress\u00e3o do Estado e o peleguismo das dire\u00e7\u00f5es sindicais que, a princ\u00edpio, n\u00e3o queriam fazer uma greve conjunta, mas se viram obrigadas diante do \u00eaxito de nosso combate pela frente \u00fanica junto \u00e0s bases. Greves eclodem nas universidades paulistas, USP, Unesp e UNICAMP, com diferentes setores em movimento. Paralisa\u00e7\u00f5es e greves ocorrem em outras universidades pelo Brasil. Oper\u00e1rios da Embraer, funcion\u00e1rios de aeroportos, trabalhadores de aplicativos etc. tamb\u00e9m realizaram greves no \u00faltimo per\u00edodo. Isto se soma \u00e0s mobiliza\u00e7\u00f5es do primeiro semestre, como a luta dos secundaristas contra o NEM e as greves de professores no RJ e DF, que contaram com assembleias massivas. Mesmo um movimento espont\u00e2neo pela internet que se intitula VAT (Pela Vida Al\u00e9m do Trabalho) surgido a partir do v\u00eddeo de um jovem trabalhador indignado com a escala 6x1, tem impulsionado a forma\u00e7\u00e3o de grupos de WhatsApp com milhares de pessoas e um abaixo-assinado que ultrapassou 130 mil ades\u00f5es em 10 dias reivindicando a revoga\u00e7\u00e3o de uma parte da reforma trabalhista de Temer.\n\n\n\nEssas e outras iniciativas n\u00e3o se desdobram para um movimento unificado regional ou nacional porque as dire\u00e7\u00f5es tradicionais das entidades estudantis e sindicais atuam conscientemente para barrar o avan\u00e7o das lutas da classe trabalhadora e dos estudantes, canalizando suas for\u00e7as para a institucionalidade. Como explicamos, muitas dessas iniciativas t\u00eam como caracter\u00edstica geral surgirem da base, pressionando suas dire\u00e7\u00f5es.\n\n\n\nEstas greves e mobiliza\u00e7\u00f5es s\u00e3o sinais de que lava fervente se move por baixo dos p\u00e9s dos burocratas sindicais e pol\u00edticos de \u201cesquerda\u201d e que encontrar\u00e3o sua express\u00e3o em grandes lutas e no surgimento de uma nova camada de ativistas de classe, como j\u00e1 vimos no passado. Esse \u00e9 o material de construir\u00e1 um partido de classe e reconquistar\u00e1 sindicatos e a CUT.\n\n\n\nEm meio \u00e0 crise internacional do capitalismo, o governo Lula inevitavelmente ter\u00e1 que realizar uma pol\u00edtica de austeridade, atacando a classe trabalhadora. O \u201carcabou\u00e7o fiscal\u201d aprovado, n\u00e3o passa de um novo teto de gastos, um limite para os gastos p\u00fablicos que visa garantir ao mercado que o governo ir\u00e1 cumprir o super\u00e1vit fiscal para o pagamento de juros e amortiza\u00e7\u00f5es da d\u00edvida p\u00fablica com seus credores, principalmente bancos e especuladores internacionais, ou seja, o capital financeiro.\n\n\n\nA crise do capitalismo, os compromissos do governo Lula-Alckmin-Lira-Pacheco de uni\u00e3o nacional, os exemplos de disposi\u00e7\u00e3o de luta de jovens e trabalhadores na base, a crescente simpatia pelo comunismo, s\u00e3o elementos que sinalizam para a prepara\u00e7\u00e3o de uma explos\u00e3o de luta de classes no Brasil no pr\u00f3ximo per\u00edodo, que poder\u00e1 inclusive se expressar em movimentos que venham a atropelar as dire\u00e7\u00f5es sindicais burocr\u00e1ticas e conciliadoras. Para este cen\u00e1rio devemos nos preparar, recrutando ao m\u00e1ximo, impulsionando a forma\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e ajudando em cada frente de interven\u00e7\u00e3o a levar um combate pela frente \u00fanica por reivindica\u00e7\u00f5es concretas.\n\n\n\nA situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e econ\u00f4mica atual, a crise do regime e o aprofundamento da integra\u00e7\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o do PSOL ao governo Lula-Alckmin-Pacheco-Lira exige dos comunistas encerrar a participa\u00e7\u00e3o neste partido\n\n\n\nTudo se passa numa situa\u00e7\u00e3o onde a crise das institui\u00e7\u00f5es burguesas continua a se aprofundar, e esta crise obrigatoriamente atinge os partidos ligados a estas institui\u00e7\u00f5es e ao aparelho de Estado. O regime est\u00e1 ruindo a cada dia. Bolsonaro, ex-presidente, e seus apoiadores envolvidos em todo tipo de esc\u00e2ndalos, de corrup\u00e7\u00e3o a tentativas de golpe etc. O governo Lula vendendo o Or\u00e7amento Federal e loteando todos os servi\u00e7os p\u00fablicos em troca de apoio de todo tipo de reacion\u00e1rios no Congresso. O procurador da Lava-Jato cassado, o juiz da Lava-Jato denunciado por espionar seus superiores. E um choque entre o Judici\u00e1rio bonapartista que pretende continuar acusando, julgando e legislando, e um Congresso dominado por uma esc\u00f3ria burguesa como nunca se viu antes.\n\n\n\nAo inv\u00e9s de caminhar \u00e0 esquerda para constituir um polo de combate, a dire\u00e7\u00e3o do PSOL o levou de um partido que foi capaz, ap\u00f3s Junho de 2013, de atrair uma juventude que buscava por uma alternativa para se organizar contra o sistema, para um partido cada vez mais adaptado ao parlamento, \u00e0s elei\u00e7\u00f5es, \u00e0 democracia burguesa, e que, hoje, n\u00e3o atrai mais uma juventude radicalizada para suas fileiras. Conduzido por uma pol\u00edtica de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s institui\u00e7\u00f5es burguesas e ao capital, envolto numa orienta\u00e7\u00e3o eleitoralista e identit\u00e1ria, est\u00e1 longe de atrair e, ao contr\u00e1rio, afasta a juventude radicalizada e comunista que devemos organizar.\n\n\n\nAo inv\u00e9s de caminhar \u00e0 esquerda para constituir um polo de combate, a dire\u00e7\u00e3o do PSOL o levou de um partido que foi capaz de atrair uma juventude para um partido cada vez mais adaptado ao Parlamento, \u00e0s elei\u00e7\u00f5es, \u00e0 democracia burguesa \n\n\n\nA trajet\u00f3ria de adapta\u00e7\u00e3o do partido deu saltos nos \u00faltimos dois anos. O PSOL comp\u00f4s a federa\u00e7\u00e3o partid\u00e1ria com a Rede Sustentabilidade com um programa burgu\u00eas e pequeno burgu\u00eas de reformas do capitalismo e at\u00e9 mesmo abrindo m\u00e3o da luta em defesa do direito ao aborto ou qualquer men\u00e7\u00e3o ao socialismo (leia aqui) para garantir o fundo partid\u00e1rio e com isso recusou-se a lan\u00e7ar candidatura pr\u00f3pria no primeiro turno para as elei\u00e7\u00f5es presidenciais. Avan\u00e7ou em alian\u00e7as eleitorais com partidos burgueses e estabeleceu cada vez mais um programa \u00e0 direita e, na pr\u00e1tica, vive do dinheiro do Estado. A perspectiva definida pelo congresso do PSOL \u00e9 de eleger seus candidatos a prefeito em SP e em Bel\u00e9m a qualquer custo, praticamente sem limites de alian\u00e7as.\n\n\n\nEsta trajet\u00f3ria se aprofundou com a elei\u00e7\u00e3o de Lula e a decis\u00e3o do Diret\u00f3rio Nacional do PSOL de permitir a participa\u00e7\u00e3o de filiados no governo e, al\u00e9m disso, de compor a sua base parlamentar como base de sustenta\u00e7\u00e3o do governo. Esta posi\u00e7\u00e3o \u00e9 ratificada no Congresso Nacional do PSOL, contra uma posi\u00e7\u00e3o de independ\u00eancia frente ao governo. Na pr\u00e1tica, o PSOL participa e sustenta um governo de Uni\u00e3o Nacional contra a classe trabalhadora chamando-o de \u201cNosso governo\u201d e se p\u00f5e uma tarefa de lutar para que \u201cO governo d\u00ea certo\u201d e de lutar para que Lula \u201ccumpra o programa\u201d pol\u00edtico e econ\u00f4mico burgu\u00eas que propiciou a chapa Lula\/Alckmin, e agora um governo com Lira\/Pacheco e todo tipo de reacion\u00e1rio.\n\n\n\nA juventude mais radicalizada, que est\u00e1 sendo atra\u00edda pela nossa campanha \u201cVoc\u00ea \u00e9 comunista\u201d n\u00e3o identifica no PSOL como o partido em que devem se organizar para lutar pelo comunismo. E cada vez mais o identifica com os outros partidos que se reivindicam de esquerda, mas cada vez mais aplicam a pol\u00edtica de manuten\u00e7\u00e3o e salva\u00e7\u00e3o deste regime falido e odioso atrav\u00e9s de pol\u00edticas enganosas, de manobras e de interesses que n\u00e3o s\u00e3o os da classe trabalhadora e da juventude.\n\n\n\nEste cen\u00e1rio conduz a organiza\u00e7\u00e3o a uma \u00fanica conclus\u00e3o pol\u00edtica consequente: Encerrar nossa participa\u00e7\u00e3o no PSOL e sair do partido para avan\u00e7ar na constru\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria e da Internacional.\n\n\n\nContinuaremos nossa tarefa de construir a se\u00e7\u00e3o brasileira da Corrente Marxista Internacional prosseguindo na luta por um verdadeiro partido de classe, um partido oper\u00e1rio independente, cuja melhor e mais positiva express\u00e3o seria um verdadeiro partido comunista dos trabalhadores se\u00e7\u00e3o de uma Internacional revolucion\u00e1ria com influ\u00eancia de massas.\n\n\n\nDe toda forma, longe das pol\u00edticas sect\u00e1rias, nossa sa\u00edda do PSOL n\u00e3o implica de maneira alguma abandonar a posi\u00e7\u00e3o que \u00e9 a nossa de combater pela unidade de a\u00e7\u00e3o contra os ataques e em defesa das reivindica\u00e7\u00f5es da classe trabalhadora e da juventude, seja com o PSOL, suas correntes ou outras organiza\u00e7\u00f5es pol\u00edticas que reivindicam a classe trabalhadora. Seguiremos o combate pela Frente \u00danica em torno de consignas que concentrem os interesses do conjunto do proletariado e da juventude.&nbsp;\n\n\n\nO que define a pol\u00edtica dos comunistas s\u00e3o os interesses gerais da classe trabalhadora por suas reivindica\u00e7\u00f5es imediatas e hist\u00f3ricas, a independ\u00eancia de classe e o internacionalismo.\n\n\n\nConstruir com aud\u00e1cia a organiza\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria\n\n\n\nA campanha \u201cVoc\u00ea \u00e9 Comunista?\u201d \u00e9 um grande \u00eaxito! Decidida internacionalmente pelo Congresso Mundial da CMI, em agosto de 2023, esta campanha tem possibilitado um salto na constru\u00e7\u00e3o das se\u00e7\u00f5es em diversos pa\u00edses. Aqui, na se\u00e7\u00e3o brasileira, n\u00e3o tem sido diferente.\n\n\n\nO sucesso desta campanha s\u00f3 pode ser explicado pela crescente radicaliza\u00e7\u00e3o da juventude na busca por uma sa\u00edda diante dos horrores do capitalismo. Uma juventude que identifica no \u201ccomunismo\u201d - t\u00e3o atacado pela direita e extrema-direita -, na perspectiva de uma sociedade sem classes, a melhor resposta para seus anseios. Este \u00e9 um fen\u00f4meno internacional j\u00e1 analisado no Informe Pol\u00edtico ao 8\u00ba Congresso da Esquerda Marxista (EM) aprovado pelo Comit\u00ea Central em 18 de junho de 2023, em que tamb\u00e9m j\u00e1 se decidia pela ado\u00e7\u00e3o da campanha \u201cVoc\u00ea \u00e9 comunista?\u201d no Brasil, ap\u00f3s o exitoso in\u00edcio da campanha na Gr\u00e3-Bretanha.\n\n\n\nImagem: Thiago Padovane \n\n\n\n\u00c9 preciso continuar ampliando a divulga\u00e7\u00e3o dos materiais da campanha \u2013 existem muitos jovens que querem lutar pelo comunismo que ainda n\u00e3o alcan\u00e7amos \u2013 e seguir recrutando com agilidade para nossas fileiras. \u00c9 preciso romper com a rotina diante de um novo est\u00e1gio do desenvolvimento da organiza\u00e7\u00e3o, isto implica em uma \u201crevolu\u00e7\u00e3o interna\u201d em nosso funcionamento, e tamb\u00e9m em mudan\u00e7as t\u00e1ticas para o avan\u00e7o da constru\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria.\n\n\n\nAprovado por unanimidade pelos delegados ao 8\u00ba Congresso Nacional da Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)\n\n\n\n05\/11\/2023\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2023\/11\/IMG_8142-scaled.jpg?fit=2560%2C1707&ssl=1","width":2560,"height":1707}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"50306\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "50306" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-organizacao-comunista-internacionalista-decide-sair-do-psol-para-continuar-seu-combate-contra-o-imperialismo-a-direita-e-a-politica-do-governo-lula/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:07 GMT -->
</html>