<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/ascensao-e-queda-da-internacional-comunista/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:52 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Ascensão e queda da Internacional Comunista &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/48704" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/ascensao-e-queda-da-internacional-comunista/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fascensao-e-queda-da-internacional-comunista%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fascensao-e-queda-da-internacional-comunista%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Ascensão e queda da Internacional Comunista" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/ascensao-e-queda-da-internacional-comunista/" />
<meta property="og:description" content="Há 80 anos, no dia 15 de maio de 1943, a Internacional Comunista foi dissolvida por Stalin. Também conhecida como a Terceira Internacional ou Comintern, essa poderosa organização da classe trabalha…" />
<meta property="article:published_time" content="2023-05-26T14:00:00+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2023-06-09T15:51:27+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/03/I20191014_internacional-Comunista.jpg?fit=800%2C420&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="800" />
<meta property="og:image:height" content="420" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Ascensão e queda da Internacional Comunista" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/03/I20191014_internacional-Comunista.jpg?fit=800%2C420&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-48704 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-48704 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-as-internacionais tag-internacional-comunista tag-lenin-vladimir-lenin tag-stalin tag-trotsky-leon-trotsky tag-urss" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/03/I20191014_internacional-Comunista.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" />		</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Ascensão e queda da Internacional Comunista</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/ted-grant/" title="">Ted Grant </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>26/05/2023</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					
<p>Há 80 anos, no dia 15 de maio de 1943, a Internacional Comunista foi dissolvida por Stalin. Também conhecida como a Terceira Internacional ou Comintern, essa poderosa organização da classe trabalhadora mundial nasceu a partir do colapso do capitalismo na Primeira Guerra Mundial. Suas sementes foram lançadas na Conferência de Zimmerwald, realizada em 1915. Na ocasião, alguns poucos internacionalistas que não capitularam após a traição histórica da Segunda Internacional se reuniram para discutir os rumos do movimento operário diante da guerra imperialista. Porém, as bases objetivas para a criação da Internacional Comunista (IC) só surgiram após a tomada do poder pelos trabalhadores na Revolução Russa de 1917.</p>



<p>Este artigo de Ted Grant, de junho de 1943, que agora republicamos, conta de maneira resumida, a história da IC, o seu legado e o papel do stalinismo na destruição dessa organização. Como marxistas, reivindicamos os quatro primeiros congressos da IC, suas resoluções e declarações, que são verdadeiros tesouros para a luta da classe trabalhadora pelo socialismo, e que constituem as sólidas bases teóricas e políticas sobre as quais Trotsky fundou a Quarta Internacional em 1938.</p>



<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>



<p>A Terceira Internacional foi oficialmente enterrada. Da maneira mais indigna e desprezível que se possa conceber, ela saiu do palco da história. Apressadamente e sem consultar todos os partidos aderentes, para não falar das bases em todo o mundo, sem qualquer discussão e decisão democrática, como resultado da pressão do imperialismo americano, Stalin abandonou perfidamente o Comintern.</p>



<p>Para compreender como essa organização, que despertou o terror e o ódio de todo o mundo capitalista, chegou a um fim tão inglório a pedido do capitalismo, é necessário rever brevemente a tempestuosa ascensão e a ainda mais tempestuosa decadência da Internacional. O decreto de sua dissolução foi apenas um reconhecimento do que há muito tempo é conhecido por todas as pessoas informadas. O Comintern como um fator para o socialismo mundial estava morto, e havia se afastado para sempre de seus objetivos e propósitos originais. Seu fim foi previsto e muito antecipado.</p>



<p>A Terceira Internacional surgiu do colapso do capitalismo na última guerra (Primeira Guerra Mundial – Nota do Tradutor). A Revolução Russa enviou uma onda de fervor revolucionário às fileiras da classe trabalhadora em todo o mundo. Para as massas cansadas da guerra, desiludidas e amarguradas, ela veio como uma mensagem de esperança, de inspiração e coragem, mostrando o caminho para sair do caos sangrento em que o capitalismo havia mergulhado a sociedade. Nasceu como consequência direta da traição e do colapso da Segunda Internacional que apoiou as classes dominantes na última guerra.</p>



<p>O colapso do imperialismo e do capitalismo foi sinalizado pelas revoluções na Alemanha, na Áustria, na Hungria, e por situações revolucionárias na Itália, na França e até na Grã-Bretanha. O espectro da revolução socialista pairava por toda a Europa. As memórias e os escritos de quase todos os políticos burgueses da época testemunham o desespero, a falta de confiança da burguesia diante do fato de terem perdido o controle da situação. A social-democracia salvou o capitalismo.</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="473" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/05/800px-2nd_World_Congress_of_the_Comintern_Lenin_Zinoviev_Bukharin_Gorky1.jpg?resize=618%2C473&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-48709" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/05/800px-2nd_World_Congress_of_the_Comintern_Lenin_Zinoviev_Bukharin_Gorky1.jpg?w=799&amp;ssl=1 799w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/05/800px-2nd_World_Congress_of_the_Comintern_Lenin_Zinoviev_Bukharin_Gorky1.jpg?resize=300%2C229&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/05/800px-2nd_World_Congress_of_the_Comintern_Lenin_Zinoviev_Bukharin_Gorky1.jpg?resize=150%2C115&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/05/800px-2nd_World_Congress_of_the_Comintern_Lenin_Zinoviev_Bukharin_Gorky1.jpg?resize=768%2C587&amp;ssl=1 768w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">Delegados do segundo congresso da Internacional Comunista, realizado em 1920. Na foto estão Lênin, Karl Radek, Nikolai Bukharin e Grigory Zinoviev entre outros </figcaption></figure>



<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>As poderosas burocracias sindicais e socialistas colocaram-se à frente do ascenso das massas e desviaram-na para canais inofensivos. Na Alemanha, Noske<sup>1</sup> e Scheidemann conspiraram com os <em>junkers</em> e capitalistas para destruir a revolução. Os sovietes de operários, soldados, marinheiros, camponeses e até estudantes, surgidos da revolução de novembro de 1918, mantinham o poder em suas mãos. Os social-democratas devolveram o poder aos capitalistas.</p>



<p>Gradualmente, lentamente e pacificamente, como explicavam suas concepções teóricas, eles transformariam o capitalismo em socialismo. Na Itália, em 1920, os trabalhadores haviam tomado as fábricas. Em vez de conduzir os trabalhadores à conquista do poder, o Partido Socialista ordenou que cessassem o procedimento &#8220;inconstitucional&#8221;. Assim foi em toda a Europa. Os resultados deste programa são evidentes hoje: a pior tirania e a guerra mais sangrenta da história do capitalismo. Mas, precisamente por conta do colapso do socialismo internacional na Segunda Internacional, que havia traído o marxismo, a Terceira Internacional foi formada.</p>



<p>Já no início da última guerra, Lênin corajosamente lançou o chamado para a Terceira Internacional. A Terceira Internacional foi formalmente inaugurada em março de 1919. Suas intenções e objetivos declarados eram a derrubada do capitalismo mundial e a construção de uma cadeia mundial de repúblicas socialistas soviéticas unidas à URSS, que em si não foi concebida como uma entidade independente, mas meramente como base para a revolução mundial. Seu destino estaria determinado e ligado ao destino da revolução mundial.</p>



<p>A formação da Terceira Internacional levou rapidamente à criação de poderosos partidos comunistas nos países mais importantes do mundo. Na Alemanha, França, Tchecoslováquia e outros países, foram criados partidos comunistas com adesão em massa. Na Grã-Bretanha formou-se um pequeno partido comunista que exercia considerável influência. O sucesso da revolução mundial no próximo período parecia assegurado pelo desenvolvimento dos eventos. Os partidos comunistas na Europa estavam aumentando constantemente em número e influência às custas da social-democracia.</p>



<p>A última guerra não conseguiu resolver nenhum dos problemas do capitalismo mundial. Na verdade, os agravou. O capitalismo havia se rompido em seu “elo mais fraco”, como Lênin o expressou. As tentativas de destruir a jovem República Soviética pelas guerras de intervenção fracassaram completamente. O capitalismo alemão, o mais poderoso da Europa, viu-se despojado de seus recursos, de parte de seu território, sobrecarregado com pagamentos assombrosos de reparações de guerra e, no geral, foi colocado em uma posição de impossibilidade. Os imperialistas britânicos e franceses, os &#8220;vencedores&#8221; da última guerra mundial, não estavam em uma posição muito melhor.</p>



<p>Encorajadas pela Revolução Russa, as massas coloniais e semicoloniais se agitavam e se preparavam para a revolta. Em casa, as massas estavam agitadas e inquietas e a posição econômica do imperialismo anglo-francês havia piorado consideravelmente em comparação com a do capitalismo japonês e americano. Foi nesse cenário internacional que eclodiu a crise na Alemanha em 1923. A Alemanha, com sua alta capacidade produtiva, foi prejudicada pelas restrições impostas por Versalhes<sup>2</sup> e tornou-se o elo mais fraco da cadeia do capitalismo mundial.</p>



<p>O fracasso da Alemanha em pagar as parcelas das reparações de guerra resultou na marcha dos capitalistas franceses para o Ruhr. Isso ajudou a completar o colapso da economia alemã, e a burguesia alemã se esforçou para descarregar o fardo sobre os ombros das classes média e trabalhadora. Em janeiro, o valor do marco caiu de 20 para 40 em relação à libra, para 5 milhões em julho e 47 milhões no final de agosto. As indignadas massas alemãs voltaram-se para o comunismo.</p>



<p>Como declarou Brandler, o então líder do Partido Comunista, na reunião do Comitê Executivo da Comintern: </p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>&#8220;Havia sinais de um movimento revolucionário ascendente: tínhamos temporariamente a maioria dos trabalhadores atrás de nós e, nessa situação, acreditávamos que em circunstâncias favoráveis, passaríamos imediatamente ao ataque&#8230;&#8221; </p>
</blockquote>



<p>Mas, infelizmente, a direção da Internacional não conseguiu resistir à prova e aproveitar a oportunidade. O sucesso na Alemanha levaria inevitavelmente à vitória em toda a Europa. Mas, assim como na Rússia de 1917, também na Alemanha de 1923, setores da direção vacilaram.</p>



<p>Stalin, com seu oportunismo orgânico, pediu que o partido alemão fosse &#8220;impedido&#8221; de tomar qualquer atitude. O resultado foi que a oportunidade favorável de tomar o poder na Alemanha foi perdida e os comunistas na Alemanha sofreram uma derrota. Por razões semelhantes, a revolução na Bulgária também naufragou. Mas as derrotas da revolução na Europa causadas pelo fracasso da direção inevitavelmente levaram a sérias consequências. Como Lênin havia escrito, insistindo na necessidade de se preparar para a insurreição, na Rússia em 1917: &#8220;O sucesso da Revolução Russa e mundial depende de dois ou três dias de luta”.</p>



<p>O fracasso da revolução mundial e o isolamento da União Soviética, somados ao seu atraso, ao cansaço e à apatia das massas soviéticas, que passaram por anos de guerra, terríveis privações e sofrimentos durante a guerra civil e a intervenção, à sua desilusão e desespero com o fracasso de suas esperanças de ajuda dos trabalhadores da Europa. Tudo isso levou inevitavelmente a uma reação dentro da URSS.</p>



<p>Refletindo na época, talvez inconscientemente, os interesses da burocracia reacionária e conservadora que estava apenas começando a se elevar acima das massas soviéticas, Stalin apresentou pela primeira vez em 1924 a teoria utópica e anti-leninista do “socialismo em um só país”. Essa &#8220;teoria&#8221; brotou diretamente da derrota sofrida pela revolução na Alemanha. Indicava um afastamento dos princípios do internacionalismo revolucionário sobre os quais a Revolução Russa havia se baseado e sobre os quais a Internacional Comunista foi fundada.</p>



<p>No funeral de Lênin em janeiro de 1924, Stalin, por força do hábito, seguindo a tradição da Revolução Russa, declarou: &#8220;Ao nos deixar, o camarada Lênin nos impôs a fidelidade à Internacional Comunista. Juramos a ti, camarada Lênin, dedicar nossas vidas à ampliação e ao fortalecimento do sindicato dos trabalhadores de todo o mundo, a Internacional Comunista&#8221;, citado na obra <em>Stalin,</em> de Trotsky, capítulo 12, parte 2. Naquela época, ele não tinha a menor noção de até onde a teoria do socialismo em um só país levaria a União Soviética e a Comintern.</p>



<p>A história da Comintern esteve amplamente ligada às políticas flutuantes da burocracia da URSS desde aqueles dias. Lênin vinculava insistentemente o destino da União Soviética ao da classe trabalhadora mundial e, principalmente, da vanguarda, a Comintern. Até mesmo no juramento do Exército Vermelho os soldados prometiam lealdade à classe trabalhadora internacional. De fato, o Exército Vermelho não era considerado uma força “nacional” independente, mas um dos instrumentos da revolução mundial.</p>



<p>Tudo isso, é claro, foi alterado por Stalin. Trotsky, junto com Lênin, que nos últimos anos de vida se preocupava com o desenvolvimento da situação, já tinha começado a luta contra a burocratização do Partido Bolchevique e do Estado Soviético em 1923. Lênin alertou para os riscos de degeneração que ameaçavam o Estado soviético.</p>



<p>No contexto da crescente reação nacional e internacionalmente, a luta entre os internacionalistas e os termidorianos<sup>3</sup> entrou numa fase aguda. Trotsky, em aliança com Lênin, exigiu a restauração da democracia completa dentro do Partido Bolchevique e dos sovietes. Lênin, em busca desse objetivo, exigiu a remoção de Stalin do cargo de secretário-geral do partido porque ele estava se tornando o ponto focal em torno do qual a burocracia se solidificava.</p>



<p>Após a morte de Lênin, Zinoviev, Kamenev<sup>4</sup> e Stalin, “a troika”, obtiveram uma decisão desrespeitando o conselho de Lênin ao Comitê Central e iniciaram uma campanha contra as ideias de Lênin que estavam sendo defendidas por Trotsky, com a invenção da lenda do “Trotskismo”. O destino da Comintern estava ligado ao destino do Partido Bolchevique da União Soviética que, por seu prestígio e experiência, era naturalmente a força dominante na Internacional.</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="348" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/03/Stalin_1945-960x540-1.jpg?resize=618%2C348&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-37271" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/03/Stalin_1945-960x540-1.jpg?w=960&amp;ssl=1 960w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/03/Stalin_1945-960x540-1.jpg?resize=300%2C169&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/03/Stalin_1945-960x540-1.jpg?resize=150%2C84&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/03/Stalin_1945-960x540-1.jpg?resize=768%2C432&amp;ssl=1 768w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /></figure>



<p>A transição da política da revolução mundial para a do socialismo em um só país expressou uma guinada acentuada à direita na Comintern. Na Rússia, Zinoviev e Kamenev foram levados à oposição devido à política antimarxista agora desenvolvida por Stalin. Eles foram empurrados a uma aliança com Trotsky e seus partidários. Stalin, juntamente com Bukharin, se opôs à política de industrialização da Rússia através de uma série de planos quinquenais sugeridos pela Oposição de Esquerda liderada por Trotsky e saiu com seu famoso aforismo na reunião plenária do Comitê Central em abril de 1927 dizendo que “tentar construir a central hidroelétrica de Dnieperstroi seria para nós o mesmo que para um mujique<sup>5</sup>: comprar um gramofone em vez de uma vaca” [Citado em A Revolução Traída de Trotsky, capítulo 2].</p>



<p>Ainda no final de 1927, durante os preparativos para o XV Congresso do Partido, cuja tarefa era expulsar a Oposição de Esquerda, Molotov afirmou repetidamente: </p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>&#8220;<em>Não devemos cair nas ilusões de pobres camponeses sobre a coletivização das grandes massas. Nas circunstâncias atuais, isso não é mais possível.</em>&#8221; [Citado em <em>A Revolução Traída</em> de Trotsky, capítulo 2]
</blockquote>



<p>Dentro da Rússia, a política era a de permitir aos kulaks (camponeses ricos) e aos <em>Nepmen</em> (capitalistas nas cidades – assim chamados após o Nova Política Econômica de 1921), amplo espaço para o desenvolvimento econômico. Esta política foi perfeitamente tipificada pelo slogan cunhado por Bukharin com o total apoio de Stalin, dado ao campesinato: “Enriquecei-vos!”</p>



<p>A política da Comintern foi agora empurrada para a direita dada a preocupação de Stalin em encontrar aliados para &#8220;defender a União Soviética de ataques&#8221;. A Comintern já estava sendo reduzido ao papel de guarda de fronteira. As divergências dentro do Partido Bolchevique e da Internacional explodiram sobre a questão da Revolução Chinesa e a situação na Grã-Bretanha. Na China, durante 1925-1927, a revolução estava incitando milhões à ação. A Comintern, em vez de contar com os trabalhadores e camponeses para realizar a revolução, como era a política leninista na Rússia, preferiu contar com os capitalistas e generais chineses.</p>



<p>A Oposição de Esquerda alertou para as consequências dessa política. O Partido Comunista Chinês era o único partido dos trabalhadores na China e tinha uma influência dominante sobre a classe trabalhadora; o campesinato estava olhando para o exemplo na Rússia que lhe mostrava a saída de seu sofrimento secular nas mãos dos latifundiários, através da tomada da terra. Mas a Comintern recusou-se obstinadamente a seguir o caminho da independência da classe trabalhadora em que Lênin insistia, como pré-requisito para a política comunista em relação às revoluções democrático-burguesas e anti-imperialistas no Oriente.</p>



<p>Enquanto isso, uma política semelhante foi adotada na Grã-Bretanha, onde as massas estavam passando por um processo de intensa radicalização. Como forma de lutar contra a intervenção na União Soviética, os sindicatos russos fizeram um acordo com o Conselho Geral do TUC. A tendência para desenvolvimentos revolucionários na Grã-Bretanha podia-se ver no fato de que um milhão de membros, um quarto dos membros dos sindicatos, foram organizados no Movimento Minoritário<sup>6</sup>. Trotsky, analisando a situação na Grã-Bretanha, previu a eclosão de uma greve geral.</p>



<p>A tarefa do Partido Comunista e da Internacional Comunista deveria ter sido preparar os trabalhadores para a inevitabilidade de uma traição por parte da direção sindical. Em vez disso, semearam ilusões nas mentes dos trabalhadores, especialmente porque os burocratas sindicais se cobriram com o acordo com os sindicatos russos, cujo prestígio eles usaram como disfarce. Após a traição da greve geral de 1926 pela burocracia sindical, Trotsky exigiu que os sindicatos russos rompessem relações com o TUC. Isso Stalin e a Comintern se recusaram a fazer.</p>



<p>Depois de usar o Comitê Anglo-Russo pelo tempo necessário, mais de um ano após a Greve Geral, a liderança sindical britânica rompeu relações. A Comintern soltou o uivo de que havia sido traído. Mas, enquanto isso, o jovem Partido Comunista da Grã-Bretanha, que deveria ter aumentado seus membros a passos de gigante como resultado desses grandes eventos, foi paralisado e desorientado pela política da Internacional, ficando completamente desacreditado e diminuindo sua influência entre as massas. Essas novas derrotas da Internacional, devidas diretamente à política de Stalin e da burocracia, paradoxalmente à primeira vista, aumentaram o poder da burocracia dentro da União Soviética.</p>



<p>As massas soviéticas ficaram ainda mais desanimadas e desiludidas com essas novas derrotas do proletariado internacional e sofreram um novo declínio de ânimo. As derrotas que foram consequência direta da política de Stalin e da burocracia fortaleceram ainda mais o seu domínio sobre a União Soviética. A Oposição de Esquerda liderada por Trotsky, que havia analisado e previsto corretamente esses desenvolvimentos, foi então expulsa do Partido Bolchevique e da Internacional.</p>



<p>Os resultados internos da política de Stalin começaram a dar frutos no crescimento alarmante da força e influência dos kulaks e dos <em>Nepmen</em>. A União Soviética estava à beira do desastre. Em pânico e terror, Stalin e a burocracia foram compelidos a adotar uma caricatura da mesma política pela qual Trotsky e seus correligionários haviam sido expulsos. Na Rússia, foram introduzidos os Planos Quinquenais contra os quais Stálin havia lutado tão vigorosamente antes.</p>



<p>Foi com base nessa produção planejada que a União Soviética alcançou seus maiores êxitos e na qual a atual União das Repúblicas Socialistas Soviéticas (URSS) se baseia na guerra. Enquanto isso, a virada em pânico para a esquerda internamente se refletiu em uma virada em pânico para a esquerda internacionalmente. Stalin queimou seriamente os dedos em suas tentativas de apoiar-se em elementos capitalistas na China e de conciliar com a social-democracia. Agora ele desviava bruscamente a Internacional na direção oposta. Em violação de seus estatutos, a Internacional não realizou uma só conferência durante quatro anos. Foi convocada uma nova conferência que apresentou oficialmente o programa da Internacional Comunista. Também proclamou o fim da estabilidade capitalista e o início do que foi chamado de “Terceiro Período”. Isso deveria inaugurar o período do colapso final do capitalismo mundial. Ao mesmo tempo, a social-democracia, de acordo com a outrora famosa e agora enterrada teoria de Stalin, deveria ter se transformado em &#8220;socialfascismo&#8221;. Nenhum acordo era agora possível com os &#8220;socialfascistas&#8221;, que constituíam o principal perigo enfrentado pela classe trabalhadora e deviam ser destruídos.</p>



<p>Foi justamente nesse período que a crise sem precedentes de 1929-1933 afetou o mundo. Em particular, atingiu a Alemanha. Os trabalhadores alemães foram lançados em uma situação de degradação e miséria e as classes médias foram arruinadas. O número de desempregados na Alemanha aumentou constantemente até atingir o pico de 8 milhões. A classe média, nada tendo recebido da revolução de 1918 e decepcionada com o fracasso dos comunistas em 1923 em tomar o poder, agora angustiada e desesperada, começou a buscar uma solução para seus problemas em uma direção diferente.</p>



<p>Subsidiados e financiados pelos capitalistas, os fascistas começaram a assegurar uma base de massa na Alemanha. Nas eleições de setembro de 1930, eles conseguiram quase seis milhões e meio de votos. Apesar de sua expulsão da Internacional Comunista, Trotsky e seus seguidores ainda se consideravam parte dela e exigiam insistentemente que lhes fosse permitido retornar às fileiras. Ao mesmo tempo, submeteram a teoria suicida, agora adotada pela Comintern, a uma dura crítica. Em seu lugar, exigiram um retorno à política leninista realista da frente única<sup>7</sup> como meio de ganhar as massas na ação e, através de sua própria experiência, ao comunismo.</p>



<p>Com a vitória de Hitler nas urnas, Trotsky soou o alarme. Em um panfleto intitulado <em>A virada na Internacional Comunista – a situação na Alemanha</em>, ele emitiu um sinal para uma campanha, que foi realizada por três anos pela Oposição de Esquerda Internacional da Comintern, como os trotskistas se viam. Na Alemanha, na França, nos Estados Unidos, na Grã-Bretanha, na longínqua África do Sul e em todos os países onde tinham grupos, os trotskistas realizaram uma campanha exigindo que o Partido Comunista Alemão iniciasse uma campanha de frente única com os social-democratas para impedir que Hitler chegasse ao poder.</p>



<p>Por instruções e ordens diretas de Stalin e da Comintern, o Partido Comunista Alemão denunciou essa política como uma política contrarrevolucionária “socialfascista”. Eles lutaram insistentemente contra a social-democracia como o “principal inimigo” da classe trabalhadora e argumentaram que não havia diferença entre democracia e fascismo. Em setembro de 1930, o <em>Rote Fahne</em>, órgão do PC alemão, proclamou: &#8220;Ontem à noite foi o melhor dia de Herr Hitler, mas a chamada vitória eleitoral dos nazistas é o começo do seu fim&#8221; [15 de setembro de 1930].</p>



<p>Ao longo desses anos, a Comintern continuou seu curso fatal. Quando Hitler organizou um referendo em 1931 para derrubar o governo social-democrata na Prússia, por insistência direta de Stalin e da Comintern, os comunistas alemães votaram com os nazistas contra os social-democratas. Ainda em maio de 1932, o <em>British Daily Worker</em> podia acusar orgulhosamente os trotskistas por sua política na Alemanha da seguinte forma: </p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>&#8220;<em>É significativo que Trotsky tenha saído em defesa de uma frente única entre partidos comunistas e social-democratas contra o fascismo. Nenhuma liderança de classe mais destrutiva e contrarrevolucionária poderia ter sido dada em um momento como o atual</em>.&#8221;</p>
</blockquote>



<p>Enquanto isso, Trotsky havia escrito quatro panfletos e dezenas de artigos e manifestos; em todos os lugares, os trotskistas internacionais exploraram todos os caminhos para exercer pressão sobre a Comintern para mudar sua política em vão. Em janeiro de 1933, Hitler foi capaz de tomar o poder sem qualquer oposição organizada em um país com a classe trabalhadora mais altamente organizada e com o Partido Comunista mais forte do mundo fora da Rússia.</p>



<p>Pela primeira vez na história, a reação conseguiu conquistar o poder sem qualquer resistência por parte da classe trabalhadora. O PC alemão contava com 6 milhões de filiados, a social-democracia contava com 8 milhões, juntos eram a força mais poderosa na Alemanha. Por esta traição, o PC alemão foi condenado para sempre.</p>



<p>Mas a Comintern estava longe de reconhecer a natureza da catástrofe. Em vez disso, endossou solenemente a política do PC alemão e da Internacional como sendo perfeitamente correta. Uma organização que não pode aprender com as lições da história está condenada. Como força do socialismo mundial, a Internacional Comunista estava morta. A Oposição de Esquerda Internacional rompeu com ela e proclamou a necessidade de uma nova internacional. Mas o que era aparente para a vanguarda que havia abandonado a tentativa de reformar a Comintern, não podia ser aparente para as grandes massas. Somente grandes eventos poderiam ensiná-las.</p>



<p>A Internacional Comunista continuou a seguir essa falsa política até 1934. Quando os fascistas na França, encorajados pelos sucessos do fascismo na Áustria e na Alemanha, realizaram manifestações armadas para a derrubada do governo e do parlamento liberais, o PC emitiu ordens para se manifestar junto a eles. Mas agora todo o perigo que Hitler representava para a União Soviética era evidente para todos. Stalin e a burocracia entraram em pânico. Desdenhoso e cínico em relação à capacidade da Comintern como instrumento da revolução mundial, Stalin o converteu mais abertamente em um instrumento da política externa russa.</p>



<p>Uma organização na sociedade de classes que deixa de representar a classe trabalhadora inevitavelmente cai sob a pressão e influência da burguesia. Stalin, em sua busca por aliados, agora se voltou para a burguesia da Grã-Bretanha e da França. A política de “Frente Popular” foi iniciada e endossada no último Congresso da Internacional realizado em 1935. Essa política de coalizão com os capitalistas liberais é uma das políticas contra as quais Lênin lutou durante toda a sua vida. Representou uma nova etapa na degeneração da Comintern e do primeiro Estado operário.</p>



<p>Com a ascensão de Hitler, novamente devido às políticas de Stalin, o domínio da burocracia dentro da União Soviética aumentou ainda mais. Acima das massas soviéticas, a casta burocrática se elevou e aumentou seu poder. Mas essa degeneração progressiva produziu mudanças qualitativas. De meramente incapaz de assegurar qualquer coisa além de derrotas para a classe trabalhadora mundial, o stalinismo se opôs à revolução operária em outros países. Os julgamentos de Moscou, o assassinato dos velhos bolcheviques, os expurgos, o assassinato e o exílio de dezenas de milhares de membros da fina flor dos trabalhadores comunistas russos completaram a contrarrevolução stalinista dentro da União Soviética.</p>



<p>Os acontecimentos na França e na Espanha<sup>8</sup> estão frescos na memória de todos os revolucionários. A Comintern desempenhou o papel principal na destruição da revolução que poderia ter sido realizada. Com efeito, revelou-se como a vanguarda combativa da contrarrevolução. As derrotas da classe trabalhadora mundial levaram inevitavelmente à nova guerra mundial. Ironicamente, a guerra foi iniciada por um pacto entre Hitler e Stalin. Assim, Stalin desferiu novos golpes na classe trabalhadora mundial e na Comintern. Agora dava uma cambalhota e conduzia uma campanha pela paz no interesse de Hitler, falsificando-a habilidosamente como uma política &#8220;revolucionária&#8221;.</p>



<p>Como Trotsky prognosticou em sua previsão do acordo Stalin-Hitler em um artigo escrito em março de 1933:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p><em>&#8220;A característica fundamental da política internacional de Stalin nos últimos anos tem sido esta: ele negocia com os movimentos da classe trabalhadora da mesma forma que negocia com petróleo, manganês e outros bens. Nesta declaração não há um pingo de exagero. Stalin olha para as seções da Comintern em vários países e para a luta libertadora das nações oprimidas como uma pequena mudança nos acordos com as potências imperialistas. Quando ele requer a ajuda da França, ele submete o proletariado francês à burguesia radical. Quando ele tem que apoiar a China contra o Japão, ele submete o proletariado chinês ao Kuomintang. O que ele faria no caso de um acordo com Hitler? Hitler, com certeza, não precisa particularmente da ajuda de Stalin para estrangular o Partido Comunista Alemão. Ademais, o estado insignificante em que este último se encontra foi assegurado por toda a sua política anterior, mas é muito provável que Stalin esteja de acordo em cortar todos os subsídios para o trabalho ilegal na Alemanha. Esta é uma das menores concessões que teria que fazer e estaria bastante disposto a fazê-la. Deve-se também supor que a campanha barulhenta, histérica e oca contra o fascismo que a Comintern vem conduzindo nos últimos anos será astuciosamente sufocada&#8221;.</em></p>
</blockquote>



<p>Esta política de Stalin e o “cadáver fedido” da Comintern sofreram uma ruína irreparável quando os nazistas invadiram a União Soviética. A Comintern teve de dar meia-volta e converter-se novamente em um capacho para Roosevelt e para o imperialismo britânico. Mas com o aumento da dependência de Stalin do imperialismo americano e britânico, veio o aumento da pressão por parte dos “aliados” capitalistas. O imperialismo americano, particularmente, exigiu o fim da Comintern como uma garantia final contra o perigo de uma revolução social na Europa após a queda de Hitler.</p>



<p>A longa pretensão acabou e Stalin dissolveu o degenerada Comintern. Ao fazer isso, ele anuncia abertamente que está se passando para o lado da contrarrevolução capitalista no que diz respeito ao resto do mundo. Mas os imperialistas, ao forçarem Stalin a fazer esse comércio em troca de concessões e barganhas de sua parte, não entenderam as consequências que isso produziria. Não pode e não impedirão a chegada de novas revoluções em todo o mundo. Em menos de duas décadas desde o início de sua degeneração, a Comintern arruinou muitas situações favoráveis em vários países.</p>



<p>As próximas décadas testemunharão muitas revoluções com a ruptura e o colapso do capitalismo. Mesmo a época violentamente perturbada do período entre as guerras parecerá comparativamente tranquila em comparação ao período que está por vir. Neste cenário de tempestades e convulsões, um verdadeiro instrumento da revolução mundial será criado. O que faltou aos trabalhadores nas últimas décadas, fora da Rússia, foi um Partido Bolchevique dos trabalhadores e uma direção bolchevique. Os grandes dias da Comintern de 1917-1923 renascerão. O crescimento do apoio às ideias do marxismo internacionalmente, baseado nas tradições do bolchevismo, na rica experiência do passado e aprendendo as lições das derrotas da classe trabalhadora, pode mais uma vez levar os oprimidos à derrubada do capitalismo e à república socialista mundial.</p>



<p>TRADUÇÃO DE FABIANO LEITE.</p>



<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>



<p><strong>Notas</strong></p>



<p><sup>1</sup> Dirigentes de direita do SPD. Gustav Noske, como ministro da guerra, organizou a supressão do levante de janeiro de 1919 dos trabalhadores alemães e sancionou o assassinato de Luxemburgo e Liebknecht. Philipp Scheidemann tornou-se chanceler em 1919. Os Junkers eram aristocratas prussianos reacionários que dominaram o serviço militar e civil até a década de 1930. Veja: Alemanha &#8211; Da Revolução à Contrarrevolução por Rob Sewell (<em>Fortress</em>).</p>



<p><sup>2</sup> O Tratado de Versalhes assinado em 1919 impôs duras condições à Alemanha no final da Primeira Guerra Mundial.</p>



<p><sup>3</sup> Do Termidor: termo usado para descrever a reação política sem uma contrarrevolução social. Derivado da analogia com a mudança de poder na revolução francesa no mês de Termidor (julho) de 1794, quando os jacobinos radicais liderados por Robespierre foram derrubados por um golpe de direita, deixando intactos os ganhos fundamentais da revolução social (capitalista). Assim termidorianos: apoiadores da reação política na Rússia.</p>



<p><sup>4</sup> Grigori Zinoviev e Lev Kamenev eram velhos bolcheviques. O primeiro foi o primeiro presidente da Internacional Comunista, o último foi ex-vice de Lênin. Ambos se opuseram na época à tomada do poder pelos sovietes em outubro de 1917. Mais tarde, junto com Stalin, eles bloquearam a implementação e negaram a existência do Testamento de Lênin, que pedia a remoção de Stalin do cargo de secretário-geral. Ambos foram executados nos julgamentos de expurgo de 1936.</p>



<p><sup>5</sup> Termo russo para camponeses.</p>



<p><sup>6</sup> Uma organização que reuniu a esquerda nos sindicatos britânicos na década de 1920. Foi iniciado e amplamente liderado pelo Partido Comunista.</p>



<p><sup>7</sup> A frente única foi concebida como um acordo temporário entre organizações de trabalhadores de massa, para ação em questões específicas, mantendo a independência de programas.</p>



<p><sup>8</sup> Os governos de frente popular foram eleitos na Espanha em fevereiro de 1936 e na França em junho de 1936. Como na Espanha, os trabalhadores franceses imediatamente entraram em ação, ocupando fábricas, estabelecendo comitês de trabalhadores. Em ambos os países, o governo da frente popular atuou como uma força antigrevista, na Espanha abrindo caminho para o levante fascista de Franco em julho de 1936.</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/ascensao-e-queda-da-internacional-comunista/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/ascensao-e-queda-da-internacional-comunista/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/ascensao-e-queda-da-internacional-comunista/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/ascensao-e-queda-da-internacional-comunista/" data-text="Ascensão e queda da Internacional Comunista" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/ascensao-e-queda-da-internacional-comunista/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2023-05-26T11:00:00-03:00","datePublished":"2023-05-26T11:00:00-03:00","dateModified":"2023-06-09T12:51:27-03:00","headline":"Ascens\u00e3o e queda da Internacional Comunista","name":"Ascens\u00e3o e queda da Internacional Comunista","keywords":"Internacional Comunista,Lenin [Vladimir Lenin],Stalin,Trotsky [Leon Trotsky],URSS","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/ascensao-e-queda-da-internacional-comunista\/","description":"H\u00e1 80 anos, no dia 15 de maio de 1943, a Internacional Comunista foi dissolvida por Stalin. Tamb\u00e9m conhecida como a Terceira Internacional ou Comintern, essa poderosa organiza\u00e7\u00e3o da classe trabalhador","copyrightYear":"2023","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/ascensao-e-queda-da-internacional-comunista/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/ascensao-e-queda-da-internacional-comunista/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/ascensao-e-queda-da-internacional-comunista/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/ascensao-e-queda-da-internacional-comunista\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Ted Grant","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/ted-grant\/"},"articleSection":"As Internacionais","articleBody":"\nH\u00e1 80 anos, no dia 15 de maio de 1943, a Internacional Comunista foi dissolvida por Stalin. Tamb\u00e9m conhecida como a Terceira Internacional ou Comintern, essa poderosa organiza\u00e7\u00e3o da classe trabalhadora mundial nasceu a partir do colapso do capitalismo na Primeira Guerra Mundial. Suas sementes foram lan\u00e7adas na Confer\u00eancia de Zimmerwald, realizada em 1915. Na ocasi\u00e3o, alguns poucos internacionalistas que n\u00e3o capitularam ap\u00f3s a trai\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica da Segunda Internacional se reuniram para discutir os rumos do movimento oper\u00e1rio diante da guerra imperialista. Por\u00e9m, as bases objetivas para a cria\u00e7\u00e3o da Internacional Comunista (IC) s\u00f3 surgiram ap\u00f3s a tomada do poder pelos trabalhadores na Revolu\u00e7\u00e3o Russa de 1917.\n\n\n\nEste artigo de Ted Grant, de junho de 1943, que agora republicamos, conta de maneira resumida, a hist\u00f3ria da IC, o seu legado e o papel do stalinismo na destrui\u00e7\u00e3o dessa organiza\u00e7\u00e3o. Como marxistas, reivindicamos os quatro primeiros congressos da IC, suas resolu\u00e7\u00f5es e declara\u00e7\u00f5es, que s\u00e3o verdadeiros tesouros para a luta da classe trabalhadora pelo socialismo, e que constituem as s\u00f3lidas bases te\u00f3ricas e pol\u00edticas sobre as quais Trotsky fundou a Quarta Internacional em 1938.\n\n\n\n\n\n\n\nA Terceira Internacional foi oficialmente enterrada. Da maneira mais indigna e desprez\u00edvel que se possa conceber, ela saiu do palco da hist\u00f3ria. Apressadamente e sem consultar todos os partidos aderentes, para n\u00e3o falar das bases em todo o mundo, sem qualquer discuss\u00e3o e decis\u00e3o democr\u00e1tica, como resultado da press\u00e3o do imperialismo americano, Stalin abandonou perfidamente o Comintern.\n\n\n\nPara compreender como essa organiza\u00e7\u00e3o, que despertou o terror e o \u00f3dio de todo o mundo capitalista, chegou a um fim t\u00e3o ingl\u00f3rio a pedido do capitalismo, \u00e9 necess\u00e1rio rever brevemente a tempestuosa ascens\u00e3o e a ainda mais tempestuosa decad\u00eancia da Internacional. O decreto de sua dissolu\u00e7\u00e3o foi apenas um reconhecimento do que h\u00e1 muito tempo \u00e9 conhecido por todas as pessoas informadas. O Comintern como um fator para o socialismo mundial estava morto, e havia se afastado para sempre de seus objetivos e prop\u00f3sitos originais. Seu fim foi previsto e muito antecipado.\n\n\n\nA Terceira Internacional surgiu do colapso do capitalismo na \u00faltima guerra (Primeira Guerra Mundial \u2013 Nota do Tradutor). A Revolu\u00e7\u00e3o Russa enviou uma onda de fervor revolucion\u00e1rio \u00e0s fileiras da classe trabalhadora em todo o mundo. Para as massas cansadas da guerra, desiludidas e amarguradas, ela veio como uma mensagem de esperan\u00e7a, de inspira\u00e7\u00e3o e coragem, mostrando o caminho para sair do caos sangrento em que o capitalismo havia mergulhado a sociedade. Nasceu como consequ\u00eancia direta da trai\u00e7\u00e3o e do colapso da Segunda Internacional que apoiou as classes dominantes na \u00faltima guerra.\n\n\n\nO colapso do imperialismo e do capitalismo foi sinalizado pelas revolu\u00e7\u00f5es na Alemanha, na \u00c1ustria, na Hungria, e por situa\u00e7\u00f5es revolucion\u00e1rias na It\u00e1lia, na Fran\u00e7a e at\u00e9 na Gr\u00e3-Bretanha. O espectro da revolu\u00e7\u00e3o socialista pairava por toda a Europa. As mem\u00f3rias e os escritos de quase todos os pol\u00edticos burgueses da \u00e9poca testemunham o desespero, a falta de confian\u00e7a da burguesia diante do fato de terem perdido o controle da situa\u00e7\u00e3o. A social-democracia salvou o capitalismo.\n\n\n\nDelegados do segundo congresso da Internacional Comunista, realizado em 1920. Na foto est\u00e3o L\u00eanin, Karl Radek, Nikolai Bukharin e Grigory Zinoviev entre outros \n\n\n\nAs poderosas burocracias sindicais e socialistas colocaram-se \u00e0 frente do ascenso das massas e desviaram-na para canais inofensivos. Na Alemanha, Noske1 e Scheidemann conspiraram com os junkers e capitalistas para destruir a revolu\u00e7\u00e3o. Os sovietes de oper\u00e1rios, soldados, marinheiros, camponeses e at\u00e9 estudantes, surgidos da revolu\u00e7\u00e3o de novembro de 1918, mantinham o poder em suas m\u00e3os. Os social-democratas devolveram o poder aos capitalistas.\n\n\n\nGradualmente, lentamente e pacificamente, como explicavam suas concep\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas, eles transformariam o capitalismo em socialismo. Na It\u00e1lia, em 1920, os trabalhadores haviam tomado as f\u00e1bricas. Em vez de conduzir os trabalhadores \u00e0 conquista do poder, o Partido Socialista ordenou que cessassem o procedimento \"inconstitucional\". Assim foi em toda a Europa. Os resultados deste programa s\u00e3o evidentes hoje: a pior tirania e a guerra mais sangrenta da hist\u00f3ria do capitalismo. Mas, precisamente por conta do colapso do socialismo internacional na Segunda Internacional, que havia tra\u00eddo o marxismo, a Terceira Internacional foi formada.\n\n\n\nJ\u00e1 no in\u00edcio da \u00faltima guerra, L\u00eanin corajosamente lan\u00e7ou o chamado para a Terceira Internacional. A Terceira Internacional foi formalmente inaugurada em mar\u00e7o de 1919. Suas inten\u00e7\u00f5es e objetivos declarados eram a derrubada do capitalismo mundial e a constru\u00e7\u00e3o de uma cadeia mundial de rep\u00fablicas socialistas sovi\u00e9ticas unidas \u00e0 URSS, que em si n\u00e3o foi concebida como uma entidade independente, mas meramente como base para a revolu\u00e7\u00e3o mundial. Seu destino estaria determinado e ligado ao destino da revolu\u00e7\u00e3o mundial.\n\n\n\nA forma\u00e7\u00e3o da Terceira Internacional levou rapidamente \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de poderosos partidos comunistas nos pa\u00edses mais importantes do mundo. Na Alemanha, Fran\u00e7a, Tchecoslov\u00e1quia e outros pa\u00edses, foram criados partidos comunistas com ades\u00e3o em massa. Na Gr\u00e3-Bretanha formou-se um pequeno partido comunista que exercia consider\u00e1vel influ\u00eancia. O sucesso da revolu\u00e7\u00e3o mundial no pr\u00f3ximo per\u00edodo parecia assegurado pelo desenvolvimento dos eventos. Os partidos comunistas na Europa estavam aumentando constantemente em n\u00famero e influ\u00eancia \u00e0s custas da social-democracia.\n\n\n\nA \u00faltima guerra n\u00e3o conseguiu resolver nenhum dos problemas do capitalismo mundial. Na verdade, os agravou. O capitalismo havia se rompido em seu \u201celo mais fraco\u201d, como L\u00eanin o expressou. As tentativas de destruir a jovem Rep\u00fablica Sovi\u00e9tica pelas guerras de interven\u00e7\u00e3o fracassaram completamente. O capitalismo alem\u00e3o, o mais poderoso da Europa, viu-se despojado de seus recursos, de parte de seu territ\u00f3rio, sobrecarregado com pagamentos assombrosos de repara\u00e7\u00f5es de guerra e, no geral, foi colocado em uma posi\u00e7\u00e3o de impossibilidade. Os imperialistas brit\u00e2nicos e franceses, os \"vencedores\" da \u00faltima guerra mundial, n\u00e3o estavam em uma posi\u00e7\u00e3o muito melhor.\n\n\n\nEncorajadas pela Revolu\u00e7\u00e3o Russa, as massas coloniais e semicoloniais se agitavam e se preparavam para a revolta. Em casa, as massas estavam agitadas e inquietas e a posi\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do imperialismo anglo-franc\u00eas havia piorado consideravelmente em compara\u00e7\u00e3o com a do capitalismo japon\u00eas e americano. Foi nesse cen\u00e1rio internacional que eclodiu a crise na Alemanha em 1923. A Alemanha, com sua alta capacidade produtiva, foi prejudicada pelas restri\u00e7\u00f5es impostas por Versalhes2 e tornou-se o elo mais fraco da cadeia do capitalismo mundial.\n\n\n\nO fracasso da Alemanha em pagar as parcelas das repara\u00e7\u00f5es de guerra resultou na marcha dos capitalistas franceses para o Ruhr. Isso ajudou a completar o colapso da economia alem\u00e3, e a burguesia alem\u00e3 se esfor\u00e7ou para descarregar o fardo sobre os ombros das classes m\u00e9dia e trabalhadora. Em janeiro, o valor do marco caiu de 20 para 40 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 libra, para 5 milh\u00f5es em julho e 47 milh\u00f5es no final de agosto. As indignadas massas alem\u00e3s voltaram-se para o comunismo.\n\n\n\nComo declarou Brandler, o ent\u00e3o l\u00edder do Partido Comunista, na reuni\u00e3o do Comit\u00ea Executivo da Comintern: \n\n\n\n\n\"Havia sinais de um movimento revolucion\u00e1rio ascendente: t\u00ednhamos temporariamente a maioria dos trabalhadores atr\u00e1s de n\u00f3s e, nessa situa\u00e7\u00e3o, acredit\u00e1vamos que em circunst\u00e2ncias favor\u00e1veis, passar\u00edamos imediatamente ao ataque...\" \n\n\n\n\nMas, infelizmente, a dire\u00e7\u00e3o da Internacional n\u00e3o conseguiu resistir \u00e0 prova e aproveitar a oportunidade. O sucesso na Alemanha levaria inevitavelmente \u00e0 vit\u00f3ria em toda a Europa. Mas, assim como na R\u00fassia de 1917, tamb\u00e9m na Alemanha de 1923, setores da dire\u00e7\u00e3o vacilaram.\n\n\n\nStalin, com seu oportunismo org\u00e2nico, pediu que o partido alem\u00e3o fosse \"impedido\" de tomar qualquer atitude. O resultado foi que a oportunidade favor\u00e1vel de tomar o poder na Alemanha foi perdida e os comunistas na Alemanha sofreram uma derrota. Por raz\u00f5es semelhantes, a revolu\u00e7\u00e3o na Bulg\u00e1ria tamb\u00e9m naufragou. Mas as derrotas da revolu\u00e7\u00e3o na Europa causadas pelo fracasso da dire\u00e7\u00e3o inevitavelmente levaram a s\u00e9rias consequ\u00eancias. Como L\u00eanin havia escrito, insistindo na necessidade de se preparar para a insurrei\u00e7\u00e3o, na R\u00fassia em 1917: \"O sucesso da Revolu\u00e7\u00e3o Russa e mundial depende de dois ou tr\u00eas dias de luta\u201d.\n\n\n\nO fracasso da revolu\u00e7\u00e3o mundial e o isolamento da Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica, somados ao seu atraso, ao cansa\u00e7o e \u00e0 apatia das massas sovi\u00e9ticas, que passaram por anos de guerra, terr\u00edveis priva\u00e7\u00f5es e sofrimentos durante a guerra civil e a interven\u00e7\u00e3o, \u00e0 sua desilus\u00e3o e desespero com o fracasso de suas esperan\u00e7as de ajuda dos trabalhadores da Europa. Tudo isso levou inevitavelmente a uma rea\u00e7\u00e3o dentro da URSS.\n\n\n\nRefletindo na \u00e9poca, talvez inconscientemente, os interesses da burocracia reacion\u00e1ria e conservadora que estava apenas come\u00e7ando a se elevar acima das massas sovi\u00e9ticas, Stalin apresentou pela primeira vez em 1924 a teoria ut\u00f3pica e anti-leninista do \u201csocialismo em um s\u00f3 pa\u00eds\u201d. Essa \"teoria\" brotou diretamente da derrota sofrida pela revolu\u00e7\u00e3o na Alemanha. Indicava um afastamento dos princ\u00edpios do internacionalismo revolucion\u00e1rio sobre os quais a Revolu\u00e7\u00e3o Russa havia se baseado e sobre os quais a Internacional Comunista foi fundada.\n\n\n\nNo funeral de L\u00eanin em janeiro de 1924, Stalin, por for\u00e7a do h\u00e1bito, seguindo a tradi\u00e7\u00e3o da Revolu\u00e7\u00e3o Russa, declarou: \"Ao nos deixar, o camarada L\u00eanin nos imp\u00f4s a fidelidade \u00e0 Internacional Comunista. Juramos a ti, camarada L\u00eanin, dedicar nossas vidas \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o e ao fortalecimento do sindicato dos trabalhadores de todo o mundo, a Internacional Comunista\", citado na obra Stalin, de Trotsky, cap\u00edtulo 12, parte 2. Naquela \u00e9poca, ele n\u00e3o tinha a menor no\u00e7\u00e3o de at\u00e9 onde a teoria do socialismo em um s\u00f3 pa\u00eds levaria a Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica e a Comintern.\n\n\n\nA hist\u00f3ria da Comintern esteve amplamente ligada \u00e0s pol\u00edticas flutuantes da burocracia da URSS desde aqueles dias. L\u00eanin vinculava insistentemente o destino da Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica ao da classe trabalhadora mundial e, principalmente, da vanguarda, a Comintern. At\u00e9 mesmo no juramento do Ex\u00e9rcito Vermelho os soldados prometiam lealdade \u00e0 classe trabalhadora internacional. De fato, o Ex\u00e9rcito Vermelho n\u00e3o era considerado uma for\u00e7a \u201cnacional\u201d independente, mas um dos instrumentos da revolu\u00e7\u00e3o mundial.\n\n\n\nTudo isso, \u00e9 claro, foi alterado por Stalin. Trotsky, junto com L\u00eanin, que nos \u00faltimos anos de vida se preocupava com o desenvolvimento da situa\u00e7\u00e3o, j\u00e1 tinha come\u00e7ado a luta contra a burocratiza\u00e7\u00e3o do Partido Bolchevique e do Estado Sovi\u00e9tico em 1923. L\u00eanin alertou para os riscos de degenera\u00e7\u00e3o que amea\u00e7avam o Estado sovi\u00e9tico.\n\n\n\nNo contexto da crescente rea\u00e7\u00e3o nacional e internacionalmente, a luta entre os internacionalistas e os termidorianos3 entrou numa fase aguda. Trotsky, em alian\u00e7a com L\u00eanin, exigiu a restaura\u00e7\u00e3o da democracia completa dentro do Partido Bolchevique e dos sovietes. L\u00eanin, em busca desse objetivo, exigiu a remo\u00e7\u00e3o de Stalin do cargo de secret\u00e1rio-geral do partido porque ele estava se tornando o ponto focal em torno do qual a burocracia se solidificava.\n\n\n\nAp\u00f3s a morte de L\u00eanin, Zinoviev, Kamenev4 e Stalin, \u201ca troika\u201d, obtiveram uma decis\u00e3o desrespeitando o conselho de L\u00eanin ao Comit\u00ea Central e iniciaram uma campanha contra as ideias de L\u00eanin que estavam sendo defendidas por Trotsky, com a inven\u00e7\u00e3o da lenda do \u201cTrotskismo\u201d. O destino da Comintern estava ligado ao destino do Partido Bolchevique da Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica que, por seu prest\u00edgio e experi\u00eancia, era naturalmente a for\u00e7a dominante na Internacional.\n\n\n\n\n\n\n\nA transi\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica da revolu\u00e7\u00e3o mundial para a do socialismo em um s\u00f3 pa\u00eds expressou uma guinada acentuada \u00e0 direita na Comintern. Na R\u00fassia, Zinoviev e Kamenev foram levados \u00e0 oposi\u00e7\u00e3o devido \u00e0 pol\u00edtica antimarxista agora desenvolvida por Stalin. Eles foram empurrados a uma alian\u00e7a com Trotsky e seus partid\u00e1rios. Stalin, juntamente com Bukharin, se op\u00f4s \u00e0 pol\u00edtica de industrializa\u00e7\u00e3o da R\u00fassia atrav\u00e9s de uma s\u00e9rie de planos quinquenais sugeridos pela Oposi\u00e7\u00e3o de Esquerda liderada por Trotsky e saiu com seu famoso aforismo na reuni\u00e3o plen\u00e1ria do Comit\u00ea Central em abril de 1927 dizendo que \u201ctentar construir a central hidroel\u00e9trica de Dnieperstroi seria para n\u00f3s o mesmo que para um mujique5: comprar um gramofone em vez de uma vaca\u201d [Citado em A Revolu\u00e7\u00e3o Tra\u00edda de Trotsky, cap\u00edtulo 2].\n\n\n\nAinda no final de 1927, durante os preparativos para o XV Congresso do Partido, cuja tarefa era expulsar a Oposi\u00e7\u00e3o de Esquerda, Molotov afirmou repetidamente: \n\n\n\n\n\"N\u00e3o devemos cair nas ilus\u00f5es de pobres camponeses sobre a coletiviza\u00e7\u00e3o das grandes massas. Nas circunst\u00e2ncias atuais, isso n\u00e3o \u00e9 mais poss\u00edvel.\" [Citado em A Revolu\u00e7\u00e3o Tra\u00edda de Trotsky, cap\u00edtulo 2]\n\n\n\n\nDentro da R\u00fassia, a pol\u00edtica era a de permitir aos kulaks (camponeses ricos) e aos Nepmen (capitalistas nas cidades \u2013 assim chamados ap\u00f3s o Nova Pol\u00edtica Econ\u00f4mica de 1921), amplo espa\u00e7o para o desenvolvimento econ\u00f4mico. Esta pol\u00edtica foi perfeitamente tipificada pelo slogan cunhado por Bukharin com o total apoio de Stalin, dado ao campesinato: \u201cEnriquecei-vos!\u201d\n\n\n\nA pol\u00edtica da Comintern foi agora empurrada para a direita dada a preocupa\u00e7\u00e3o de Stalin em encontrar aliados para \"defender a Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica de ataques\". A Comintern j\u00e1 estava sendo reduzido ao papel de guarda de fronteira. As diverg\u00eancias dentro do Partido Bolchevique e da Internacional explodiram sobre a quest\u00e3o da Revolu\u00e7\u00e3o Chinesa e a situa\u00e7\u00e3o na Gr\u00e3-Bretanha. Na China, durante 1925-1927, a revolu\u00e7\u00e3o estava incitando milh\u00f5es \u00e0 a\u00e7\u00e3o. A Comintern, em vez de contar com os trabalhadores e camponeses para realizar a revolu\u00e7\u00e3o, como era a pol\u00edtica leninista na R\u00fassia, preferiu contar com os capitalistas e generais chineses.\n\n\n\nA Oposi\u00e7\u00e3o de Esquerda alertou para as consequ\u00eancias dessa pol\u00edtica. O Partido Comunista Chin\u00eas era o \u00fanico partido dos trabalhadores na China e tinha uma influ\u00eancia dominante sobre a classe trabalhadora; o campesinato estava olhando para o exemplo na R\u00fassia que lhe mostrava a sa\u00edda de seu sofrimento secular nas m\u00e3os dos latifundi\u00e1rios, atrav\u00e9s da tomada da terra. Mas a Comintern recusou-se obstinadamente a seguir o caminho da independ\u00eancia da classe trabalhadora em que L\u00eanin insistia, como pr\u00e9-requisito para a pol\u00edtica comunista em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s revolu\u00e7\u00f5es democr\u00e1tico-burguesas e anti-imperialistas no Oriente.\n\n\n\nEnquanto isso, uma pol\u00edtica semelhante foi adotada na Gr\u00e3-Bretanha, onde as massas estavam passando por um processo de intensa radicaliza\u00e7\u00e3o. Como forma de lutar contra a interven\u00e7\u00e3o na Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica, os sindicatos russos fizeram um acordo com o Conselho Geral do TUC. A tend\u00eancia para desenvolvimentos revolucion\u00e1rios na Gr\u00e3-Bretanha podia-se ver no fato de que um milh\u00e3o de membros, um quarto dos membros dos sindicatos, foram organizados no Movimento Minorit\u00e1rio6. Trotsky, analisando a situa\u00e7\u00e3o na Gr\u00e3-Bretanha, previu a eclos\u00e3o de uma greve geral.\n\n\n\nA tarefa do Partido Comunista e da Internacional Comunista deveria ter sido preparar os trabalhadores para a inevitabilidade de uma trai\u00e7\u00e3o por parte da dire\u00e7\u00e3o sindical. Em vez disso, semearam ilus\u00f5es nas mentes dos trabalhadores, especialmente porque os burocratas sindicais se cobriram com o acordo com os sindicatos russos, cujo prest\u00edgio eles usaram como disfarce. Ap\u00f3s a trai\u00e7\u00e3o da greve geral de 1926 pela burocracia sindical, Trotsky exigiu que os sindicatos russos rompessem rela\u00e7\u00f5es com o TUC. Isso Stalin e a Comintern se recusaram a fazer.\n\n\n\nDepois de usar o Comit\u00ea Anglo-Russo pelo tempo necess\u00e1rio, mais de um ano ap\u00f3s a Greve Geral, a lideran\u00e7a sindical brit\u00e2nica rompeu rela\u00e7\u00f5es. A Comintern soltou o uivo de que havia sido tra\u00eddo. Mas, enquanto isso, o jovem Partido Comunista da Gr\u00e3-Bretanha, que deveria ter aumentado seus membros a passos de gigante como resultado desses grandes eventos, foi paralisado e desorientado pela pol\u00edtica da Internacional, ficando completamente desacreditado e diminuindo sua influ\u00eancia entre as massas. Essas novas derrotas da Internacional, devidas diretamente \u00e0 pol\u00edtica de Stalin e da burocracia, paradoxalmente \u00e0 primeira vista, aumentaram o poder da burocracia dentro da Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica.\n\n\n\nAs massas sovi\u00e9ticas ficaram ainda mais desanimadas e desiludidas com essas novas derrotas do proletariado internacional e sofreram um novo decl\u00ednio de \u00e2nimo. As derrotas que foram consequ\u00eancia direta da pol\u00edtica de Stalin e da burocracia fortaleceram ainda mais o seu dom\u00ednio sobre a Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica. A Oposi\u00e7\u00e3o de Esquerda liderada por Trotsky, que havia analisado e previsto corretamente esses desenvolvimentos, foi ent\u00e3o expulsa do Partido Bolchevique e da Internacional.\n\n\n\nOs resultados internos da pol\u00edtica de Stalin come\u00e7aram a dar frutos no crescimento alarmante da for\u00e7a e influ\u00eancia dos kulaks e dos Nepmen. A Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica estava \u00e0 beira do desastre. Em p\u00e2nico e terror, Stalin e a burocracia foram compelidos a adotar uma caricatura da mesma pol\u00edtica pela qual Trotsky e seus correligion\u00e1rios haviam sido expulsos. Na R\u00fassia, foram introduzidos os Planos Quinquenais contra os quais St\u00e1lin havia lutado t\u00e3o vigorosamente antes.\n\n\n\nFoi com base nessa produ\u00e7\u00e3o planejada que a Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica alcan\u00e7ou seus maiores \u00eaxitos e na qual a atual Uni\u00e3o das Rep\u00fablicas Socialistas Sovi\u00e9ticas (URSS) se baseia na guerra. Enquanto isso, a virada em p\u00e2nico para a esquerda internamente se refletiu em uma virada em p\u00e2nico para a esquerda internacionalmente. Stalin queimou seriamente os dedos em suas tentativas de apoiar-se em elementos capitalistas na China e de conciliar com a social-democracia. Agora ele desviava bruscamente a Internacional na dire\u00e7\u00e3o oposta. Em viola\u00e7\u00e3o de seus estatutos, a Internacional n\u00e3o realizou uma s\u00f3 confer\u00eancia durante quatro anos. Foi convocada uma nova confer\u00eancia que apresentou oficialmente o programa da Internacional Comunista. Tamb\u00e9m proclamou o fim da estabilidade capitalista e o in\u00edcio do que foi chamado de \u201cTerceiro Per\u00edodo\u201d. Isso deveria inaugurar o per\u00edodo do colapso final do capitalismo mundial. Ao mesmo tempo, a social-democracia, de acordo com a outrora famosa e agora enterrada teoria de Stalin, deveria ter se transformado em \"socialfascismo\". Nenhum acordo era agora poss\u00edvel com os \"socialfascistas\", que constitu\u00edam o principal perigo enfrentado pela classe trabalhadora e deviam ser destru\u00eddos.\n\n\n\nFoi justamente nesse per\u00edodo que a crise sem precedentes de 1929-1933 afetou o mundo. Em particular, atingiu a Alemanha. Os trabalhadores alem\u00e3es foram lan\u00e7ados em uma situa\u00e7\u00e3o de degrada\u00e7\u00e3o e mis\u00e9ria e as classes m\u00e9dias foram arruinadas. O n\u00famero de desempregados na Alemanha aumentou constantemente at\u00e9 atingir o pico de 8 milh\u00f5es. A classe m\u00e9dia, nada tendo recebido da revolu\u00e7\u00e3o de 1918 e decepcionada com o fracasso dos comunistas em 1923 em tomar o poder, agora angustiada e desesperada, come\u00e7ou a buscar uma solu\u00e7\u00e3o para seus problemas em uma dire\u00e7\u00e3o diferente.\n\n\n\nSubsidiados e financiados pelos capitalistas, os fascistas come\u00e7aram a assegurar uma base de massa na Alemanha. Nas elei\u00e7\u00f5es de setembro de 1930, eles conseguiram quase seis milh\u00f5es e meio de votos. Apesar de sua expuls\u00e3o da Internacional Comunista, Trotsky e seus seguidores ainda se consideravam parte dela e exigiam insistentemente que lhes fosse permitido retornar \u00e0s fileiras. Ao mesmo tempo, submeteram a teoria suicida, agora adotada pela Comintern, a uma dura cr\u00edtica. Em seu lugar, exigiram um retorno \u00e0 pol\u00edtica leninista realista da frente \u00fanica7 como meio de ganhar as massas na a\u00e7\u00e3o e, atrav\u00e9s de sua pr\u00f3pria experi\u00eancia, ao comunismo.\n\n\n\nCom a vit\u00f3ria de Hitler nas urnas, Trotsky soou o alarme. Em um panfleto intitulado A virada na Internacional Comunista \u2013 a situa\u00e7\u00e3o na Alemanha, ele emitiu um sinal para uma campanha, que foi realizada por tr\u00eas anos pela Oposi\u00e7\u00e3o de Esquerda Internacional da Comintern, como os trotskistas se viam. Na Alemanha, na Fran\u00e7a, nos Estados Unidos, na Gr\u00e3-Bretanha, na long\u00ednqua \u00c1frica do Sul e em todos os pa\u00edses onde tinham grupos, os trotskistas realizaram uma campanha exigindo que o Partido Comunista Alem\u00e3o iniciasse uma campanha de frente \u00fanica com os social-democratas para impedir que Hitler chegasse ao poder.\n\n\n\nPor instru\u00e7\u00f5es e ordens diretas de Stalin e da Comintern, o Partido Comunista Alem\u00e3o denunciou essa pol\u00edtica como uma pol\u00edtica contrarrevolucion\u00e1ria \u201csocialfascista\u201d. Eles lutaram insistentemente contra a social-democracia como o \u201cprincipal inimigo\u201d da classe trabalhadora e argumentaram que n\u00e3o havia diferen\u00e7a entre democracia e fascismo. Em setembro de 1930, o Rote Fahne, \u00f3rg\u00e3o do PC alem\u00e3o, proclamou: \"Ontem \u00e0 noite foi o melhor dia de Herr Hitler, mas a chamada vit\u00f3ria eleitoral dos nazistas \u00e9 o come\u00e7o do seu fim\" [15 de setembro de 1930].\n\n\n\nAo longo desses anos, a Comintern continuou seu curso fatal. Quando Hitler organizou um referendo em 1931 para derrubar o governo social-democrata na Pr\u00fassia, por insist\u00eancia direta de Stalin e da Comintern, os comunistas alem\u00e3es votaram com os nazistas contra os social-democratas. Ainda em maio de 1932, o British Daily Worker podia acusar orgulhosamente os trotskistas por sua pol\u00edtica na Alemanha da seguinte forma: \n\n\n\n\n\"\u00c9 significativo que Trotsky tenha sa\u00eddo em defesa de uma frente \u00fanica entre partidos comunistas e social-democratas contra o fascismo. Nenhuma lideran\u00e7a de classe mais destrutiva e contrarrevolucion\u00e1ria poderia ter sido dada em um momento como o atual.\"\n\n\n\n\nEnquanto isso, Trotsky havia escrito quatro panfletos e dezenas de artigos e manifestos; em todos os lugares, os trotskistas internacionais exploraram todos os caminhos para exercer press\u00e3o sobre a Comintern para mudar sua pol\u00edtica em v\u00e3o. Em janeiro de 1933, Hitler foi capaz de tomar o poder sem qualquer oposi\u00e7\u00e3o organizada em um pa\u00eds com a classe trabalhadora mais altamente organizada e com o Partido Comunista mais forte do mundo fora da R\u00fassia.\n\n\n\nPela primeira vez na hist\u00f3ria, a rea\u00e7\u00e3o conseguiu conquistar o poder sem qualquer resist\u00eancia por parte da classe trabalhadora. O PC alem\u00e3o contava com 6 milh\u00f5es de filiados, a social-democracia contava com 8 milh\u00f5es, juntos eram a for\u00e7a mais poderosa na Alemanha. Por esta trai\u00e7\u00e3o, o PC alem\u00e3o foi condenado para sempre.\n\n\n\nMas a Comintern estava longe de reconhecer a natureza da cat\u00e1strofe. Em vez disso, endossou solenemente a pol\u00edtica do PC alem\u00e3o e da Internacional como sendo perfeitamente correta. Uma organiza\u00e7\u00e3o que n\u00e3o pode aprender com as li\u00e7\u00f5es da hist\u00f3ria est\u00e1 condenada. Como for\u00e7a do socialismo mundial, a Internacional Comunista estava morta. A Oposi\u00e7\u00e3o de Esquerda Internacional rompeu com ela e proclamou a necessidade de uma nova internacional. Mas o que era aparente para a vanguarda que havia abandonado a tentativa de reformar a Comintern, n\u00e3o podia ser aparente para as grandes massas. Somente grandes eventos poderiam ensin\u00e1-las.\n\n\n\nA Internacional Comunista continuou a seguir essa falsa pol\u00edtica at\u00e9 1934. Quando os fascistas na Fran\u00e7a, encorajados pelos sucessos do fascismo na \u00c1ustria e na Alemanha, realizaram manifesta\u00e7\u00f5es armadas para a derrubada do governo e do parlamento liberais, o PC emitiu ordens para se manifestar junto a eles. Mas agora todo o perigo que Hitler representava para a Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica era evidente para todos. Stalin e a burocracia entraram em p\u00e2nico. Desdenhoso e c\u00ednico em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 capacidade da Comintern como instrumento da revolu\u00e7\u00e3o mundial, Stalin o converteu mais abertamente em um instrumento da pol\u00edtica externa russa.\n\n\n\nUma organiza\u00e7\u00e3o na sociedade de classes que deixa de representar a classe trabalhadora inevitavelmente cai sob a press\u00e3o e influ\u00eancia da burguesia. Stalin, em sua busca por aliados, agora se voltou para a burguesia da Gr\u00e3-Bretanha e da Fran\u00e7a. A pol\u00edtica de \u201cFrente Popular\u201d foi iniciada e endossada no \u00faltimo Congresso da Internacional realizado em 1935. Essa pol\u00edtica de coaliz\u00e3o com os capitalistas liberais \u00e9 uma das pol\u00edticas contra as quais L\u00eanin lutou durante toda a sua vida. Representou uma nova etapa na degenera\u00e7\u00e3o da Comintern e do primeiro Estado oper\u00e1rio.\n\n\n\nCom a ascens\u00e3o de Hitler, novamente devido \u00e0s pol\u00edticas de Stalin, o dom\u00ednio da burocracia dentro da Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica aumentou ainda mais. Acima das massas sovi\u00e9ticas, a casta burocr\u00e1tica se elevou e aumentou seu poder. Mas essa degenera\u00e7\u00e3o progressiva produziu mudan\u00e7as qualitativas. De meramente incapaz de assegurar qualquer coisa al\u00e9m de derrotas para a classe trabalhadora mundial, o stalinismo se op\u00f4s \u00e0 revolu\u00e7\u00e3o oper\u00e1ria em outros pa\u00edses. Os julgamentos de Moscou, o assassinato dos velhos bolcheviques, os expurgos, o assassinato e o ex\u00edlio de dezenas de milhares de membros da fina flor dos trabalhadores comunistas russos completaram a contrarrevolu\u00e7\u00e3o stalinista dentro da Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica.\n\n\n\nOs acontecimentos na Fran\u00e7a e na Espanha8 est\u00e3o frescos na mem\u00f3ria de todos os revolucion\u00e1rios. A Comintern desempenhou o papel principal na destrui\u00e7\u00e3o da revolu\u00e7\u00e3o que poderia ter sido realizada. Com efeito, revelou-se como a vanguarda combativa da contrarrevolu\u00e7\u00e3o. As derrotas da classe trabalhadora mundial levaram inevitavelmente \u00e0 nova guerra mundial. Ironicamente, a guerra foi iniciada por um pacto entre Hitler e Stalin. Assim, Stalin desferiu novos golpes na classe trabalhadora mundial e na Comintern. Agora dava uma cambalhota e conduzia uma campanha pela paz no interesse de Hitler, falsificando-a habilidosamente como uma pol\u00edtica \"revolucion\u00e1ria\".\n\n\n\nComo Trotsky prognosticou em sua previs\u00e3o do acordo Stalin-Hitler em um artigo escrito em mar\u00e7o de 1933:\n\n\n\n\n\"A caracter\u00edstica fundamental da pol\u00edtica internacional de Stalin nos \u00faltimos anos tem sido esta: ele negocia com os movimentos da classe trabalhadora da mesma forma que negocia com petr\u00f3leo, mangan\u00eas e outros bens. Nesta declara\u00e7\u00e3o n\u00e3o h\u00e1 um pingo de exagero. Stalin olha para as se\u00e7\u00f5es da Comintern em v\u00e1rios pa\u00edses e para a luta libertadora das na\u00e7\u00f5es oprimidas como uma pequena mudan\u00e7a nos acordos com as pot\u00eancias imperialistas. Quando ele requer a ajuda da Fran\u00e7a, ele submete o proletariado franc\u00eas \u00e0 burguesia radical. Quando ele tem que apoiar a China contra o Jap\u00e3o, ele submete o proletariado chin\u00eas ao Kuomintang. O que ele faria no caso de um acordo com Hitler? Hitler, com certeza, n\u00e3o precisa particularmente da ajuda de Stalin para estrangular o Partido Comunista Alem\u00e3o. Ademais, o estado insignificante em que este \u00faltimo se encontra foi assegurado por toda a sua pol\u00edtica anterior, mas \u00e9 muito prov\u00e1vel que Stalin esteja de acordo em cortar todos os subs\u00eddios para o trabalho ilegal na Alemanha. Esta \u00e9 uma das menores concess\u00f5es que teria que fazer e estaria bastante disposto a faz\u00ea-la. Deve-se tamb\u00e9m supor que a campanha barulhenta, hist\u00e9rica e oca contra o fascismo que a Comintern vem conduzindo nos \u00faltimos anos ser\u00e1 astuciosamente sufocada\".\n\n\n\n\nEsta pol\u00edtica de Stalin e o \u201ccad\u00e1ver fedido\u201d da Comintern sofreram uma ru\u00edna irrepar\u00e1vel quando os nazistas invadiram a Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica. A Comintern teve de dar meia-volta e converter-se novamente em um capacho para Roosevelt e para o imperialismo brit\u00e2nico. Mas com o aumento da depend\u00eancia de Stalin do imperialismo americano e brit\u00e2nico, veio o aumento da press\u00e3o por parte dos \u201caliados\u201d capitalistas. O imperialismo americano, particularmente, exigiu o fim da Comintern como uma garantia final contra o perigo de uma revolu\u00e7\u00e3o social na Europa ap\u00f3s a queda de Hitler.\n\n\n\nA longa pretens\u00e3o acabou e Stalin dissolveu o degenerada Comintern. Ao fazer isso, ele anuncia abertamente que est\u00e1 se passando para o lado da contrarrevolu\u00e7\u00e3o capitalista no que diz respeito ao resto do mundo. Mas os imperialistas, ao for\u00e7arem Stalin a fazer esse com\u00e9rcio em troca de concess\u00f5es e barganhas de sua parte, n\u00e3o entenderam as consequ\u00eancias que isso produziria. N\u00e3o pode e n\u00e3o impedir\u00e3o a chegada de novas revolu\u00e7\u00f5es em todo o mundo. Em menos de duas d\u00e9cadas desde o in\u00edcio de sua degenera\u00e7\u00e3o, a Comintern arruinou muitas situa\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis em v\u00e1rios pa\u00edses.\n\n\n\nAs pr\u00f3ximas d\u00e9cadas testemunhar\u00e3o muitas revolu\u00e7\u00f5es com a ruptura e o colapso do capitalismo. Mesmo a \u00e9poca violentamente perturbada do per\u00edodo entre as guerras parecer\u00e1 comparativamente tranquila em compara\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo que est\u00e1 por vir. Neste cen\u00e1rio de tempestades e convuls\u00f5es, um verdadeiro instrumento da revolu\u00e7\u00e3o mundial ser\u00e1 criado. O que faltou aos trabalhadores nas \u00faltimas d\u00e9cadas, fora da R\u00fassia, foi um Partido Bolchevique dos trabalhadores e uma dire\u00e7\u00e3o bolchevique. Os grandes dias da Comintern de 1917-1923 renascer\u00e3o. O crescimento do apoio \u00e0s ideias do marxismo internacionalmente, baseado nas tradi\u00e7\u00f5es do bolchevismo, na rica experi\u00eancia do passado e aprendendo as li\u00e7\u00f5es das derrotas da classe trabalhadora, pode mais uma vez levar os oprimidos \u00e0 derrubada do capitalismo e \u00e0 rep\u00fablica socialista mundial.\n\n\n\nTRADU\u00c7\u00c3O DE FABIANO LEITE.\n\n\n\n\n\n\n\nNotas\n\n\n\n1 Dirigentes de direita do SPD. Gustav Noske, como ministro da guerra, organizou a supress\u00e3o do levante de janeiro de 1919 dos trabalhadores alem\u00e3es e sancionou o assassinato de Luxemburgo e Liebknecht. Philipp Scheidemann tornou-se chanceler em 1919. Os Junkers eram aristocratas prussianos reacion\u00e1rios que dominaram o servi\u00e7o militar e civil at\u00e9 a d\u00e9cada de 1930. Veja: Alemanha - Da Revolu\u00e7\u00e3o \u00e0 Contrarrevolu\u00e7\u00e3o por Rob Sewell (Fortress).\n\n\n\n2 O Tratado de Versalhes assinado em 1919 imp\u00f4s duras condi\u00e7\u00f5es \u00e0 Alemanha no final da Primeira Guerra Mundial.\n\n\n\n3 Do Termidor: termo usado para descrever a rea\u00e7\u00e3o pol\u00edtica sem uma contrarrevolu\u00e7\u00e3o social. Derivado da analogia com a mudan\u00e7a de poder na revolu\u00e7\u00e3o francesa no m\u00eas de Termidor (julho) de 1794, quando os jacobinos radicais liderados por Robespierre foram derrubados por um golpe de direita, deixando intactos os ganhos fundamentais da revolu\u00e7\u00e3o social (capitalista). Assim termidorianos: apoiadores da rea\u00e7\u00e3o pol\u00edtica na R\u00fassia.\n\n\n\n4 Grigori Zinoviev e Lev Kamenev eram velhos bolcheviques. O primeiro foi o primeiro presidente da Internacional Comunista, o \u00faltimo foi ex-vice de L\u00eanin. Ambos se opuseram na \u00e9poca \u00e0 tomada do poder pelos sovietes em outubro de 1917. Mais tarde, junto com Stalin, eles bloquearam a implementa\u00e7\u00e3o e negaram a exist\u00eancia do Testamento de L\u00eanin, que pedia a remo\u00e7\u00e3o de Stalin do cargo de secret\u00e1rio-geral. Ambos foram executados nos julgamentos de expurgo de 1936.\n\n\n\n5 Termo russo para camponeses.\n\n\n\n6 Uma organiza\u00e7\u00e3o que reuniu a esquerda nos sindicatos brit\u00e2nicos na d\u00e9cada de 1920. Foi iniciado e amplamente liderado pelo Partido Comunista.\n\n\n\n7 A frente \u00fanica foi concebida como um acordo tempor\u00e1rio entre organiza\u00e7\u00f5es de trabalhadores de massa, para a\u00e7\u00e3o em quest\u00f5es espec\u00edficas, mantendo a independ\u00eancia de programas.\n\n\n\n8 Os governos de frente popular foram eleitos na Espanha em fevereiro de 1936 e na Fran\u00e7a em junho de 1936. Como na Espanha, os trabalhadores franceses imediatamente entraram em a\u00e7\u00e3o, ocupando f\u00e1bricas, estabelecendo comit\u00eas de trabalhadores. Em ambos os pa\u00edses, o governo da frente popular atuou como uma for\u00e7a antigrevista, na Espanha abrindo caminho para o levante fascista de Franco em julho de 1936.\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2021\/03\/I20191014_internacional-Comunista.jpg?fit=800%2C420&ssl=1","width":800,"height":420}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"48704\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "48704" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/ascensao-e-queda-da-internacional-comunista/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:52 GMT -->
</html>