<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/industria-4-0-seu-significado-a-luz-do-marxismo-e-seus-impactos-na-luta-de-classes-parte-2/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:03 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Indústria 4.0: seu significado à luz do marxismo e seus impactos na luta de classes (parte 2) &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/39276" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/industria-4-0-seu-significado-a-luz-do-marxismo-e-seus-impactos-na-luta-de-classes-parte-2/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Findustria-4-0-seu-significado-a-luz-do-marxismo-e-seus-impactos-na-luta-de-classes-parte-2%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Findustria-4-0-seu-significado-a-luz-do-marxismo-e-seus-impactos-na-luta-de-classes-parte-2%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Indústria 4.0: seu significado à luz do marxismo e seus impactos na luta de classes (parte 2)" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/industria-4-0-seu-significado-a-luz-do-marxismo-e-seus-impactos-na-luta-de-classes-parte-2/" />
<meta property="og:description" content="O que é a Indústria 4.0 ou a assim chamada “Quarta Revolução Industrial”, seu significado teórico a partir da perspectiva marxista e seus impactos na luta de classes? A Industria 4.0 representa um …" />
<meta property="article:published_time" content="2021-06-10T14:29:45+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2021-06-10T14:33:06+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/industria-4.0.jpg?fit=800%2C533&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="800" />
<meta property="og:image:height" content="533" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Indústria 4.0: seu significado à luz do marxismo e seus impactos na luta de classes (parte 2)" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/industria-4.0.jpg?fit=800%2C533&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-39276 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-39276 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-teoria-economica" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/industria-4.0.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" />		</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Indústria 4.0: seu significado à luz do marxismo e seus impactos na luta de classes (parte 2)</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/lucy-dias/" title="">Lucy Dias </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>10/06/2021</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					<p>O que é a Indústria 4.0 ou a assim chamada “Quarta Revolução Industrial”, seu significado teórico a partir da perspectiva marxista e seus impactos na luta de classes? A Industria 4.0 representa um desenvolvimento das forças produtivas? Ou ainda, pode uma tecnologia disruptiva significar avanço das forças produtivas? Esperamos que esse texto ajude a esclarecer a questão.</p>
<p style="text-align: center;"><a href="https://www.marxismo.org.br/industria-4-0-seu-significado-parte-1/" target="_blank" rel="noopener">PARTE 1</a></p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<h4><strong>Os impactos da Indústria 4.0</strong></h4>
<p>Entre as consequências da implantação de novas tecnologias, o aumento da produtividade do trabalho é um dos fatores mais importantes e que mais preocupa os entusiastas e estudiosos da Indústria 4.0. Isso porque o aumento massivo de investimentos em capital constante abre possibilidades para a produção em escala ainda maior com quantidade relativamente menor de força de trabalho. A eliminação direta de postos de trabalho, a criação de novos postos que exigem maior qualificação e que por isso mesmo excluem uma parcela importante da população economicamente ativa fazem o contraponto das maravilhas anunciadas com a chamada Quarta Revolução Industrial.</p>
<p>Os benefícios da aplicação da Indústria 4.0, tal como a redução ou a eliminação do trabalho repetitivo e desgastante, a redução da presença física possibilitada através do controle remoto ou mesmo a integração de trabalhadores com limitações físicas devido à compensação por sistemas de assistência etc. são equilibrados negativamente pelo empobrecimento do trabalho, tornando o ser humano um assistente da máquina, uma espécie de taylorismo digital onde os princípios fundamentais sejam a especialização, a padronização das tarefas, a divisão do trabalho em tarefas simples que não exijam conhecimento qualificado, perda do conhecimento tácito, advindo da experiência, uma vez que os seres humanos terão reduzido o papel de supervisão dos processos automatizados e o próprio risco de substituição.</p>
<p>A substituição, a criação de um enorme exército industrial de reserva, não é somente uma possibilidade longínqua, mas uma realidade palpável.</p>
<blockquote><p>Carl Benedikt Frey e Michael Osborne, da Universidade de Oxford, publicaram um trabalho científico em 2013 que envolveu a análise de mais de setecentas ocupações de trabalho no Reino Unido e a probabilidade de serem automatizadas nos próximos vinte anos, ou seja, quais as chances dos trabalhadores que atuam nessas profissões serem substituídos por máquinas inteligentes. O estudo apontou que 35% dos trabalhadores do Reino Unido estão em risco de serem substituídos por máquinas nos próximos vinte anos. Com base neste mesmo estudo, há previsões de que metade dos empregos da União Europeia esteja ameaçada. (&#8230;) As estimativas para os EUA sugerem que 47% da força de trabalho estejam em risco. (&#8230;) Em relação aos empregos de baixa remuneração, 63% estão classificados na categoria de alto risco de substituição. (Marcelo Gráglia, 2018. p. 164-166)</p></blockquote>
<p>Esse fato aponta para uma perspectiva onde os salários de maneira geral serão rebaixados, inclusive os de alta qualificação, por uma pressão exercida pelo exército industrial de reserva. O rebaixamento geral dos salários não é somente uma possibilidade teórica, mas faz parte da estratégia geral do capital, exercida através dos processos de flexibilização do trabalho e reforma trabalhista, com o objetivo de aumentar a extração de mais-valia.</p>
<p>Entre as profissões com maior probabilidade de automação, segundo dados do Fórum Econômico Mundial, estão: analista de crédito (98%), recepcionista (96%), assistentes jurídicos (94%), vendedor de varejo (92%), motorista de taxi (89%), seguranças (84%), funcionários de redes de fast food (81%), bartenders (77%) e consultores financeiros (58%).</p>
<p>Nesses dados não aparecem os postos de trabalho com possibilidade de automação na indústria de transformação, os estudos sobre isso são raríssimos e faltam dados sobre o impacto direto da Indústria 4.0 na redução de postos de trabalho. No entanto, a automação e os sistemas inteligentes são cada vez mais aplicados no setor automobilístico, por exemplo. Vejamos como.</p>
<p>O modelo de Henry Ford, das linhas de produção por esteiras, continua, mas incrementado pelo conceito de células de produção flexíveis.</p>
<blockquote><p>A chegada da <a href="about:blank">Indústria 4.0</a>, Internet das coisas (IoT) e análise de dados (DDS – Data Driven Services) trouxe um novo conceito de manufatura para a Indústria automotiva, baseado não mais em linhas de produção, mas em células de manufatura flexíveis. Em uma fábrica com células inteligentes, um produto poderia ficar mais tempo em uma determinada estação de trabalho, enquanto outro poderia simplesmente avançar para duas ou três estações de trabalho adiante, seguindo então com seu processo de montagem. Nessa perspectiva, a linha de produção será baseada em postos de trabalhos espalhados por toda a fábrica, com produtos se deslocando de um posto ao outro através de seus AGVs (veículos guiados automaticamente). Tudo isso controlado por meio de <a href="about:blank">softwares de gestão</a> e dos dados retirados do processo em tempo real.<a href="#_ftn1" name="_ftnref1"><sup>1</sup></a></p></blockquote>
<p>Um exemplo da implantação de conceitos da Indústria 4.0 no setor automobilístico brasileiro aconteceu em 2018 na planta de São Bernardo do Campo da Mercedes-Benz, que produz caminhões e ônibus. Com um investimento de R$500 milhões, um novo prédio foi construído e totalmente modificado para as definições da Indústria 4.0.<a href="#_ftn2" name="_ftnref2"><sup>2</sup></a></p>
<blockquote><p>A nova linha de montagem de caminhões já traz, inclusive, ganhos para a empresa. “Ela é 15% mais eficiente em termos de produção do que a anterior”, diz Philipp Schiemer. “Além disso, alcançaremos 20% de ganho de eficiência logística graças a exemplos como a redução de armazéns de peças de 53 para 6, ao aumento do percentual de entrega de peças diretas na linha de 20% para 45% e à redução do armazenamento de componentes de 10 dias para no máximo 3 dias. Tudo isso se traduz em maior agilidade, eficiência e produtividade e nos deixa muito entusiasmados frente a muitos outros ganhos que ainda temos a somar com a evolução constante dessa nova fábrica. (&#8230;) Todos os dados gerados pelo aplicativo e por equipamentos como as apertadeiras eletrônicas e os AGVs (Automatic Guided Vehicle ou Veículos Guiados Automaticamente) estão sendo armazenados na nuvem com a inteligência do Big Data. Através desses dados, utilizando de recursos Analytics, podemos monitorar a qualidade de todos os nossos produtos, detectar qualquer falha e até casar as informações de vendas com nossos sistemas de produção para flexibilizar cada vez mais nosso mix de produtos”, explica Carlos Santiago, vice-presidente de Operações da Mercedes-Benz do Brasil. (&#8230;) A nova fábrica traz ganhos importantes para o meio ambiente, contribuindo para uma operação mais sustentável. A economia de energia é um bom exemplo. Houve redução de 56% no consumo de energia com a adoção de lâmpadas LED em 100% da linha de montagem final de caminhões.<a href="#_ftn3" name="_ftnref3"><sup>3</sup></a></p></blockquote>
<p>Para buscar uma relação com o impacto dessa aplicação na planta, já que dados diretos sobre essa relação são praticamente inexistentes, buscamos nos artigos sobre demissões nessa empresa, ocorridas entre o período que se inicia a construção da nova planta e sua entrega, algum indício dessa relação.</p>
<p>Em agosto de 2015 houve um corte de 1.400 funcionários<a href="#_ftn4" name="_ftnref4"><sup>4</sup></a>, esse corte foi explicado pela queda no mercado de caminhões no Brasil desde 2013. Em maio de 2018 houve demissão de 340 pessoas da área administrativa da Mercedes em São Bernardo do Campo<a href="#_ftn5" name="_ftnref5"><sup>5</sup></a>. Essa planta atingiu em 2018 mais de 10 mil funcionários, sendo que seu patamar em 2013 era de 14 mil.</p>
<blockquote><p>A Mercedes-Benz se prepara para um ciclo mais intenso de expansão do mercado interno de caminhões. A companhia anunciou na terça-feira, 4, que vai reabrir o terceiro turno de produção na linha de montagem de agregados, que incluem motores, câmbios e eixos, em São Bernardo do Campo, no ABC Paulista. Com isso, a área é a primeira da fábrica a voltar a operar nesse ritmo, algo que não acontecia desde 2013. Em paralelo, a companhia vai adotar o segundo turno de trabalho na montagem de caminhões depois de quatro anos de produção em apenas um turno – ou até menos do que isso em momentos mais agudos da crise.</p>
<p>Para dar suporte ao novo momento, a Mercedes-Benz vai contratar 600 colaboradores para suas operações em 2019. Em janeiro começam 400 novos funcionários e, em abril, chegam outros 200 trabalhadores. Deste total, 40 atuarão na fábrica da companhia em Juiz de Fora (MG) e o restante ocupará posições na unidade de São Bernardo. Com a expansão, a empresa voltará a ter mais de 10 mil funcionários no País – antes da crise, em 2013, eram 14 mil colaboradores, <strong>número que Philipp Schiemer, presidente da empresa no Brasil, não espera atingir outra vez já que, desde então, o avanço da indústria 4.0 trouxe mais eficiência às operações. ‘Estávamos inchados. Hoje conseguimos elevar os volumes sem precisar de tantos trabalhadores’</strong>, admite. Os novos contratos são temporários, de um ano, mas podem ser estendidos depois disso. Schiemer garante que a intenção é justamente essa.<a href="#_ftn6" name="_ftnref6"><sup>6</sup></a> (Destaque meu)</p></blockquote>
<p>Dessa forma, verificamos que o impacto da implantação dos conceitos da Indústria 4.0 levou a uma redução de cerca de 4 mil postos de trabalho somente em uma planta da Mercedes-Benz num período de cinco anos (2013 a 2018).</p>
<p>Uma aplicação da Indústria 4.0 muito presente na vida das pessoas, através da Internet das Coisas e dos Serviços, está na economia compartilhada e no desenvolvimento de aplicativos com base num sistema de integração de pessoas, produtos e serviços. A presença é tamanha que Uber, 99, iFood e Rappi juntos se tornaram o maior “empregador” do Brasil. A notícia foi publicada na revista Exame e aponta que quase 4 milhões de trabalhadores autônomos estão “empregados” por uma dessas empresas e juntas elas formam uma folha de pagamento que seria 35 vezes mais longa que a dos Correios, por exemplo.<a href="#_ftn7" name="_ftnref7"><sup>7</sup></a></p>
<p>Essa economia de compartilhamento, apesar do nome sugestivamente reluzente, esconde atrás de si milhões de trabalhadores que formam o moderno exército industrial de reserva, uma massa de desempregados, assim como aqueles demitidos na Mercedes-Benz ou mais recentemente na fábrica da Ford em São Bernardo do Campo que, sem encontrar trabalho formal, sobrevivem como motoristas e entregadores, sem direitos trabalhistas ou previdenciários.  Os dados recentes do IBGE mostram que 41,4% da população ocupada ou 38,8 milhões de pessoas estão em trabalhos informais, ou seja, sem direitos trabalhistas de nenhum tipo, ganhando por produção (por entrega, por corrida etc.)<a href="#_ftn8" name="_ftnref8"><sup>8</sup></a>. Esse cenário só é possível no Brasil pela reestruturação produtiva em nível internacional que deslocou o capital constante daqui para países onde tecnologias de ponta podem ser empregadas com menos custos de produção; pelo baixo custo de aplicativos de economia compartilhada; pela Reforma Trabalhista de 2017 e pela enorme crise econômica mundial que atingiu o Brasil, marcadamente a partir de 2014.</p>
<p>Essa inovação aparece no contexto da crise mais profunda do imperialismo, aparece como uma tentativa do capital de se renovar, de se revolucionar. No entanto, a revolução do capital – no sentido de sua renovação – nada significa para a classe operária. Dentro dos limites da propriedade privada e do Estado-nação, a Indústria 4.0 é uma arma da burguesia em sua disputa por uma parcela cada vez maior da mais-valia e, portanto, da taxa de lucro. Isso é feito através da elevação do grau de exploração do trabalho, neste caso, pela intensificação da jornada, pelo barateamento dos elementos do capital constante que sua aplicação trará e está trazendo nos setores em que é aplicada, o aumento da superpopulação relativa ou a massa de desempregados.</p>
<p>Esses são traços das chamadas Causas Contrariantes de Marx que explicamos antes. Sob as leis da propriedade privada, é uma arma para a própria manutenção das atuais relações de produção e por isso mesmo atua como força oposta à lei da queda tendencial da taxa de lucro que o imperialismo em sua crise mais aguda está buscando recorrer. Ao mesmo tempo, sua aplicação está esbarrada, controlada, subordinada, limitada, acorrentada pelos interesses dos grandes capitalistas e de seus representantes no parlamento e estes, ao mesmo tempo que precisam desesperadamente encontrar uma saída para a crise mais profunda do sistema, sentam-se em cima dos investimentos e decidem retardá-lo. Como Marx explicou, a barreira efetiva da produção capitalista é o próprio capital.</p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-39278" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/183336-industria-40-o-que-e-como-a-sua-empresa-pode-se-preparar-para-essa-transformacao-810x571-1.jpg?resize=618%2C436&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="436" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/183336-industria-40-o-que-e-como-a-sua-empresa-pode-se-preparar-para-essa-transformacao-810x571-1.jpg?w=810&amp;ssl=1 810w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/183336-industria-40-o-que-e-como-a-sua-empresa-pode-se-preparar-para-essa-transformacao-810x571-1.jpg?resize=300%2C211&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/183336-industria-40-o-que-e-como-a-sua-empresa-pode-se-preparar-para-essa-transformacao-810x571-1.jpg?resize=150%2C106&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/06/183336-industria-40-o-que-e-como-a-sua-empresa-pode-se-preparar-para-essa-transformacao-810x571-1.jpg?resize=768%2C541&amp;ssl=1 768w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /></p>
<p>Todas as suas aplicações, que podem se tornar importantíssimas para a satisfação das necessidades humanas, ou estão travadas pelas barreiras do capital, ou são aplicadas para fins de ampliação do controle, intensificação da jornada, informalidade e deslocamento do trabalho, como já tem sido feito, por exemplo, com a precarização e informalidade do trabalho via aplicativos de economia compartilhada que são operados por sistemas de Internet dos Serviços. Na saúde, por exemplo, a aplicação da Inteligência Artificial e do “aprendizado da máquina” levou à criação de um modelo de detecção do câncer de mama com precisão até 31% do alto risco, superando os 18% dos modelos anteriores. A base do modelo são mais de 90 mil mamografias, o que o tornou capaz de identificar padrões mais sutis do tecido mamário que o olho humano. O resultado é que o câncer de mama pode ser previsto com até cinco anos de antecedência, reduzindo as necessidades de um tratamento mais agressivo e do aumento de sobreviventes desse tipo de câncer. Isso mostra o enorme potencial desse tipo de tecnologia para a liberação da humanidade do “reino da necessidade”, no entanto, quando será <u>acessível</u> para todos? Sabe-se que as mulheres negras têm 42% chances a mais do que as mulheres brancas de morrer por câncer de mama, entre outros fatores, pelas diferenças no tempo de detecção do câncer e do acesso a cuidados de saúde. Quando todas as mulheres, de qualquer cor de pele, poderão acessar esse tipo de tecnologia por igual? Só podemos concluir que isso se dará quando os serviços de detecção e tratamento sejam públicos, gratuitos e para todas. Poderia o capitalismo fazer isso? A resposta é negativa. Novamente esbarramos na propriedade privada e no lucro, quem detém essa tecnologia hoje é a Google Health. E esse é só um exemplo. É nítido que as aplicações são de uma transformação incrível na forma como vivemos, daí seu caráter revolucionário, mas o sentido dessa “revolução” só pode ser, dentro dos limites do capitalismo, para ampliar e aperfeiçoar o processo de valorização do capital. Ainda que tecnologias extraordinárias possam ser desenvolvidas sob o capitalismo, se não forem acessíveis à humanidade para serem aplicadas na satisfação das necessidades do conjunto da humanidade elas não podem ser consideradas como parte do desenvolvimento das forças produtivas.</p>
<p>A contribuição do método de Marx para a teoria econômica consiste precisamente no fato de ter conseguido desvendar as leis de funcionamento desse modo de produção e o ter reconciliado com a história, a despeito daqueles que pretendem fazer do modo de produção capitalista uma afirmação universal, incontestável e absolutamente verdadeira. Aplicando as leis da dialética ao estudo histórico e econômico, Marx compreendeu que não só o modo de produção capitalista, mas também os modos de produzir a vida material que o precederam, esbarram em uma contradição. Chega um ponto de seu desenvolvimento em que as forças produtivas desenvolvidas por determinado modo de produção entram em contradição com as relações de produção, isto é, com a divisão do trabalho e a sua expressão jurídica, as relações de propriedade. Ele sintetiza seus estudos da maneira que segue:</p>
<blockquote><p>O resultado geral a que cheguei e que, uma vez obtido, serviu-me de guia para meus estudos pode ser formulado, resumidamente, assim: na produção social da própria existência, os homens entram em relações determinadas, necessárias, independentes de sua vontade; essas relações de produção correspondem a um grau determinado de desenvolvimento de suas forças produtivas materiais. A totalidade dessas relações de produção constitui a estrutura econômica da sociedade, a base real sobre a qual se eleva uma superestrutura jurídica e política e à qual correspondem formas sociais determinadas de consciência. O modo de produção da vida material condiciona o processo de vida social, política e intelectual. Não é a consciência dos homens que determina o seu ser; ao contrário, é o seu ser social que determina sua consciência. Em uma certa etapa de seu desenvolvimento, as forças produtivas materiais da sociedade entram em contradição com as relações de produção existentes, ou, o que não é mais que sua expressão jurídica, com as relações de propriedade no seio das quais elas se haviam desenvolvido até então. De formas evolutivas das forças produtivas que eram, essas relações convertem-se em entraves. Abre-se então uma época de revolução social. (&#8230;)</p>
<p>Do mesmo modo que não se julga o indivíduo pela ideia que de si mesmo faz, tampouco se pode julgar uma tal época de transformações pela consciência que ela tem de si mesma. É preciso, ao contrário, explicar essa consciência pelas contradições da vida material, pelo conflito que existe entre as forças produtivas sociais e as relações de produção. Uma sociedade jamais desaparece antes que estejam desenvolvidas todas as forças produtivas que possa conter, e as relações de produção novas e superiores não tomam jamais seu lugar antes que as condições materiais dessas relações tenham sido incubadas no próprio seio da velha sociedade. (Contribuição à crítica da economia política, Karl Marx. 2008. p. 47-48)</p></blockquote>
<p>O modo de produção capitalista chegou a uma determinada fase de seu desenvolvimento onde criou as bases para atender as necessidades de uma população de bilhões de seres humanos, criou o mercado mundial e no curso de seu desenvolvimento criou as bases para que a produção da vida material dependesse cada vez menos do esforço dos ossos e músculos humanos. Contudo, mesmo produzindo enormes pilhas de riqueza e novas tecnologias, com capacidades cada vez mais complexas e inteligentes, ainda temos uma enorme massa de miseráveis. Esse problema de ordem econômica e social tem sua explicação desvendada pelas contribuições de Marx no campo da teoria econômica, a contradição entre as forças produtivas e as relações de produção. A Indústria 4.0 e suas implicações na vida material representa uma busca do capital para superar os limites de suas próprias contradições, isto é, de aumentar a taxa de lucro. No entanto, à medida que supera esses limites, novamente se defronta com eles, em escala ainda maior. Nesse sentido, transforma o enorme potencial para o desenvolvimento das forças produtivas a partir das bases criadas na Indústria 4.0 em forças destrutivas, forças que objetivamente destroem a classe operária, fonte criadora da riqueza, pela substituição da força de trabalho por máquinas e sistemas integrados e conectados de inteligência artificial. No entanto, o modo de produção capitalista já operou essa substituição desde a primeira Revolução Industrial e nem por isso deixou de produzir um desenvolvimento sem igual das forças produtivas. Por que haveria de ser diferente agora, já que a Indústria 4.0 vai ainda mais longe nesse propósito? Se assumimos como pressuposto as conclusões de Marx e assim o fazemos, compreendemos que em determinada fase do desenvolvimento as forças produtivas entram em contradição com as relações de produção e, de formas evolutivas das forças produtivas, tornam-se entraves. As relações de produção, isto é, as relações de propriedade assentadas na propriedade privada dos grandes meios de produção são os entraves da próxima forma evolutiva do desenvolvimento das forças produtivas, isto é, do desenvolvimento de um modo de produzir a vida material, assentado na liberação da necessidade do trabalho humano, que tem como expressão mais bem acabada os conceitos e aplicações da Indústria 4.0.</p>
<p>Essa fase do desenvolvimento do modo de produção capitalista ocorreu com a transformação qualitativa do capitalismo em imperialismo, no início do século XIX.  O período imperialista agudiza as contradições do capitalismo em geral pela criação dos monopólios que estão em constante luta para retardar os progressos técnicos. Isso porque os preços monopolistas com lucros extraordinários desestimulam, ainda que temporariamente, o incentivo para novas tecnologias. Nesta fase, o capital é capaz de acumular de maneira muito mais veloz e maior do que na fase anterior. Isso explica a elevação da produtividade que continua ocorrendo no modo de produção capitalista. Por outro lado, a acumulação acelerada conduz às crises de superprodução. Para se proteger delas, o capital centraliza-se e concentra-se, gerando nova acumulação em volume, embora com a taxa de lucro reduzida. Isso significa que a produtividade continua se desenvolvendo mesmo que em contexto de crise, na verdade, seu desenvolvimento torna-se uma chave para a acumulação, embora negando a própria acumulação em seu processo de desenvolvimento. Nesta fase, o capital continua desenvolvendo tecnologias e produtividade, assim como no capitalismo característico da Revolução Industrial, mas o processo que se descreve aqui não produz desenvolvimento de forças produtivas porque as finalidades do modo de produção capitalista que serviam aos propósitos de liberação da necessidade do trabalho humano já foram há muito alcançados (produção em larga escala, mercado mundial e substituição da força de trabalho pela máquina), convertendo-se em forças de destruição, onde são aperfeiçoadas pelo capital com o propósito que mencionamos anteriormente: uma das armas mais poderosas do capital para conter greves e destruir a classe operária em classe em si e para si. Permanece o sentido reacionário do desenvolvimento da produtividade e de novas tecnologias para a classe operária em si e para si, sem que o progresso permitido por elas seja comparável ao que foi antes do imperialismo aparecer e se consolidar. O objetivo do capital não é nada além de sua própria valorização. De modo que o desenvolvimento de forças produtivas até a fase imperialista só se deu como uma consequência indesejada do processo de adequação dos meios de produção e da força de trabalho ao modo específico de produção capitalista. O aperfeiçoamento do modo de produção capitalista – com novos processos de adequação dos meios de produção e da força de trabalho, tais como o fordismo, o taylorismo e agora a Indústria 4.0 – e o desenvolvimento da técnica e de novas tecnologias não são nada mais que produto indireto e não o objeto central da produção capitalista. Ao mesmo tempo, somente interessa ao capitalista aumentar a produtividade do trabalho, pelo aumento do capital constante, quando este aumento lhe proporciona economia em trabalho vivo pago, isto é, somente interessa ao capitalista desenvolver massivamente a Indústria 4.0 justamente se com isso puder se ver livre da força de trabalho que ele emprega.</p>
<blockquote><p>O modo capitalista de produção revela aí nova contradição. <strong>Sua missão histórica é o desenvolvimento implacável, em progressão geométrica, da produtividade do trabalho humano. Trai essa missão quando, como nesse caso, estorva o desenvolvimento da produtividade. Assim, de novo demonstra que se torna senil, sendo cada vez mais superado pelo tempo.</strong>  (O Capital, Karl Marx. 1984, p. 197. Destaque meu)</p></blockquote>
<p>As relações de produção capitalistas tornaram-se entraves para o desenvolvimento das forças produtivas e vivemos uma época de revolução social. Isto está plenamente demonstrado com o bloqueio atual do desenvolvimento da Indústria 4.0 em toda sua potencialidade, mas não só por isso, como também pela impossibilidade de, sob o capitalismo, colher os frutos de qualquer tipo de seu desenvolvimento para melhorar as condições da vida material, liberar tempo de trabalho e permitir o desenvolvimento da cultura de liberdade, verdadeiramente humana. Ao contrário, as relações de produção capitalistas, convertem novas tecnologias, invenções e o aumento da produtividade do trabalho em armas para melhor escravizar a uma cultura de sofrimento, exploração e dificuldades para as massas de trabalhadores.</p>
<blockquote><p>A produção capitalista procura sempre ultrapassar esses limites imanentes, mas ultrapassa-os apenas com meios que de novo lhe opõem esses mesmos limites, em escala mais potente. A barreira efetiva da produção capitalista é o próprio capital: o capital e sua autoexpansão se patenteiam ponto de partida e meta, móvel e fim da produção; a produção existe para o capital, ao invés de os meios de produção serem apenas meios de acelerar continuamente o desenvolvimento do processo vital para a sociedade dos produtores. Os limites intransponíveis em que se podem mover a manutenção e a expansão do valor-capital, a qual se baseia na expropriação e no empobrecimento da grande massa dos produtores, colidem constantemente com os métodos de produção que o capital tem de empregar para atingir seu objetivo e que visam ao aumento ilimitado da produção, à produção como fim em si mesma, ao desenvolvimento incondicionado das forças produtivas sociais do trabalho. O meio &#8211; desenvolvimento ilimitado das forças produtivas sociais -, em caráter permanente, conflita com o objetivo limitado, a valorização do capital existente. Por conseguinte, se o modo capitalista de produção é um meio histórico para desenvolver a força produtiva social e criar o mercado mundial apropriado, é ele ao mesmo tempo a contradição permanente entre essa tarefa histórica e as relações sociais de produção que lhe correspondem.” (O Capital, Karl Marx. 1984, p. 189)</p></blockquote>
<p>A humanidade, por sua vez, já se colocou há muito tempo a tarefa de resolver essa contradição e busca, por diferentes maneiras, encontrar um meio para livrar suas forças produtivas da camisa de força das relações de produção capitalistas. As condições materiais para resolver essa contradição não só existem, mas começam a apodrecer.</p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<p><strong>Notas e Referências:</strong></p>
<p><a href="#_ftnref1" name="_ftn1"><sup>1</sup></a>  <a href="about:blank">Um novo modelo para a Indústria Automotiva</a>, <strong>Fábricas Inteligentes. </strong>Disponível em: <a href="about:blank">https://fabricasinteligentes.atlascopco.com.br/industria-automotiva/</a>. Acesso em: 18 mai, 2020</p>
<p><a href="#_ftnref2" name="_ftn2"><sup>2</sup></a>  Mercedes-Benz inaugura nova linha e entra na era da indústria 4.0, <strong>Editora Naboleia</strong>, 29 mar, 2018. Disponível em: <a href="about:blank">https://www.youtube.com/watch?v=y81Q3yc4n0M</a>. Acesso em: 18 mai, 2020.</p>
<p><a href="#_ftnref3" name="_ftn3"><sup>3</sup></a> Mercedes-Benz inaugura fábrica do futuro, <strong>AutoView,</strong> 17 abri, 2018. Disponível em: <a href="about:blank">http://www.autoreview.com.br/mercedes-benz-inaugura-fabrica-do-futuro/</a>. Acesso em: 18 mai, 2020.</p>
<p><a href="#_ftnref4" name="_ftn4"><sup>4</sup></a> Mercedes Benz inicia demissão em massa em São Paulo, <strong>Opinião e Notícia,</strong> 16 ago, 2016. Disponível em:  <a href="about:blank">http://opiniaoenoticia.com.br/brasil/mercedes-benz-inicia-demissao-em-massa-em-sao-paulo/</a>. Acesso em: 18 mai, 2020.</p>
<p><a href="#_ftnref5" name="_ftn5"><sup>5</sup></a> Trabalhadores da Mercedes entram em greve por reajuste salarial e demissões, <strong>Estadão,</strong> 14 maio 2018. Disponível em:  <a href="about:blank">https://economia.estadao.com.br/noticias/geral,trabalhadores-da-mercedes-entram-em-greve-por-reajuste-salarial-e-demissoes,70002308213</a>. Acesso em: 18 mai, 2020.</p>
<p><a href="#_ftnref6" name="_ftn6"><sup>6</sup></a> Depois de 5 anos, Mercedes-Benz reabre 3º turno em São Bernardo, <strong>Revista Ferramental</strong>, 10 dezembro 2018. Disponível em: <a href="about:blank">https://www.revistaferramental.com.br/?cod=noticia/depois-5-anos-mercedes-benz-reabre-3-turno-sao-bernardo/</a>. Acesso em: 18 mai, 2020</p>
<p><a href="#_ftnref7" name="_ftn7"><sup>7</sup></a> Apps como Uber e iFood se tornam “maior empregador” do Brasil, <strong>Exame</strong>, 28 abril de 2019. Disponível em:</p>
<p><a href="about:blank">https://exame.abril.com.br/economia/apps-como-uber-e-ifood-sao-fonte-de-renda-de-quase-4-milhoes-de-pessoas/</a>. Acesso em: 18 mai, 2020.</p>
<p><a href="#_ftnref8" name="_ftn8"><sup>8</sup></a> Desemprego cai para 11,9% na média de 2019; informalidade é a maior em 4 anos, <strong>Agência de Notícias IBGE</strong>, 31 janeiro de 2020. Disponível em:  <a href="about:blank">https://agenciadenoticias.ibge.gov.br/agencia-noticias/2012-agencia-de-noticias/noticias/26741-desemprego-cai-para-11-9-na-media-de-2019-informalidade-e-a-maior-em-4-anos</a>. Acesso em: 18 mai, 2020.</p>
<p>MARX, K. <strong>Contribuição à Crítica da Economia Política. </strong>São Paulo: Expressão Popular Editora, 2ª edição, 2008.</p>
<p>GRAGLIA, M A V. <strong>As Novas Tecnologias e os Mecanismos de Impacto no Trabalho</strong>. São Paulo: 2018. (Dissertação de Doutorado em Administração). Pontifícia Universidade Católica de São Paulo.</p>
<p>MARX, K. <strong>O Capital. </strong>São Paulo: Abril Cultural, 1984.</p>
<p>MARX, K. <strong>O Capital. </strong>São Paulo: Abril Cultural, 1974.</p>
<p>SCHWAB, K. <strong>The Fourth Revolution. </strong>World Economic Forum, 2016.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>&nbsp;</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/industria-4-0-seu-significado-a-luz-do-marxismo-e-seus-impactos-na-luta-de-classes-parte-2/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/industria-4-0-seu-significado-a-luz-do-marxismo-e-seus-impactos-na-luta-de-classes-parte-2/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/industria-4-0-seu-significado-a-luz-do-marxismo-e-seus-impactos-na-luta-de-classes-parte-2/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/industria-4-0-seu-significado-a-luz-do-marxismo-e-seus-impactos-na-luta-de-classes-parte-2/" data-text="Indústria 4.0: seu significado à luz do marxismo e seus impactos na luta de classes (parte 2)" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/industria-4-0-seu-significado-a-luz-do-marxismo-e-seus-impactos-na-luta-de-classes-parte-2/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2021-06-10T11:29:45-03:00","datePublished":"2021-06-10T11:29:45-03:00","dateModified":"2021-06-10T11:33:06-03:00","headline":"Ind\u00fastria 4.0: seu significado \u00e0 luz do marxismo e seus impactos na luta de classes (parte 2)","name":"Ind\u00fastria 4.0: seu significado \u00e0 luz do marxismo e seus impactos na luta de classes (parte 2)","keywords":[],"url":"https:\/\/marxismo.org.br\/industria-4-0-seu-significado-a-luz-do-marxismo-e-seus-impactos-na-luta-de-classes-parte-2\/","description":"O que \u00e9 a Ind\u00fastria 4.0 ou a assim chamada \u201cQuarta Revolu\u00e7\u00e3o Industrial\u201d, seu significado te\u00f3rico a partir da perspectiva marxista e seus impactos na luta de classes? A Industria 4.0 representa um des","copyrightYear":"2021","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/industria-4-0-seu-significado-a-luz-do-marxismo-e-seus-impactos-na-luta-de-classes-parte-2/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/industria-4-0-seu-significado-a-luz-do-marxismo-e-seus-impactos-na-luta-de-classes-parte-2/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/industria-4-0-seu-significado-a-luz-do-marxismo-e-seus-impactos-na-luta-de-classes-parte-2/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/industria-4-0-seu-significado-a-luz-do-marxismo-e-seus-impactos-na-luta-de-classes-parte-2\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Lucy Dias","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/lucy-dias\/"},"articleSection":"Teoria Econ\u00f4mica","articleBody":"O que \u00e9 a Ind\u00fastria 4.0 ou a assim chamada \u201cQuarta Revolu\u00e7\u00e3o Industrial\u201d, seu significado te\u00f3rico a partir da perspectiva marxista e seus impactos na luta de classes? A Industria 4.0 representa um desenvolvimento das for\u00e7as produtivas? Ou ainda, pode uma tecnologia disruptiva significar avan\u00e7o das for\u00e7as produtivas? Esperamos que esse texto ajude a esclarecer a quest\u00e3o.\r\nPARTE 1\r\n\r\nOs impactos da Ind\u00fastria 4.0\r\nEntre as consequ\u00eancias da implanta\u00e7\u00e3o de novas tecnologias, o aumento da produtividade do trabalho \u00e9 um dos fatores mais importantes e que mais preocupa os entusiastas e estudiosos da Ind\u00fastria 4.0. Isso porque o aumento massivo de investimentos em capital constante abre possibilidades para a produ\u00e7\u00e3o em escala ainda maior com quantidade relativamente menor de for\u00e7a de trabalho. A elimina\u00e7\u00e3o direta de postos de trabalho, a cria\u00e7\u00e3o de novos postos que exigem maior qualifica\u00e7\u00e3o e que por isso mesmo excluem uma parcela importante da popula\u00e7\u00e3o economicamente ativa fazem o contraponto das maravilhas anunciadas com a chamada Quarta Revolu\u00e7\u00e3o Industrial.\r\n\r\nOs benef\u00edcios da aplica\u00e7\u00e3o da Ind\u00fastria 4.0, tal como a redu\u00e7\u00e3o ou a elimina\u00e7\u00e3o do trabalho repetitivo e desgastante, a redu\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a f\u00edsica possibilitada atrav\u00e9s do controle remoto ou mesmo a integra\u00e7\u00e3o de trabalhadores com limita\u00e7\u00f5es f\u00edsicas devido \u00e0 compensa\u00e7\u00e3o por sistemas de assist\u00eancia etc. s\u00e3o equilibrados negativamente pelo empobrecimento do trabalho, tornando o ser humano um assistente da m\u00e1quina, uma esp\u00e9cie de taylorismo digital onde os princ\u00edpios fundamentais sejam a especializa\u00e7\u00e3o, a padroniza\u00e7\u00e3o das tarefas, a divis\u00e3o do trabalho em tarefas simples que n\u00e3o exijam conhecimento qualificado, perda do conhecimento t\u00e1cito, advindo da experi\u00eancia, uma vez que os seres humanos ter\u00e3o reduzido o papel de supervis\u00e3o dos processos automatizados e o pr\u00f3prio risco de substitui\u00e7\u00e3o.\r\n\r\nA substitui\u00e7\u00e3o, a cria\u00e7\u00e3o de um enorme ex\u00e9rcito industrial de reserva, n\u00e3o \u00e9 somente uma possibilidade long\u00ednqua, mas uma realidade palp\u00e1vel.\r\nCarl Benedikt Frey e Michael Osborne, da Universidade de Oxford, publicaram um trabalho cient\u00edfico em 2013 que envolveu a an\u00e1lise de mais de setecentas ocupa\u00e7\u00f5es de trabalho no Reino Unido e a probabilidade de serem automatizadas nos pr\u00f3ximos vinte anos, ou seja, quais as chances dos trabalhadores que atuam nessas profiss\u00f5es serem substitu\u00eddos por m\u00e1quinas inteligentes. O estudo apontou que 35% dos trabalhadores do Reino Unido est\u00e3o em risco de serem substitu\u00eddos por m\u00e1quinas nos pr\u00f3ximos vinte anos. Com base neste mesmo estudo, h\u00e1 previs\u00f5es de que metade dos empregos da Uni\u00e3o Europeia esteja amea\u00e7ada. (...) As estimativas para os EUA sugerem que 47% da for\u00e7a de trabalho estejam em risco. (...) Em rela\u00e7\u00e3o aos empregos de baixa remunera\u00e7\u00e3o, 63% est\u00e3o classificados na categoria de alto risco de substitui\u00e7\u00e3o. (Marcelo Gr\u00e1glia, 2018. p. 164-166)\r\nEsse fato aponta para uma perspectiva onde os sal\u00e1rios de maneira geral ser\u00e3o rebaixados, inclusive os de alta qualifica\u00e7\u00e3o, por uma press\u00e3o exercida pelo ex\u00e9rcito industrial de reserva. O rebaixamento geral dos sal\u00e1rios n\u00e3o \u00e9 somente uma possibilidade te\u00f3rica, mas faz parte da estrat\u00e9gia geral do capital, exercida atrav\u00e9s dos processos de flexibiliza\u00e7\u00e3o do trabalho e reforma trabalhista, com o objetivo de aumentar a extra\u00e7\u00e3o de mais-valia.\r\n\r\nEntre as profiss\u00f5es com maior probabilidade de automa\u00e7\u00e3o, segundo dados do F\u00f3rum Econ\u00f4mico Mundial, est\u00e3o: analista de cr\u00e9dito (98%), recepcionista (96%), assistentes jur\u00eddicos (94%), vendedor de varejo (92%), motorista de taxi (89%), seguran\u00e7as (84%), funcion\u00e1rios de redes de fast food (81%), bartenders (77%) e consultores financeiros (58%).\r\n\r\nNesses dados n\u00e3o aparecem os postos de trabalho com possibilidade de automa\u00e7\u00e3o na ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o, os estudos sobre isso s\u00e3o rar\u00edssimos e faltam dados sobre o impacto direto da Ind\u00fastria 4.0 na redu\u00e7\u00e3o de postos de trabalho. No entanto, a automa\u00e7\u00e3o e os sistemas inteligentes s\u00e3o cada vez mais aplicados no setor automobil\u00edstico, por exemplo. Vejamos como.\r\n\r\nO modelo de Henry Ford, das linhas de produ\u00e7\u00e3o por esteiras, continua, mas incrementado pelo conceito de c\u00e9lulas de produ\u00e7\u00e3o flex\u00edveis.\r\nA chegada da\u00a0Ind\u00fastria 4.0,\u00a0Internet das coisas (IoT) e an\u00e1lise de dados (DDS \u2013 Data Driven Services) trouxe um novo conceito de manufatura para a Ind\u00fastria automotiva, baseado n\u00e3o mais em linhas de produ\u00e7\u00e3o, mas em c\u00e9lulas de manufatura flex\u00edveis. Em uma f\u00e1brica com c\u00e9lulas inteligentes, um produto poderia ficar mais tempo em uma determinada esta\u00e7\u00e3o de trabalho, enquanto outro poderia simplesmente avan\u00e7ar para duas ou tr\u00eas esta\u00e7\u00f5es de trabalho adiante, seguindo ent\u00e3o com seu processo de montagem. Nessa perspectiva, a linha de produ\u00e7\u00e3o ser\u00e1 baseada em postos de trabalhos espalhados por toda a f\u00e1brica, com produtos se deslocando de um posto ao outro atrav\u00e9s de seus AGVs (ve\u00edculos guiados automaticamente). Tudo isso controlado por meio de\u00a0softwares de gest\u00e3o\u00a0e dos dados retirados do processo em tempo real.1\r\nUm exemplo da implanta\u00e7\u00e3o de conceitos da Ind\u00fastria 4.0 no setor automobil\u00edstico brasileiro aconteceu em 2018 na planta de S\u00e3o Bernardo do Campo da Mercedes-Benz, que produz caminh\u00f5es e \u00f4nibus. Com um investimento de R$500 milh\u00f5es, um novo pr\u00e9dio foi constru\u00eddo e totalmente modificado para as defini\u00e7\u00f5es da Ind\u00fastria 4.0.2\r\nA nova linha de montagem de caminh\u00f5es j\u00e1 traz, inclusive, ganhos para a empresa. \u201cEla \u00e9 15% mais eficiente em termos de produ\u00e7\u00e3o do que a anterior\u201d, diz Philipp Schiemer. \u201cAl\u00e9m disso, alcan\u00e7aremos 20% de ganho de efici\u00eancia log\u00edstica gra\u00e7as a exemplos como a redu\u00e7\u00e3o de armaz\u00e9ns de pe\u00e7as de 53 para 6, ao aumento do percentual de entrega de pe\u00e7as diretas na linha de 20% para 45% e \u00e0 redu\u00e7\u00e3o do armazenamento de componentes de 10 dias para no m\u00e1ximo 3 dias. Tudo isso se traduz em maior agilidade, efici\u00eancia e produtividade e nos deixa muito entusiasmados frente a muitos outros ganhos que ainda temos a somar com a evolu\u00e7\u00e3o constante dessa nova f\u00e1brica. (...) Todos os dados gerados pelo aplicativo e por equipamentos como as apertadeiras eletr\u00f4nicas e os AGVs (Automatic Guided Vehicle ou Ve\u00edculos Guiados Automaticamente) est\u00e3o sendo armazenados na nuvem com a intelig\u00eancia do Big Data. Atrav\u00e9s desses dados, utilizando de recursos Analytics, podemos monitorar a qualidade de todos os nossos produtos, detectar qualquer falha e at\u00e9 casar as informa\u00e7\u00f5es de vendas com nossos sistemas de produ\u00e7\u00e3o para flexibilizar cada vez mais nosso mix de produtos\u201d, explica Carlos Santiago, vice-presidente de Opera\u00e7\u00f5es da\u00a0Mercedes-Benz\u00a0do Brasil. (...) A nova f\u00e1brica traz ganhos importantes para o meio ambiente, contribuindo para uma opera\u00e7\u00e3o mais sustent\u00e1vel. A economia de energia \u00e9 um bom exemplo. Houve redu\u00e7\u00e3o de 56% no consumo de energia com a ado\u00e7\u00e3o de l\u00e2mpadas LED em 100% da linha de montagem final de caminh\u00f5es.3\r\nPara buscar uma rela\u00e7\u00e3o com o impacto dessa aplica\u00e7\u00e3o na planta, j\u00e1 que dados diretos sobre essa rela\u00e7\u00e3o s\u00e3o praticamente inexistentes, buscamos nos artigos sobre demiss\u00f5es nessa empresa, ocorridas entre o per\u00edodo que se inicia a constru\u00e7\u00e3o da nova planta e sua entrega, algum ind\u00edcio dessa rela\u00e7\u00e3o.\r\n\r\nEm agosto de 2015 houve um corte de 1.400 funcion\u00e1rios4, esse corte foi explicado pela queda no mercado de caminh\u00f5es no Brasil desde 2013. Em maio de 2018 houve demiss\u00e3o de 340 pessoas da \u00e1rea administrativa da Mercedes em S\u00e3o Bernardo do Campo5. Essa planta atingiu em 2018 mais de 10 mil funcion\u00e1rios, sendo que seu patamar em 2013 era de 14 mil.\r\nA\u00a0Mercedes-Benz\u00a0se prepara para um ciclo mais intenso de expans\u00e3o do mercado interno de caminh\u00f5es. A companhia anunciou na ter\u00e7a-feira, 4, que vai reabrir o terceiro turno de produ\u00e7\u00e3o na linha de montagem de agregados, que incluem motores, c\u00e2mbios e eixos, em S\u00e3o Bernardo do Campo, no ABC Paulista. Com isso, a \u00e1rea \u00e9 a primeira da f\u00e1brica a voltar a operar nesse ritmo, algo que n\u00e3o acontecia desde 2013. Em paralelo, a companhia vai adotar o segundo turno de trabalho na montagem de caminh\u00f5es depois de quatro anos de produ\u00e7\u00e3o em apenas um turno \u2013 ou at\u00e9 menos do que isso em momentos mais agudos da crise.\r\n\r\nPara dar suporte ao novo momento, a Mercedes-Benz vai contratar 600 colaboradores para suas opera\u00e7\u00f5es em 2019. Em janeiro come\u00e7am 400 novos funcion\u00e1rios e, em abril, chegam outros 200 trabalhadores. Deste total, 40 atuar\u00e3o na f\u00e1brica da companhia em Juiz de Fora (MG) e o restante ocupar\u00e1 posi\u00e7\u00f5es na unidade de S\u00e3o Bernardo. Com a expans\u00e3o, a empresa voltar\u00e1 a ter mais de 10 mil funcion\u00e1rios no Pa\u00eds \u2013 antes da crise, em 2013, eram 14 mil colaboradores, n\u00famero que Philipp Schiemer, presidente da empresa no Brasil, n\u00e3o espera atingir outra vez j\u00e1 que, desde ent\u00e3o, o avan\u00e7o da ind\u00fastria 4.0 trouxe mais efici\u00eancia \u00e0s opera\u00e7\u00f5es. \u2018Est\u00e1vamos inchados. Hoje conseguimos elevar os volumes sem precisar de tantos trabalhadores\u2019, admite. Os novos contratos s\u00e3o tempor\u00e1rios, de um ano, mas podem ser estendidos depois disso. Schiemer garante que a inten\u00e7\u00e3o \u00e9 justamente essa.6 (Destaque meu)\r\nDessa forma, verificamos que o impacto da implanta\u00e7\u00e3o dos conceitos da Ind\u00fastria 4.0 levou a uma redu\u00e7\u00e3o de cerca de 4 mil postos de trabalho somente em uma planta da Mercedes-Benz num per\u00edodo de cinco anos (2013 a 2018).\r\n\r\nUma aplica\u00e7\u00e3o da Ind\u00fastria 4.0 muito presente na vida das pessoas, atrav\u00e9s da Internet das Coisas e dos Servi\u00e7os, est\u00e1 na economia compartilhada e no desenvolvimento de aplicativos com base num sistema de integra\u00e7\u00e3o de pessoas, produtos e servi\u00e7os. A presen\u00e7a \u00e9 tamanha que Uber, 99, iFood e Rappi juntos se tornaram o maior \u201cempregador\u201d do Brasil. A not\u00edcia foi publicada na revista Exame e aponta que quase 4 milh\u00f5es de trabalhadores aut\u00f4nomos est\u00e3o \u201cempregados\u201d por uma dessas empresas e juntas elas formam uma folha de pagamento que seria 35 vezes mais longa que a dos Correios, por exemplo.7\r\n\r\nEssa economia de compartilhamento, apesar do nome sugestivamente reluzente, esconde atr\u00e1s de si milh\u00f5es de trabalhadores que formam o moderno ex\u00e9rcito industrial de reserva, uma massa de desempregados, assim como aqueles demitidos na Mercedes-Benz ou mais recentemente na f\u00e1brica da Ford em S\u00e3o Bernardo do Campo que, sem encontrar trabalho formal, sobrevivem como motoristas e entregadores, sem direitos trabalhistas ou previdenci\u00e1rios.\u00a0 Os dados recentes do IBGE mostram que 41,4% da popula\u00e7\u00e3o ocupada ou 38,8 milh\u00f5es de pessoas est\u00e3o em trabalhos informais, ou seja, sem direitos trabalhistas de nenhum tipo, ganhando por produ\u00e7\u00e3o (por entrega, por corrida etc.)8. Esse cen\u00e1rio s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel no Brasil pela reestrutura\u00e7\u00e3o produtiva em n\u00edvel internacional que deslocou o capital constante daqui para pa\u00edses onde tecnologias de ponta podem ser empregadas com menos custos de produ\u00e7\u00e3o; pelo baixo custo de aplicativos de economia compartilhada; pela Reforma Trabalhista de 2017 e pela enorme crise econ\u00f4mica mundial que atingiu o Brasil, marcadamente a partir de 2014.\r\n\r\nEssa inova\u00e7\u00e3o aparece no contexto da crise mais profunda do imperialismo, aparece como uma tentativa do capital de se renovar, de se revolucionar. No entanto, a revolu\u00e7\u00e3o do capital \u2013 no sentido de sua renova\u00e7\u00e3o \u2013 nada significa para a classe oper\u00e1ria. Dentro dos limites da propriedade privada e do Estado-na\u00e7\u00e3o, a Ind\u00fastria 4.0 \u00e9 uma arma da burguesia em sua disputa por uma parcela cada vez maior da mais-valia e, portanto, da taxa de lucro. Isso \u00e9 feito atrav\u00e9s da eleva\u00e7\u00e3o do grau de explora\u00e7\u00e3o do trabalho, neste caso, pela intensifica\u00e7\u00e3o da jornada, pelo barateamento dos elementos do capital constante que sua aplica\u00e7\u00e3o trar\u00e1 e est\u00e1 trazendo nos setores em que \u00e9 aplicada, o aumento da superpopula\u00e7\u00e3o relativa ou a massa de desempregados.\r\n\r\nEsses s\u00e3o tra\u00e7os das chamadas Causas Contrariantes de Marx que explicamos antes. Sob as leis da propriedade privada, \u00e9 uma arma para a pr\u00f3pria manuten\u00e7\u00e3o das atuais rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e por isso mesmo atua como for\u00e7a oposta \u00e0 lei da queda tendencial da taxa de lucro que o imperialismo em sua crise mais aguda est\u00e1 buscando recorrer. Ao mesmo tempo, sua aplica\u00e7\u00e3o est\u00e1 esbarrada, controlada, subordinada, limitada, acorrentada pelos interesses dos grandes capitalistas e de seus representantes no parlamento e estes, ao mesmo tempo que precisam desesperadamente encontrar uma sa\u00edda para a crise mais profunda do sistema, sentam-se em cima dos investimentos e decidem retard\u00e1-lo. Como Marx explicou, a barreira efetiva da produ\u00e7\u00e3o capitalista \u00e9 o pr\u00f3prio capital.\r\n\r\n\r\n\r\nTodas as suas aplica\u00e7\u00f5es, que podem se tornar important\u00edssimas para a satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades humanas, ou est\u00e3o travadas pelas barreiras do capital, ou s\u00e3o aplicadas para fins de amplia\u00e7\u00e3o do controle, intensifica\u00e7\u00e3o da jornada, informalidade e deslocamento do trabalho, como j\u00e1 tem sido feito, por exemplo, com a precariza\u00e7\u00e3o e informalidade do trabalho via aplicativos de economia compartilhada que s\u00e3o operados por sistemas de Internet dos Servi\u00e7os. Na sa\u00fade, por exemplo, a aplica\u00e7\u00e3o da Intelig\u00eancia Artificial e do \u201caprendizado da m\u00e1quina\u201d levou \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de um modelo de detec\u00e7\u00e3o do c\u00e2ncer de mama com precis\u00e3o at\u00e9 31% do alto risco, superando os 18% dos modelos anteriores. A base do modelo s\u00e3o mais de 90 mil mamografias, o que o tornou capaz de identificar padr\u00f5es mais sutis do tecido mam\u00e1rio que o olho humano. O resultado \u00e9 que o c\u00e2ncer de mama pode ser previsto com at\u00e9 cinco anos de anteced\u00eancia, reduzindo as necessidades de um tratamento mais agressivo e do aumento de sobreviventes desse tipo de c\u00e2ncer. Isso mostra o enorme potencial desse tipo de tecnologia para a libera\u00e7\u00e3o da humanidade do \u201creino da necessidade\u201d, no entanto, quando ser\u00e1 acess\u00edvel para todos? Sabe-se que as mulheres negras t\u00eam 42% chances a mais do que as mulheres brancas de morrer por c\u00e2ncer de mama, entre outros fatores, pelas diferen\u00e7as no tempo de detec\u00e7\u00e3o do c\u00e2ncer e do acesso a cuidados de sa\u00fade. Quando todas as mulheres, de qualquer cor de pele, poder\u00e3o acessar esse tipo de tecnologia por igual? S\u00f3 podemos concluir que isso se dar\u00e1 quando os servi\u00e7os de detec\u00e7\u00e3o e tratamento sejam p\u00fablicos, gratuitos e para todas. Poderia o capitalismo fazer isso? A resposta \u00e9 negativa. Novamente esbarramos na propriedade privada e no lucro, quem det\u00e9m essa tecnologia hoje \u00e9 a Google Health. E esse \u00e9 s\u00f3 um exemplo. \u00c9 n\u00edtido que as aplica\u00e7\u00f5es s\u00e3o de uma transforma\u00e7\u00e3o incr\u00edvel na forma como vivemos, da\u00ed seu car\u00e1ter revolucion\u00e1rio, mas o sentido dessa \u201crevolu\u00e7\u00e3o\u201d s\u00f3 pode ser, dentro dos limites do capitalismo, para ampliar e aperfei\u00e7oar o processo de valoriza\u00e7\u00e3o do capital. Ainda que tecnologias extraordin\u00e1rias possam ser desenvolvidas sob o capitalismo, se n\u00e3o forem acess\u00edveis \u00e0 humanidade para serem aplicadas na satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades do conjunto da humanidade elas n\u00e3o podem ser consideradas como parte do desenvolvimento das for\u00e7as produtivas.\r\n\r\nA contribui\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de Marx para a teoria econ\u00f4mica consiste precisamente no fato de ter conseguido desvendar as leis de funcionamento desse modo de produ\u00e7\u00e3o e o ter reconciliado com a hist\u00f3ria, a despeito daqueles que pretendem fazer do modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista uma afirma\u00e7\u00e3o universal, incontest\u00e1vel e absolutamente verdadeira. Aplicando as leis da dial\u00e9tica ao estudo hist\u00f3rico e econ\u00f4mico, Marx compreendeu que n\u00e3o s\u00f3 o modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista, mas tamb\u00e9m os modos de produzir a vida material que o precederam, esbarram em uma contradi\u00e7\u00e3o. Chega um ponto de seu desenvolvimento em que as for\u00e7as produtivas desenvolvidas por determinado modo de produ\u00e7\u00e3o entram em contradi\u00e7\u00e3o com as rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, com a divis\u00e3o do trabalho e a sua express\u00e3o jur\u00eddica, as rela\u00e7\u00f5es de propriedade. Ele sintetiza seus estudos da maneira que segue:\r\nO resultado geral a que cheguei e que, uma vez obtido, serviu-me de guia para meus estudos pode ser formulado, resumidamente, assim: na produ\u00e7\u00e3o social da pr\u00f3pria exist\u00eancia, os homens entram em rela\u00e7\u00f5es determinadas, necess\u00e1rias, independentes de sua vontade; essas rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o correspondem a um grau determinado de desenvolvimento de suas for\u00e7as produtivas materiais. A totalidade dessas rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o constitui a estrutura econ\u00f4mica da sociedade, a base real sobre a qual se eleva uma superestrutura jur\u00eddica e pol\u00edtica e \u00e0 qual correspondem formas sociais determinadas de consci\u00eancia. O modo de produ\u00e7\u00e3o da vida material condiciona o processo de vida social, pol\u00edtica e intelectual. N\u00e3o \u00e9 a consci\u00eancia dos homens que determina o seu ser; ao contr\u00e1rio, \u00e9 o seu ser social que determina sua consci\u00eancia. Em uma certa etapa de seu desenvolvimento, as for\u00e7as produtivas materiais da sociedade entram em contradi\u00e7\u00e3o com as rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o existentes, ou, o que n\u00e3o \u00e9 mais que sua express\u00e3o jur\u00eddica, com as rela\u00e7\u00f5es de propriedade no seio das quais elas se haviam desenvolvido at\u00e9 ent\u00e3o. De formas evolutivas das for\u00e7as produtivas que eram, essas rela\u00e7\u00f5es convertem-se em entraves. Abre-se ent\u00e3o uma \u00e9poca de revolu\u00e7\u00e3o social. (...)\r\n\r\nDo mesmo modo que n\u00e3o se julga o indiv\u00edduo pela ideia que de si mesmo faz, tampouco se pode julgar uma tal \u00e9poca de transforma\u00e7\u00f5es pela consci\u00eancia que ela tem de si mesma. \u00c9 preciso, ao contr\u00e1rio, explicar essa consci\u00eancia pelas contradi\u00e7\u00f5es da vida material, pelo conflito que existe entre as for\u00e7as produtivas sociais e as rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o. Uma sociedade jamais desaparece antes que estejam desenvolvidas todas as for\u00e7as produtivas que possa conter, e as rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o novas e superiores n\u00e3o tomam jamais seu lugar antes que as condi\u00e7\u00f5es materiais dessas rela\u00e7\u00f5es tenham sido incubadas no pr\u00f3prio seio da velha sociedade. (Contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 cr\u00edtica da economia pol\u00edtica, Karl Marx. 2008. p. 47-48)\r\nO modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista chegou a uma determinada fase de seu desenvolvimento onde criou as bases para atender as necessidades de uma popula\u00e7\u00e3o de bilh\u00f5es de seres humanos, criou o mercado mundial e no curso de seu desenvolvimento criou as bases para que a produ\u00e7\u00e3o da vida material dependesse cada vez menos do esfor\u00e7o dos ossos e m\u00fasculos humanos. Contudo, mesmo produzindo enormes pilhas de riqueza e novas tecnologias, com capacidades cada vez mais complexas e inteligentes, ainda temos uma enorme massa de miser\u00e1veis. Esse problema de ordem econ\u00f4mica e social tem sua explica\u00e7\u00e3o desvendada pelas contribui\u00e7\u00f5es de Marx no campo da teoria econ\u00f4mica, a contradi\u00e7\u00e3o entre as for\u00e7as produtivas e as rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o. A Ind\u00fastria 4.0 e suas implica\u00e7\u00f5es na vida material representa uma busca do capital para superar os limites de suas pr\u00f3prias contradi\u00e7\u00f5es, isto \u00e9, de aumentar a taxa de lucro. No entanto, \u00e0 medida que supera esses limites, novamente se defronta com eles, em escala ainda maior. Nesse sentido, transforma o enorme potencial para o desenvolvimento das for\u00e7as produtivas a partir das bases criadas na Ind\u00fastria 4.0 em for\u00e7as destrutivas, for\u00e7as que objetivamente destroem a classe oper\u00e1ria, fonte criadora da riqueza, pela substitui\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho por m\u00e1quinas e sistemas integrados e conectados de intelig\u00eancia artificial. No entanto, o modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista j\u00e1 operou essa substitui\u00e7\u00e3o desde a primeira Revolu\u00e7\u00e3o Industrial e nem por isso deixou de produzir um desenvolvimento sem igual das for\u00e7as produtivas. Por que haveria de ser diferente agora, j\u00e1 que a Ind\u00fastria 4.0 vai ainda mais longe nesse prop\u00f3sito? Se assumimos como pressuposto as conclus\u00f5es de Marx e assim o fazemos, compreendemos que em determinada fase do desenvolvimento as for\u00e7as produtivas entram em contradi\u00e7\u00e3o com as rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e, de formas evolutivas das for\u00e7as produtivas, tornam-se entraves. As rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, as rela\u00e7\u00f5es de propriedade assentadas na propriedade privada dos grandes meios de produ\u00e7\u00e3o s\u00e3o os entraves da pr\u00f3xima forma evolutiva do desenvolvimento das for\u00e7as produtivas, isto \u00e9, do desenvolvimento de um modo de produzir a vida material, assentado na libera\u00e7\u00e3o da necessidade do trabalho humano, que tem como express\u00e3o mais bem acabada os conceitos e aplica\u00e7\u00f5es da Ind\u00fastria 4.0.\r\n\r\nEssa fase do desenvolvimento do modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista ocorreu com a transforma\u00e7\u00e3o qualitativa do capitalismo em imperialismo, no in\u00edcio do s\u00e9culo XIX.\u00a0 O per\u00edodo imperialista agudiza as contradi\u00e7\u00f5es do capitalismo em geral pela cria\u00e7\u00e3o dos monop\u00f3lios que est\u00e3o em constante luta para retardar os progressos t\u00e9cnicos. Isso porque os pre\u00e7os monopolistas com lucros extraordin\u00e1rios desestimulam, ainda que temporariamente, o incentivo para novas tecnologias. Nesta fase, o capital \u00e9 capaz de acumular de maneira muito mais veloz e maior do que na fase anterior. Isso explica a eleva\u00e7\u00e3o da produtividade que continua ocorrendo no modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista. Por outro lado, a acumula\u00e7\u00e3o acelerada conduz \u00e0s crises de superprodu\u00e7\u00e3o. Para se proteger delas, o capital centraliza-se e concentra-se, gerando nova acumula\u00e7\u00e3o em volume, embora com a taxa de lucro reduzida. Isso significa que a produtividade continua se desenvolvendo mesmo que em contexto de crise, na verdade, seu desenvolvimento torna-se uma chave para a acumula\u00e7\u00e3o, embora negando a pr\u00f3pria acumula\u00e7\u00e3o em seu processo de desenvolvimento. Nesta fase, o capital continua desenvolvendo tecnologias e produtividade, assim como no capitalismo caracter\u00edstico da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, mas o processo que se descreve aqui n\u00e3o produz desenvolvimento de for\u00e7as produtivas porque as finalidades do modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista que serviam aos prop\u00f3sitos de libera\u00e7\u00e3o da necessidade do trabalho humano j\u00e1 foram h\u00e1 muito alcan\u00e7ados (produ\u00e7\u00e3o em larga escala, mercado mundial e substitui\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho pela m\u00e1quina), convertendo-se em for\u00e7as de destrui\u00e7\u00e3o, onde s\u00e3o aperfei\u00e7oadas pelo capital com o prop\u00f3sito que mencionamos anteriormente: uma das armas mais poderosas do capital para conter greves e destruir a classe oper\u00e1ria em classe em si e para si. Permanece o sentido reacion\u00e1rio do desenvolvimento da produtividade e de novas tecnologias para a classe oper\u00e1ria em si e para si, sem que o progresso permitido por elas seja compar\u00e1vel ao que foi antes do imperialismo aparecer e se consolidar. O objetivo do capital n\u00e3o \u00e9 nada al\u00e9m de sua pr\u00f3pria valoriza\u00e7\u00e3o. De modo que o desenvolvimento de for\u00e7as produtivas at\u00e9 a fase imperialista s\u00f3 se deu como uma consequ\u00eancia indesejada do processo de adequa\u00e7\u00e3o dos meios de produ\u00e7\u00e3o e da for\u00e7a de trabalho ao modo espec\u00edfico de produ\u00e7\u00e3o capitalista. O aperfei\u00e7oamento do modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista \u2013 com novos processos de adequa\u00e7\u00e3o dos meios de produ\u00e7\u00e3o e da for\u00e7a de trabalho, tais como o fordismo, o taylorismo e agora a Ind\u00fastria 4.0 \u2013 e o desenvolvimento da t\u00e9cnica e de novas tecnologias n\u00e3o s\u00e3o nada mais que produto indireto e n\u00e3o o objeto central da produ\u00e7\u00e3o capitalista. Ao mesmo tempo, somente interessa ao capitalista aumentar a produtividade do trabalho, pelo aumento do capital constante, quando este aumento lhe proporciona economia em trabalho vivo pago, isto \u00e9, somente interessa ao capitalista desenvolver massivamente a Ind\u00fastria 4.0 justamente se com isso puder se ver livre da for\u00e7a de trabalho que ele emprega.\r\nO modo capitalista de produ\u00e7\u00e3o revela a\u00ed nova contradi\u00e7\u00e3o. Sua miss\u00e3o hist\u00f3rica \u00e9 o desenvolvimento implac\u00e1vel, em progress\u00e3o geom\u00e9trica, da produtividade do trabalho humano. Trai essa miss\u00e3o quando, como nesse caso, estorva o desenvolvimento da produtividade. Assim, de novo demonstra que se torna senil, sendo cada vez mais superado pelo tempo.\u00a0 (O Capital, Karl Marx. 1984, p. 197. Destaque meu)\r\nAs rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o capitalistas tornaram-se entraves para o desenvolvimento das for\u00e7as produtivas e vivemos uma \u00e9poca de revolu\u00e7\u00e3o social. Isto est\u00e1 plenamente demonstrado com o bloqueio atual do desenvolvimento da Ind\u00fastria 4.0 em toda sua potencialidade, mas n\u00e3o s\u00f3 por isso, como tamb\u00e9m pela impossibilidade de, sob o capitalismo, colher os frutos de qualquer tipo de seu desenvolvimento para melhorar as condi\u00e7\u00f5es da vida material, liberar tempo de trabalho e permitir o desenvolvimento da cultura de liberdade, verdadeiramente humana. Ao contr\u00e1rio, as rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o capitalistas, convertem novas tecnologias, inven\u00e7\u00f5es e o aumento da produtividade do trabalho em armas para melhor escravizar a uma cultura de sofrimento, explora\u00e7\u00e3o e dificuldades para as massas de trabalhadores.\r\nA produ\u00e7\u00e3o capitalista procura sempre ultrapassar esses limites imanentes, mas ultrapassa-os apenas com meios que de novo lhe op\u00f5em esses mesmos limites, em escala mais potente. A barreira efetiva da produ\u00e7\u00e3o capitalista \u00e9 o pr\u00f3prio capital: o capital e sua autoexpans\u00e3o se patenteiam ponto de partida e meta, m\u00f3vel e fim da produ\u00e7\u00e3o; a produ\u00e7\u00e3o existe para o capital, ao inv\u00e9s de os meios de produ\u00e7\u00e3o serem apenas meios de acelerar continuamente o desenvolvimento do processo vital para a sociedade dos produtores. Os limites intranspon\u00edveis em que se podem mover a manuten\u00e7\u00e3o e a expans\u00e3o do valor-capital, a qual se baseia na expropria\u00e7\u00e3o e no empobrecimento da grande massa dos produtores, colidem constantemente com os m\u00e9todos de produ\u00e7\u00e3o que o capital tem de empregar para atingir seu objetivo e que visam ao aumento ilimitado da produ\u00e7\u00e3o, \u00e0 produ\u00e7\u00e3o como fim em si mesma, ao desenvolvimento incondicionado das for\u00e7as produtivas sociais do trabalho. O meio - desenvolvimento ilimitado das for\u00e7as produtivas sociais -, em car\u00e1ter permanente, conflita com o objetivo limitado, a valoriza\u00e7\u00e3o do capital existente. Por conseguinte, se o modo capitalista de produ\u00e7\u00e3o \u00e9 um meio hist\u00f3rico para desenvolver a for\u00e7a produtiva social e criar o mercado mundial apropriado, \u00e9 ele ao mesmo tempo a contradi\u00e7\u00e3o permanente entre essa tarefa hist\u00f3rica e as rela\u00e7\u00f5es sociais de produ\u00e7\u00e3o que lhe correspondem.\u201d (O Capital, Karl Marx. 1984, p. 189)\r\nA humanidade, por sua vez, j\u00e1 se colocou h\u00e1 muito tempo a tarefa de resolver essa contradi\u00e7\u00e3o e busca, por diferentes maneiras, encontrar um meio para livrar suas for\u00e7as produtivas da camisa de for\u00e7a das rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o capitalistas. As condi\u00e7\u00f5es materiais para resolver essa contradi\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 existem, mas come\u00e7am a apodrecer.\r\n\r\n\r\n\r\nNotas e Refer\u00eancias:\r\n\r\n1 \u00a0Um novo modelo para a Ind\u00fastria Automotiva, F\u00e1bricas Inteligentes. Dispon\u00edvel em: https:\/\/fabricasinteligentes.atlascopco.com.br\/industria-automotiva\/. Acesso em: 18 mai, 2020\r\n\r\n2 \u00a0Mercedes-Benz inaugura nova linha e entra na era da ind\u00fastria 4.0, Editora Naboleia, 29 mar, 2018. Dispon\u00edvel em: https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=y81Q3yc4n0M. Acesso em: 18 mai, 2020.\r\n\r\n3 Mercedes-Benz inaugura f\u00e1brica do futuro, AutoView, 17 abri, 2018. Dispon\u00edvel em: http:\/\/www.autoreview.com.br\/mercedes-benz-inaugura-fabrica-do-futuro\/. Acesso em: 18 mai, 2020.\r\n\r\n4 Mercedes Benz inicia demiss\u00e3o em massa em S\u00e3o Paulo, Opini\u00e3o e Not\u00edcia, 16 ago, 2016. Dispon\u00edvel em: \u00a0http:\/\/opiniaoenoticia.com.br\/brasil\/mercedes-benz-inicia-demissao-em-massa-em-sao-paulo\/. Acesso em: 18 mai, 2020.\r\n\r\n5 Trabalhadores da Mercedes entram em greve por reajuste salarial e demiss\u00f5es, Estad\u00e3o, 14 maio 2018. Dispon\u00edvel em:\u00a0 https:\/\/economia.estadao.com.br\/noticias\/geral,trabalhadores-da-mercedes-entram-em-greve-por-reajuste-salarial-e-demissoes,70002308213. Acesso em: 18 mai, 2020.\r\n\r\n6 Depois de 5 anos, Mercedes-Benz reabre 3\u00ba turno em S\u00e3o Bernardo, Revista Ferramental, 10 dezembro 2018. Dispon\u00edvel em: https:\/\/www.revistaferramental.com.br\/?cod=noticia\/depois-5-anos-mercedes-benz-reabre-3-turno-sao-bernardo\/. Acesso em: 18 mai, 2020\r\n\r\n7 Apps como Uber e iFood se tornam \u201cmaior empregador\u201d do Brasil, Exame, 28 abril de 2019. Dispon\u00edvel em:\r\n\r\nhttps:\/\/exame.abril.com.br\/economia\/apps-como-uber-e-ifood-sao-fonte-de-renda-de-quase-4-milhoes-de-pessoas\/. Acesso em: 18 mai, 2020.\r\n\r\n8 Desemprego cai para 11,9% na m\u00e9dia de 2019; informalidade \u00e9 a maior em 4 anos, Ag\u00eancia de Not\u00edcias IBGE, 31 janeiro de 2020. Dispon\u00edvel em:\u00a0 https:\/\/agenciadenoticias.ibge.gov.br\/agencia-noticias\/2012-agencia-de-noticias\/noticias\/26741-desemprego-cai-para-11-9-na-media-de-2019-informalidade-e-a-maior-em-4-anos. Acesso em: 18 mai, 2020.\r\n\r\nMARX, K. Contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 Cr\u00edtica da Economia Pol\u00edtica. S\u00e3o Paulo: Express\u00e3o Popular Editora, 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o, 2008.\r\n\r\nGRAGLIA, M A V. As Novas Tecnologias e os Mecanismos de Impacto no Trabalho. S\u00e3o Paulo: 2018. (Disserta\u00e7\u00e3o de Doutorado em Administra\u00e7\u00e3o). Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica de S\u00e3o Paulo.\r\n\r\nMARX, K. O Capital. S\u00e3o Paulo: Abril Cultural, 1984.\r\n\r\nMARX, K. O Capital. S\u00e3o Paulo: Abril Cultural, 1974.\r\n\r\nSCHWAB, K. The Fourth Revolution. World Economic Forum, 2016.\r\n\r\n&nbsp;\r\n\r\n&nbsp;","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2021\/06\/industria-4.0.jpg?fit=800%2C533&ssl=1","width":800,"height":533}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"39276\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "39276" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/industria-4-0-seu-significado-a-luz-do-marxismo-e-seus-impactos-na-luta-de-classes-parte-2/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:03 GMT -->
</html>