<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/informe-politico-do-comite-central-ao-8o-congresso-da-esquerda-marxista/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:07 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Informe político do Comitê Central ao 8º Congresso da Esquerda Marxista &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/49266" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/informe-politico-do-comite-central-ao-8o-congresso-da-esquerda-marxista/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Finforme-politico-do-comite-central-ao-8o-congresso-da-esquerda-marxista%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Finforme-politico-do-comite-central-ao-8o-congresso-da-esquerda-marxista%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Informe político do Comitê Central ao 8º Congresso da Esquerda Marxista" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/informe-politico-do-comite-central-ao-8o-congresso-da-esquerda-marxista/" />
<meta property="og:description" content="Publicamos aqui o Informe Político ao 8º Congresso Nacional da Esquerda Marxista (EM) aprovado pelo Comitê Central (CC) da EM em 18 de junho de 2023. Este documento analisa a situação política inte…" />
<meta property="article:published_time" content="2023-07-25T16:38:06+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2023-08-20T15:58:46+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/07/IMG_7562.jpg?fit=1200%2C728&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1200" />
<meta property="og:image:height" content="728" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Informe político do Comitê Central ao 8º Congresso da Esquerda Marxista" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/07/IMG_7562.jpg?fit=1200%2C728&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-49266 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-49266 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-congressos-conferencias category-resolucoes-declaracoes tag-cmi tag-congresso tag-esquer tag-guerra tag-juventude tag-luta-de-classes tag-marxismo tag-partido tag-psol tag-situacao-politica tag-socialismo tag-trabalhadores tag-ucrania" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/07/IMG_7562.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/07/IMG_7562.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1 660w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/07/IMG_7562.jpg?resize=1050%2C525&amp;ssl=1 1050w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/07/IMG_7562.jpg?zoom=2&amp;resize=660%2C330&amp;ssl=1 1320w" sizes="(max-width: 660px) 100vw, 660px" />		</div>
	
		<div class="single-post-caption">Foto: Roberto Parizotti</div> 


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Informe político do Comitê Central ao 8º Congresso da Esquerda Marxista</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/esquerda-marxista/" title="">Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>25/07/2023</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					
<p>Publicamos aqui o Informe Político ao 8º Congresso Nacional da Esquerda Marxista (EM) aprovado pelo Comitê Central (CC) da EM em 18 de junho de 2023. Este documento analisa a situação política internacional e nacional, as perspectivas para a luta de classes no Brasil e no mundo, e as tarefas dos revolucionários comunistas para o próximo período. O Informe Político do CC é a base política para a convocação do Congresso Nacional da EM que ocorrerá nos dias 4 e 5 de novembro deste ano. Ele está sendo, agora, debatido em todas as instâncias da organização em preparação ao Congresso e recebendo contribuições dos camaradas.</p>



<p>Convidamos os simpatizantes da EM e leitores de nosso site a conhecerem também este documento. E se você é um comunista, deseja se organizar para lutar por um mundo novo, convidamos a agendar uma reunião de apresentação da Esquerda Marxista, a seção brasileira da Corrente Marxista Internacional, <a rel="noreferrer noopener" href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform" target="_blank">preenchendo este formulário</a>. Junte-se a nós! <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Um mundo em ebulição: crise, guerras e revoluções</h2>



<p>A crise do capitalismo continua e o fantasma da revolução segue assombrando a burguesia ao redor do mundo. Há a perspectiva de uma nova recessão econômica global. A Alemanha, principal economia europeia, entrou tecnicamente em recessão no 1º trimestre de 2023. Economistas preveem que os EUA entrarão em uma nova recessão ainda neste ano.</p>



<p>A injeção de dinheiro público na economia para buscar superar a onda da crise de 2020 – acelerada e aprofundada pela pandemia – está na raiz da alta da inflação, inclusive em países imperialistas acostumados com uma baixa inflação. A alta da taxa de juros, em tese para combater a elevação dos preços, provoca a desaceleração da economia e abre caminho para uma nova recessão global. É absolutamente atual a explicação de Marx e Engels presente no Manifesto Comunista, de que as medidas adotadas pela burguesia para sair das crises só levam <em>“ao preparo de crises mais extensas e mais destruidoras e à diminuição dos meios de evitá-las”</em>.</p>



<p>Há inúmeros sinais da instabilidade na economia mundial. A recente quebra de bancos como o Silicon Valley Bank, o Signature Bank, o First Republic, nos EUA, e o Credit Suisse, só não provocou uma crise generalizada do sistema financeiro, por conta do resgate estatal concedido pelos governos dos EUA e Suíça. O Credit Suisse foi comprado por outro banco suíço, o UBS (United Bank of Switzerland), mas com o governo e o Banco Central da Suíça disponibilizando mais de US$ 280 bilhões para garantir a compra e evitar o colapso. Os liberais hipócritas, obviamente, ficaram em silêncio diante desta intervenção estatal na economia.</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="412" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2016/01/pictures_articles_crise.jpg?resize=618%2C412&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-1234" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2016/01/pictures_articles_crise.jpg?w=800&amp;ssl=1 800w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2016/01/pictures_articles_crise.jpg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2016/01/pictures_articles_crise.jpg?resize=768%2C512&amp;ssl=1 768w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /></figure>



<p>Outro elemento é o alto endividamento dos países. Os EUA, o principal país imperialista do mundo, correu o risco de ficar sem dinheiro para pagar suas contas com sua dívida atingindo o teto de US$ 31,4 trilhões. O governo foi temporariamente salvo pela aprovação da lei no Congresso que suspende o teto até janeiro de 2025. Mas esta manobra tem seus limites e efeitos colaterais.</p>



<p>A China, que propiciou um fôlego ao sistema com a restauração capitalista iniciada nos anos 70 e completada nos anos 80, oferecendo a exploração de uma mão de obra barata para grandes empresas multinacionais e a abertura de um mercado consumidor para o comércio mundial, tem dado sinais de seus limites com quedas no crescimento econômico nos últimos anos. Segundo os próprios dados oficiais (nada confiáveis) o PIB chinês cresceu apenas 3% em 2022. Com exceção do crescimento de 2,2% em 2020 (sob o impacto da pandemia), o baixo crescimento do ano passado foi o pior desde 1976.</p>



<p>Além disso, os dados oficiais também mostram que a inflação ao produtor na China caiu 4,6% em maio no acumulado em 12 meses. Já a inflação ao consumidor, subiu apenas 0,2% em maio no acumulado em 12 meses e caiu 0,2% em comparação com abril. Inflação alta é, em geral, um problema para a economia capitalistas, mas a deflação também, sendo um indicador de queda na demanda que, na China, se soma a outros dados que indicam queda nas importações, exportações e na atividade industrial.</p>



<p>A guerra na Ucrânia se arrasta, com falsa propaganda por todos os lados e final indefinido. Como já analisamos, por um lado, EUA e Europa jogam com a Ucrânia e utilizam a guerra para seus interesses políticos e econômicos. Por outro lado, Putin e a mafiosa oligarquia russa utilizam a invasão para seus interesses políticos e econômicos. É uma luta entre frações burguesas atrás, no fim das contas, de lucro. Reafirmamos que não há lado progressista a ser apoiado ou defendido neste conflito. O combate dos marxistas contra este estado de barbárie em que o capitalismo afunda a humanidade exige o combate contra todos os governos da guerra (Putin, governos da OTAN – EUA, Alemanha, Reino Unido, França etc. – assim como a Zelensky. Este combate em cada país deve se expressar em atividades públicas contra a guerra e em escala internacional como expressão da unidade mundial da luta de classes e da necessidade de uma Internacional dos Trabalhadores capaz de transformar em ato concreto o que diz o Manifesto Comunista: Trabalhadores de todo o mundo, uni-vos! Nossas palavras de ordem são: <em>Abaixo a guerra! Desmantelamento da OTAN! Cessar fogo imediato! Abaixo o capitalismo! Viva o socialismo!</em></p>



<p>A burguesia tenta ampliar sua taxa de lucro nesta situação aumentando a exploração com cortes nos direitos sociais e nos salários. Uma fração tenta fazer isso envolvendo cada vez mais as organizações dos trabalhadores e contando com a colaboração ativa das direções traidoras. Outra, busca os mesmos objetivos de forma mais brutal utilizando diferentes métodos. A burguesia explora a desmoralização das direções que controlam as organizações tradicionais do proletariado para promover inclusive mobilizações limitadas de massas – impeachment de Dilma, atos e passeatas durante o governo Bolsonaro, o 6 de janeiro de Trump, o 8 de janeiro de Bolsonaro, são exemplos disso.</p>



<p>O capitalismo há muito tempo entrou em sua fase de decadência generalizada, de absoluto reacionarismo. O desenvolvimento das forças produtivas é bloqueado pelas relações de produção capitalistas, em particular a propriedade privada dos meios de produção e os Estados nacionais. Inovações tecnológicas, como a robótica e os algoritmos popularmente chamados de “Inteligência Artificial”, que em uma economia planificada significariam melhores condições de vida para o conjunto da sociedade, sob o capitalismo significam o aumento do desemprego e a queda da taxa de lucro dos capitalistas, já que, como Marx explicou, o lucro provém da parte não paga do valor produzido pela força de trabalho humana, o capital variável, fonte da mais-valia, e não das máquinas, o capital constante. Setores da burguesia, alarmados, fazem apelos pela paralisação do desenvolvimento da chamada “Inteligência Artificial” temendo as consequências econômicas e políticas desta nova tecnologia. Ao mesmo tempo, estes desenvolvimentos escancaram ainda mais as contradições do sistema e tornam mais visível e palpável para as novas gerações o mundo que poderíamos construir sem as amarras da propriedade privada dos grandes meios de produção.</p>



<p>A classe trabalhadora ao redor do mundo é impactada pela retirada de direitos, a precarização das condições de trabalho e o avanço da miséria. A juventude não vê uma perspectiva de futuro digno sob este sistema. A crise econômica que eclodiu em 2008-2009 foi um ponto de inflexão para a economia mundial e, também, para a situação política internacional. As instituições burguesas estão desmoralizadas e as massas exploradas e oprimidas pelo capital expressaram seguidamente, um país após o outro, a disposição de lutar por uma saída contra este sistema, realizando greves, greves gerais, grandes manifestações, revoltas populares e mesmo revoluções.</p>



<p>Na França, para ficar em um exemplo recente, uma situação pré-revolucionária foi aberta na luta contra a reforma da previdência e o governo Macron. Dias de greve geral, categorias realizando greves por tempo indeterminado, manifestações de massa, resistência à repressão policial e cartazes recordando Maio de 68. A situação só não se desenvolveu em direção à derrubada do governo e à abertura de uma situação revolucionária no país, por conta do bloqueio das direções sindicais e dos partidos que se reivindicam de esquerda.</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="309" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/03/france.png?resize=618%2C309&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-48105" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/03/france.png?w=1000&amp;ssl=1 1000w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/03/france.png?resize=300%2C150&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/03/france.png?resize=150%2C75&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/03/france.png?resize=768%2C384&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/03/france.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1 660w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">Foto: Unité CGT, Twitter <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>Segue absolutamente correta e atual a constatação do Programa de Transição (1938): <em>“As premissas objetivas da revolução proletária não estão somente maduras: elas começam a apodrecer. Sem vitória da revolução socialista no próximo período histórico, toda a civilização humana está ameaçada de ser conduzida a uma catástrofe. Tudo depende do proletariado, ou seja, antes de mais nada, de sua vanguarda revolucionária. A crise histórica da humanidade reduz-se à crise da direção revolucionária”</em>.</p>



<p>Cabe aos revolucionários marxistas o combate pela superação da crise de direção do movimento operário. A construção de genuínas ferramentas de luta da classe trabalhadora por seus interesses imediatos e históricos, a reconstrução de uma verdadeira Internacional Revolucionária e de Partidos Revolucionários com influência de massas. Este é o combate da Corrente Marxista Internacional (CMI) e sua seção brasileira, a Esquerda Marxista, como tendência do movimento da classe trabalhadora. Do sucesso ou fracasso desta batalha depende o futuro da humanidade.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">O governo Lula-Alckmin em ação</h2>



<p>No Brasil, as ações do governo Lula-Alckmin no primeiro ano de mandato têm evidenciado seu caráter. Um governo que busca ser de união nacional com a burguesia, submisso aos interesses centrais dos capitalistas e do imperialismo. Que abriga em ministérios representantes da direita e até da extrema-direta, com destaque para o União Brasil, partido de Sergio Moro, ACM Neto, Luciano Bivar, Kim Kataguiri e companhia.</p>



<p>A recusa do governo em agir pela revogação do Novo Ensino Médio, apesar da revolta entre estudantes e professores, é uma demonstração clara de seu compromisso com os interesses do capital, mantendo um projeto que restringe o acesso da juventude trabalhadora ao conhecimento e que abre caminho para a privatização da educação pública.</p>



<p>Em meio à crise internacional do capitalismo, este é um governo que inevitavelmente terá que realizar uma política de austeridade, atacando a classe trabalhadora. O “arcabouço fiscal” aprovado, não passa de um novo teto de gastos, um limite para os gastos públicos que visa garantir ao mercado que o governo irá cumprir o superávit fiscal para o pagamento de juros e amortizações da dívida pública com seus credores, principalmente bancos e especuladores internacionais, ou seja, o capital financeiro. A posição da Esquerda Marxista é contra o “arcabouço” e pelo não pagamento da dívida interna e externa, este instrumento de dominação do imperialismo que consome quase 50% do orçamento federal.</p>



<p>Para a aprovação do “arcabouço”, o governo avançou na liberação das chamadas emendas parlamentares, verbas para deputados e senadores. O conhecido “toma lá, dá cá”. Apenas no dia da votação do “arcabouço”, o governo liberou mais de R$ 1 bilhão em emendas parlamentares. Uma “reforma ministerial” para incorporar mais representantes do chamado “centrão” também está no horizonte. Mas para aprovar o &#8220;arcabouço fiscal&#8221; o governo não contou apenas com os votos dos parlamentares ligados diretamente à burguesia, mas, também, com todos os parlamentares do PT que votaram favoravelmente à esta proposta que significa um ataque violento contra a classe trabalhadora.</p>



<p>Agora, o projeto de Reforma Tributária vai significar novos ataques à saúde, educação e previdência social. De um lado estadualizando tributos como o ISS – substituído por um IVA (Imposto sobre Valor Agregado) estadual – e extinguindo tributos que financiam a Seguridade Social como o PIS e o COFINS, que são tributos sobre o faturamento das empresas e bancos, e que deverão ser substituídos por um novo tributo sobre consumo (IVA nacional).</p>



<p>Os atritos do governo com o Congresso Nacional, as derrotas sofridas na Câmara dos Deputados, representam a pressão dos parlamentares por mais benesses para garantir a aprovação de projetos de interesse do Executivo. O governo se curva à pressão, ignorando qualquer lição dos trágicos resultados da coalizão com a burguesia que culminaram no impeachment de Dilma, prisão de Lula e a campanha de criminalização do PT.</p>



<p>A extrema-direita, apesar de conservar uma base social, está sem direção e fragmentada após a derrota eleitoral de Bolsonaro e a aventura golpista fracassada de 8 de janeiro. Bolsonaro teve a imagem arranhada entre sua própria base por submeter-se ao resultado das eleições e fugir do país no fim do mandato. A burguesia pode descartá-lo completamente, tornando-o inelegível ou mesmo condenando-o à prisão em um dos diferentes processos que correm na justiça. Os políticos de extrema-direita eleitos tentam ganhar projeção com sua pauta conservadora e de ataques à esquerda e ao movimento popular, o pedido do PL de cassação do mandato de deputadas do PSOL e PT, e a CPI do MST, são palcos para este fim.&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Ecos de Junho de 2013</h2>



<p>A burguesia gostaria de ter um nome seu e de sua plena confiança para ocupar a presidência da República. Mas Junho de 2013 abriu uma nova situação política no país. Não foi só por 20 centavos, as manifestações de dez anos atrás foram uma explosão da ira popular acumulada contra as instituições burguesas, os partidos e políticos tradicionais.</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="409" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/01/1024px-ABr200613_MCA2268.jpg?resize=618%2C409&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-36447" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/01/1024px-ABr200613_MCA2268.jpg?w=1024&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/01/1024px-ABr200613_MCA2268.jpg?resize=300%2C198&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/01/1024px-ABr200613_MCA2268.jpg?resize=150%2C99&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/01/1024px-ABr200613_MCA2268.jpg?resize=768%2C508&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/01/1024px-ABr200613_MCA2268.jpg?resize=310%2C205&amp;ssl=1 310w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">Manifestação em São Paulo, em junho de 2013 Foto: Agência Brasil <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>Nada continuou igual após 2013. Junho de 2013 deixou claro que o PT não tinha mais controle sobre as massas. Para a juventude que saiu às ruas, não sem razão, o PT era visto como um partido igual aos outros, a serviço do sistema. A ruptura da classe trabalhadora com o PT foi o elemento decisivo para que a burguesia descartasse seus serviços e embarcasse no impeachment em 2016. E, de certa forma, contraditoriamente, o PT foi salvo de uma falência total pelo impeachment de Dilma, pois todos os ataques posteriores de Temer e Bolsonaro (Reforma Trabalhista, Reforma do Ensino Médio, Teto dos Gastos Públicos, Reforma da Previdência) estavam sendo gestados no governo Dilma. O PT e Lula foram utilizados pela classe trabalhadora no terreno eleitoral para derrotar Bolsonaro, mas isso não significa que tenham reconstituído seus laços políticos com jovens e trabalhadores.</p>



<p>O que se desenvolveu a partir de 2013 no país foi a polarização social e o colapso do chamado “centro” político, o que é um fenômeno político internacional. O PSDB, por exemplo, um partido burguês que governou o país com FHC por 8 anos, que foi ao segundo turno quatro vezes na disputa presidencial contra o PT (2002, 2006, 2010 e 2014) e que desde 1994 hegemonizou o governo do principal Estado do país (São Paulo); em 2018, seu candidato a presidente (Geraldo Alckmin) teve apenas 4,76% dos votos; em 2022, nem candidato a presidente próprio teve e, em São Paulo, o candidato a governador do partido (Rodrigo Garcia) não foi nem para o 2º turno.</p>



<p>Em 2018, na falta de uma alternativa melhor, a burguesia teve que se contentar com Bolsonaro, o fruto distorcido de um sentimento antissistema. Mas diante da incompetência da gestão bolsonarista, em particular em meio à pandemia, e do crescente ódio popular a seu governo, as forças burguesas majoritárias decidiram reabilitar Lula para 2022 e apostar mais uma vez na conciliação de classes. No entanto, o governo Lula-Alckmin não tem um “cheque em branco” nem da classe trabalhadora nem da burguesia. E a pressão da burguesia é permanente para que Lula ande na linha e vá fundo no atendimento de seus interesses. Após o arcabouço fiscal, a pauta agora é a Reforma Tributária.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Continuidade do bonapartismo do judiciário</h2>



<p>Outro elemento que se ampliou a partir de 2013 foi o papel bonapartista do Poder Judiciário. A operação Lava Jato, com Sergio Moro à frente alçado à herói nacional, teve como objetivo dar uma impressão de limpeza das instituições burguesas desmoralizadas. Mas a Lava-Jato e Moro extrapolaram, Moro deixou cair o véu de imparcialidade ao integrar o governo Bolsonaro e a “Vaza Jato” desnudou os abusos e ilegalidade da operação. Ao ter que trazer Lula de volta ao jogo, a burguesia teve que cancelar as condenações e escantear a operação.</p>



<p>Esse bonapartismo do judiciário segue, principalmente a partir do STF e da figura do ministro Alexandre de Moraes. Após as ações golpistas de 8 de janeiro, Alexandre de Moraes determinou a proibição de entrada de ônibus com manifestantes em Brasília. Em seguida, proibiu qualquer tentativa de bloqueio de vias públicas, rodovias ou bloqueio de prédios no país, decisão confirmada pelo plenário do STF. Moraes decidiu também afastar o governador eleito do DF, Ibaneis Rocha, que já estava fora do comando da área da segurança. Apesar da ação de Moraes ser contrária ao princípio da inércia do judiciário, ainda assim, o bonapartismo do judiciário no Brasil opera sob base legal. Exceções a esse princípio estão previstas no código penal herdeiro da ditadura militar (1964-1985), dando ao judiciário poderes inquisitoriais que são cada vez mais utilizados pelo STF para proteger as instituições em ruínas da democracia burguesa.</p>



<p>Um exemplo recente foi a cassação do mandato do deputado federal Deltan Dallagnol. A justificativa para a decisão foi de que o então procurador teria se exonerado do cargo para, supostamente, evitar uma possível demissão por suas condutas na operação Lava Jato e, desta forma, tornar-se inelegível pela lei da Ficha-Limpa. Ou seja, uma série de suposições sobre intenções e possibilidades, ao invés de fatos concretos. Ironicamente, mesmo procedimento utilizado por Moro e Dallagnol à frente da Lava Jato.</p>



<p>Não se trata, obviamente, de defender Dallagnol, Ibaneis ou os manifestantes golpistas, mas de compreender o papel bonapartista do judiciário ao buscar se colocar acima dos demais poderes e contrariar os próprios princípios jurídicos burgueses universais. Alertar que as decisões que hoje se dirigem à extrema-direita, amanhã podem ter como alvo organizações e militantes de esquerda. É o que vimos no processo do “mensalão”, da Lava Jato, e de uma série de decisões que criminalizam o movimento sindical, popular e da juventude. Nenhuma ilusão no Judiciário, braço do Estado burguês, instrumento de dominação da burguesia sobre o proletariado.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Disposição de luta na base e bloqueio das direções</h2>



<p>Os últimos 10 anos foram marcados por grandes manifestações populares, greves, greves de massa, ocupações de escolas, a luta pelo “Fora Temer”, contra os cortes na educação, pelo “Fora Bolsonaro” etc.</p>



<p>A recente luta pela revogação do Novo Ensino Médio demonstrou que mesmo sem a mobilização das direções (UNE, UBES, CUT, CNTE, grandes sindicatos e partidos que reivindicam a classe trabalhadora), a juventude está disposta a lutar. A partir da iniciativa do mandato do deputado federal Glauber Braga (PSOL), mais de 180 mil assinaturas foram coletadas para o abaixo-assinado pela revogação do NEM e entregues ao ministro da Educação, Camilo Santana. A campanha e o abaixo-assinado lançados apenas por um mandato que se dispôs a entrar em combate, foram importantes pontos de apoio para mobilizar a base, pressionar as direções do movimento e o próprio governo. Nossa ação a partir desta campanha resultou em milhares de assinaturas, formação de comitês, novos contatos, GERs e militantes recrutados.</p>



<p>Esta batalha foi bloqueada, ao menos momentaneamente, por estas direções conciliadoras e pelas manobras do próprio governo, lançando uma consulta pública burocrática que não propicia a participação de estudantes e professores que querem a revogação, e com o anúncio de uma “suspensão” que, na realidade, não suspende o NEM, apenas o calendário de aplicação, mantendo todos os ataques em curso, tendo como único efeito prático a manutenção do conteúdo tradicional no ENEM de 2024, em que estava prevista a mudança para se adaptar ao currículo do NEM.</p>



<p>Jovens e trabalhadores, longe de estarem ou se sentirem derrotados, compreendem que venceram ao derrotar Bolsonaro nas urnas e querem, agora, que suas reivindicações concretas sejam atendidas.</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="464" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/image_processing20230315-20757-1eeuv1v.jpeg?resize=618%2C464&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-48131" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/image_processing20230315-20757-1eeuv1v.jpeg?w=800&amp;ssl=1 800w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/image_processing20230315-20757-1eeuv1v.jpeg?resize=300%2C225&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/image_processing20230315-20757-1eeuv1v.jpeg?resize=150%2C113&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/image_processing20230315-20757-1eeuv1v.jpeg?resize=768%2C576&amp;ssl=1 768w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">Foto: Fernando Frazão/Agência Brasil <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>As direções adaptadas e conciliadoras, utilizam o discurso de risco de golpe da extrema-direita e de fortalecimento da oposição bolsonarista para não mobilizar e cobrar diretamente o governo. A CUT, ao invés de mobilizar e unificar pelas reivindicações concretas, apoia o desconto de impostos a montadoras para reduzir o preço de automóveis e trata como central uma campanha pela redução da taxa de juros, o que não passa de uma concepção burguesa para fomentar a economia capitalista.</p>



<p>Da parte dos revolucionários, não se trata de reivindicar redução ou aumento dos juros, isso é administração dos negócios burgueses. Nossa luta é por emprego e salário digno para todos os trabalhadores, com reajuste mensal dos salários de acordo com a inflação. E o não pagamento da fraudulenta dívida pública, com todo o dinheiro da dívida sendo revertido para a saúde, educação, moradia etc.</p>



<p>A capitulação de correntes políticas, utilizando a extrema-direita e o perigo do fascismo como desculpa, vai longe. Na eleição da Apeoesp, com a justificativa de unificar a esquerda – sendo que não havia nenhuma chapa de extrema-direita na disputa – forças que tradicionalmente se apresentavam como oposição à direção burocrática da Articulação Sindical (PT) decidiram unificar com a direção majoritária que está há décadas dirigindo o sindicato e traindo a luta da categoria. Foi o caso de PCB e de tendências do PSOL (Primavera, Resistência, Revolução Socialista, MES e outros).</p>



<p>No entanto, apesar do bloqueio das direções, a classe trabalhadora e a juventude lutam. A raiva contra o NEM continua nas escolas. Importantes greves tem ocorrido no último período em diferentes categorias. No RJ e no DF, greves de professores contaram com grande adesão e assembleias lotadas.</p>



<p>A perspectiva para o próximo período é de uma explosão de luta de classes. Para este cenário devemos nos preparar. A instabilidade política é a marca da última década e ela continua. A Nova República segue desmoronando.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">A juventude em busca do comunismo</h2>



<p>Em diferentes países é possível constatar uma crescente simpatia, em particular entre a juventude, pelo comunismo.</p>



<p>Em 2019, uma pesquisa solicitada por uma fundação de extrema-direita nos EUA, a “Fundação em Memória às Vítimas do Comunismo”, revelou que 36% da chamada geração Millenium (nascidos entre 1981 e 1996) e 28% da geração Z (nascidos após 1996) com mais de 16 anos, tinham uma opinião favorável ao comunismo.</p>



<p>A seção britânica da CMI lançou neste ano uma campanha com o seguinte slogan: “Você é comunista? Então organize-se! Junte-se aos marxistas!”. O resultado foi surpreendente, em um mês centenas de pessoas entraram em contato desejando integrar-se à organização.</p>



<p>Aqui no Brasil, embora uma pesquisa do Ipec de março/2023 tenha revelado que 45% dos entrevistados temem que o Brasil se torne comunista, entre a juventude temos visto crescer o interesse pelo comunismo nas redes sociais. Das buscas “o que é” feitas no Google, a pergunta que mais cresceu em 2022 foi “o que é comunismo?”. E no diálogo com jovens nas escolas, universidades, lutas, podemos constatar como uma camada mais avançada tem se identificado com o comunismo.</p>



<p>Em parte, isso tem relação com o discurso anticomunista de demagogos de extrema-direita como Trump e Bolsonaro. A juventude, avessa a essas figuras reacionárias, vai em busca do que afinal é este demonizado comunismo.</p>



<p>Mas a identificação com o comunismo só é explicável pela radicalização da juventude, que está farta do capitalismo e é atraída pela perspectiva de uma sociedade sem classes, livre da exploração e opressão entre seres humanos.</p>



<p>Mesmo o socialismo soa como algo mais brando, já que os autointitulados socialistas dos Partidos Socialistas tradicionais, como os da Europa, têm um largo histórico de traições e conciliação com a burguesia. Já no Brasil, o Partido Socialista Brasileiro (PSB), é um partido burguês que tem entre seus quadros o vice-presidente Geraldo Alckmin. Mesmo o PSOL, Partido Socialismo e Liberdade, tem um programa reformista, de adaptação às instituições burguesas e de alianças com setores da burguesia, além de objetivamente estar dentro do governo Lula-Alckmin.&nbsp;&nbsp;</p>



<p>Portanto, é totalmente lógico que uma juventude mais radicalizada queira identificar-se como comunista. Mas no caminho há armadilhas, como intelectuais e militantes que se apresentam como comunistas, em particular nas redes sociais, e que buscam reavivar ilusões no stalinismo entre a juventude. É nosso papel explicar o papel histórico do stalinismo, seus crimes, sua política que organizou derrotas do proletariado em diferentes países, incluindo o Brasil. Diferenciar as conquistas da Revolução Russa e da economia planificada, do papel reacionário da casta burocrática que, ao final, conduziu o Estado Operário de volta ao capitalismo. E explicar o tipo de política levada a cabo hoje por partidos e organizações que tentam reabilitar o stalinismo, de uma forma aberta ou envergonhada.</p>



<p>O central a se constatar é que há uma juventude que se radicaliza, busca o comunismo e devemos nos conectar a ela. Demonstrando na luta teórica e prática, que é em nossa organização, a Esquerda Marxista e a CMI, onde os verdadeiros comunistas devem estar, baseando seu combate no programa elaborado por Marx, Engels, Lenin e Trotsky.&nbsp;</p>



<p>Neste sentido a EM decide iniciar uma campanha sobre as mesmas bases desenvolvida por nossos camaradas britânicos “Você é comunista? Então organize-se! Junte-se aos marxistas!”. Além de estabelecer na capa do jornal e todas as publicações o símbolo da Foice&amp;Martelo e, de forma adequada, a palavra Comunista.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">A degeneração do PSOL e a luta por um partido operário independente</h2>



<p>Em abril de 2015, a Esquerda Marxista, analisando o processo de degeneração do PT, a crescente ruptura da classe trabalhadora com o partido e a juventude vendo o PT como mais um partido do sistema e, fundamentalmente, a partir da constatação de que seguir como uma corrente do PT havia se convertido em um bloqueio para a construção da organização revolucionária, decidiu pela saída do PT. A resolução da Conferência Nacional constatava:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p><em>O fato de que nos últimos anos temos tido centenas de GERs, cuja maioria não se concretiza em integração na organização, tem mostrado que para nossos simpatizantes o principal obstáculo é a nossa existência como corrente do PT. Apesar de toda nossa independência política, financeira e organizacional em relação a este partido. E isto cada vez mais se agrava. É mortal para nosso desenvolvimento e existência, como dizia Trotsky, ser visto, neste momento, como os guardiães de esquerda do ataúde do morto, ou ao menos, de enfermeiros de um desenganado.</em> (Resolução Conferência Nacional EM, 21 de abril de 2015)</p>
</blockquote>



<p>No mesmo ano, uma reunião ampliada do Comitê Central, em setembro, decidiu pela entrada da Esquerda Marxista no PSOL. A resolução que decidiu dar este passo analisava:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p><em>Levando em conta toda a situação é preciso considerar que o partido que pode ser o desaguadouro da insatisfação popular é o PSOL. De todo modo, e mais importante, para a Esquerda Marxista, é que é para o PSOL que se dirigem os setores da juventude que chegaram à compreensão de que é preciso uma bandeira e um partido para lutar. É esta juventude que queremos encontrar e educar para que ela apreenda a ver o mundo com os olhos da classe operária. </em>(Resolução de reunião ampliada do CC da EM, 12 de setembro de 2015)</p>
</blockquote>



<p>O PSOL passou por uma transformação de crescente adaptação, em particular após o impeachment de Dilma em 2016. Em abril de 2019, aprovamos uma resolução sobre nossa tática no PSOL que dizia:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p><em>Agora, em abril de 2019, devemos constatar: a atividade política da maioria da direção do PSOL, sua orientação de bloquear a discussão de candidatura presidencial enquanto Lula se apresentava abertamente em campanha, sua orientação de bloquear a discussão em toda a base e fazer “por cima” um acordo com Boulos para que ele fosse o candidato, o aval dado a Boulos para fazer campanha focada no esforço para garantir a candidatura de Lula, depois o programa de campanha completamente desconectado com os sentimentos populares, programa reformista de direita que incluía apoio ao “empreendedorismo”, sua política final de “unidade em defesa da democracia” e ausência de crítica à política do PT e seu candidato, esse conjunto bloqueou e fez retroceder qualquer possibilidade de desenvolvimento positivo do PSOL. Colabora para esse estancamento do PSOL e sua praticamente inexistência na classe trabalhadora, sua orientação política centrada na “defesa da democracia” e nas políticas identitárias, liberação das drogas, etc. </em>(Resolução “Nossa tática no PSOL” aprovada na Conferência Nacional da EM, 21 de abril de 2019)</p>
</blockquote>



<p>Em 2020, multiplicaram-se as alianças eleitorais do PSOL com o PT e mesmo com partidos burgueses.</p>



<p>Em 2022, a maioria da direção do PSOL decidiu formar federação com a Rede e não ter candidatura própria no 1º turno das eleições presidenciais. A resolução da Conferência Nacional da EM explicava:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p><em>A maioria da direção do PSOL, que também combateu por mais de um ano contra a palavra de ordem “Fora Bolsonaro!”, lançada publicamente pela Esquerda Marxista em março de 2019, agora decidiu não lançar candidatura própria para a presidência da República e apoiar Lula, mesmo com suas alianças com a burguesia, desde o primeiro turno. Tal posicionamento revela muito da progressiva adaptação do partido às instituições burguesas, ao jogo eleitoral e parlamentar, à conciliação de classes e ao reformismo. De fato, a política defendida por esta direção pouco se diferencia da defendida por Lula e o PT. O PSOL já teve seu momento para se construir como uma alternativa de esquerda para a reorganização de jovens e trabalhadores. Só uma virada à esquerda na política do partido, conectando-se à luta da classe trabalhadora e da juventude contra o capital (mudança de rota improvável de ser realizada por essa direção) poderia recolocar a possibilidade do PSOL ser alternativa para a organização das massas oprimidas.</em></p>



<p><em>As federações partidárias, inovação na lei eleitoral que entra em vigor já nas eleições deste ano, no lugar das coligações para as disputas de cargos proporcionais, abre o caminho para se aprofundar a adaptação do PSOL, a partir da aprovação, pela maioria da direção, da constituição de federação com a Rede, um partido pequeno-burguês a serviço da burguesia. A lei determina uma unidade de ao menos quatro anos entre os partidos que aderirem à federação, com estatuto e programa comuns, além de uma direção nacional própria. </em>(Resolução Política da Conferência Nacional da EM, 2 de julho de 2022)</p>
</blockquote>



<p>Após as eleições, o PSOL decidiu compor a equipe de transição do novo governo e, em seguida, liberou militantes para assumirem cargos no governo, mesmo que não em nome do partido. Sônia Guajajara, ex-candidata a vice-presidente pelo PSOL e deputada eleita pelo partido, assumiu o Ministério dos Povos Originários.</p>



<p>O Congresso do PSOL que ocorrerá neste ano irá discutir a entrada formal do partido no governo Lula-Alckmin. Politicamente, o PSOL participa do governo, com militantes ocupando cargos no governo e o apoio geral à sua política. Mas sendo confirmada esta decisão no Congresso do partido, isso será um salto de qualidade na caminhada do PSOL rumo à sua destruição como alternativa para a reorganização da classe trabalhadora. Passará a ser visto ainda mais, principalmente pela juventude, como um partido adaptado ao sistema.</p>



<p>O mais provável é que a direção majoritária conseguirá a maioria necessária para aprovar a integração do PSOL ao governo Lula-Alckmin. A direção jogou o peso do aparato para garantir novas filiações e aprovou regras mais despolitizadas para a eleição de delegados. A corrente de Guilherme Boulos, a Revolução Solidária, está jogando um papel importante nisso, já que a aliança com o PT é um elemento importante para as pretensões eleitorais de Boulos como candidato à prefeitura de São Paulo em 2024.</p>



<p>A classe trabalhadora, internacionalmente, luta por se reorganizar. Nos últimos anos, por fora dos partidos tradicionais, ganharam expressão de massa novos partidos como o Syriza na Grécia, o Podemos na Espanha, a França Insubmissa na França etc. Mas estes reformistas de esquerda, chegando ao poder ou mesmo se aproximando do poder, traem as massas por seus compromissos com a manutenção do capitalismo. O resultado é a desmoralização e a derrota destas formações, como ocorreu com o Syriza na eleição deste ano na Grécia.</p>



<p>Processo semelhante se deu com o PSOL, que apesar de ter ganho uma projeção eleitoral, nunca se enraizou na classe trabalhadora, muito menos no movimento operário. A política de alianças com setores da burguesia, a integração ao governo Lula-Alckmin, a adaptação ao eleitoralismo e ao parlamentarismo, fechou as portas para que o PSOL atraísse a juventude que vinha aderindo ao partido após 2013.</p>



<p>Nossa tarefa é levar o combate contra a integração do PSOL ao governo Lula-Alckmin, onde o Congresso Nacional do partido é um elemento chave e cujas decisões vão impactar de uma forma ou de outra todas as correntes que o compõe. A partir das consequências do Congresso do PSOL, o Comitê Central da Esquerda Marxista discutirá a realização de uma Conferência Nacional que deve discutir a situação e dar continuidade à nossa tática na construção da organização revolucionária e em nossa luta por um partido operário independente no Brasil.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color">Avançar na construção da Esquerda Marxista e da CMI!</h2>



<p>A construção da Esquerda Marxista não passa, de qualquer forma, hoje, por dentro das instâncias e atividades internas do PSOL. É nossa atuação direta na luta de classes, como fizemos com a campanha pela revogação do NEM, lançada pelo deputado federal do PSOL, Glauber Braga, e a partir de nossas iniciativas e campanhas, que podem garantir os próximos avanços da construção da organização.</p>



<p>Nosso foco segue sendo a juventude, em particular a juventude secundarista. Estes jovens, que despertam para a luta, que lutaram e continuam querendo lutar para revogar o NEM, que buscam pelo comunismo, são a base mais aberta a aderir à organização revolucionária. Isso, de forma alguma, deve significar darmos as costas para os avanços que temos tido entre categorias de trabalhadores nos últimos anos.</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="329" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/04/banner-resolução-1024x545.jpg?resize=618%2C329&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-28462" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/04/banner-resolução-scaled.jpg?resize=1024%2C545&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/04/banner-resolução-scaled.jpg?resize=300%2C160&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/04/banner-resolução-scaled.jpg?resize=150%2C80&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/04/banner-resolução-scaled.jpg?resize=768%2C409&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/04/banner-resolução-scaled.jpg?resize=1536%2C818&amp;ssl=1 1536w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/04/banner-resolução-scaled.jpg?resize=2048%2C1090&amp;ssl=1 2048w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/04/banner-resolução-scaled.jpg?resize=310%2C165&amp;ssl=1 310w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/04/banner-resolução-scaled.jpg?w=1236&amp;ssl=1 1236w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2020/04/banner-resolução-scaled.jpg?w=1854&amp;ssl=1 1854w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /></figure>



<p>Flexibilidade na tática e firmeza nos princípios, base sólida na teoria marxista e ação na luta de classes. É possível enfrentar as pressões desagregadoras desta sociedade em decadência e avançar na construção da organização revolucionária marxista, instrumento fundamental para a reorganização da classe trabalhadora e para sua vitória.</p>



<p>Por um mundo novo, sem exploração, sem classes, sem fronteiras, sem Estado. Um mundo comunista que surja a partir da derrota da classe burguesa, da tomada do poder pela classe trabalhadora, da edificação do socialismo e do definhamento do Estado operário. Este não é um sonho irreal, é uma necessidade histórica para pôr fim à caminhada da humanidade em direção à barbárie. Este é o combate da Esquerda Marxista e da Corrente Marxista Internacional ao redor do mundo.</p>



<p><strong>18 de junho de 2023</strong><br><strong>Comitê Central da Esquerda Marxista</strong></p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/informe-politico-do-comite-central-ao-8o-congresso-da-esquerda-marxista/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/informe-politico-do-comite-central-ao-8o-congresso-da-esquerda-marxista/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/informe-politico-do-comite-central-ao-8o-congresso-da-esquerda-marxista/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/informe-politico-do-comite-central-ao-8o-congresso-da-esquerda-marxista/" data-text="Informe político do Comitê Central ao 8º Congresso da Esquerda Marxista" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/informe-politico-do-comite-central-ao-8o-congresso-da-esquerda-marxista/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2023-07-25T13:38:06-03:00","datePublished":"2023-07-25T13:38:06-03:00","dateModified":"2023-08-20T12:58:46-03:00","headline":"Informe pol\u00edtico do Comit\u00ea Central ao 8\u00ba Congresso da Esquerda Marxista","name":"Informe pol\u00edtico do Comit\u00ea Central ao 8\u00ba Congresso da Esquerda Marxista","keywords":"CMI,Congresso,esquer,Guerra,Juventude,luta de classes,marxismo,partido,PSOL,situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica,socialismo,trabalhadores,Ucr\u00e2nia","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/informe-politico-do-comite-central-ao-8o-congresso-da-esquerda-marxista\/","description":"Publicamos aqui o Informe Pol\u00edtico ao 8\u00ba Congresso Nacional da Esquerda Marxista (EM) aprovado pelo Comit\u00ea Central (CC) da EM em 18 de junho de 2023. Este documento analisa a situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica interna","copyrightYear":"2023","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/informe-politico-do-comite-central-ao-8o-congresso-da-esquerda-marxista/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/informe-politico-do-comite-central-ao-8o-congresso-da-esquerda-marxista/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/informe-politico-do-comite-central-ao-8o-congresso-da-esquerda-marxista/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/informe-politico-do-comite-central-ao-8o-congresso-da-esquerda-marxista\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/esquerda-marxista\/"},"articleSection":"Congressos &amp; Confer\u00eancias,Resolu\u00e7\u00f5es &amp; Declara\u00e7\u00f5es","articleBody":"\nPublicamos aqui o Informe Pol\u00edtico ao 8\u00ba Congresso Nacional da Esquerda Marxista (EM) aprovado pelo Comit\u00ea Central (CC) da EM em 18 de junho de 2023. Este documento analisa a situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica internacional e nacional, as perspectivas para a luta de classes no Brasil e no mundo, e as tarefas dos revolucion\u00e1rios comunistas para o pr\u00f3ximo per\u00edodo. O Informe Pol\u00edtico do CC \u00e9 a base pol\u00edtica para a convoca\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional da EM que ocorrer\u00e1 nos dias 4 e 5 de novembro deste ano. Ele est\u00e1 sendo, agora, debatido em todas as inst\u00e2ncias da organiza\u00e7\u00e3o em prepara\u00e7\u00e3o ao Congresso e recebendo contribui\u00e7\u00f5es dos camaradas.\n\n\n\nConvidamos os simpatizantes da EM e leitores de nosso site a conhecerem tamb\u00e9m este documento. E se voc\u00ea \u00e9 um comunista, deseja se organizar para lutar por um mundo novo, convidamos a agendar uma reuni\u00e3o de apresenta\u00e7\u00e3o da Esquerda Marxista, a se\u00e7\u00e3o brasileira da Corrente Marxista Internacional, preenchendo este formul\u00e1rio. Junte-se a n\u00f3s! \n\n\n\nUm mundo em ebuli\u00e7\u00e3o: crise, guerras e revolu\u00e7\u00f5es\n\n\n\nA crise do capitalismo continua e o fantasma da revolu\u00e7\u00e3o segue assombrando a burguesia ao redor do mundo. H\u00e1 a perspectiva de uma nova recess\u00e3o econ\u00f4mica global. A Alemanha, principal economia europeia, entrou tecnicamente em recess\u00e3o no 1\u00ba trimestre de 2023. Economistas preveem que os EUA entrar\u00e3o em uma nova recess\u00e3o ainda neste ano.\n\n\n\nA inje\u00e7\u00e3o de dinheiro p\u00fablico na economia para buscar superar a onda da crise de 2020 \u2013 acelerada e aprofundada pela pandemia \u2013 est\u00e1 na raiz da alta da infla\u00e7\u00e3o, inclusive em pa\u00edses imperialistas acostumados com uma baixa infla\u00e7\u00e3o. A alta da taxa de juros, em tese para combater a eleva\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os, provoca a desacelera\u00e7\u00e3o da economia e abre caminho para uma nova recess\u00e3o global. \u00c9 absolutamente atual a explica\u00e7\u00e3o de Marx e Engels presente no Manifesto Comunista, de que as medidas adotadas pela burguesia para sair das crises s\u00f3 levam \u201cao preparo de crises mais extensas e mais destruidoras e \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o dos meios de evit\u00e1-las\u201d.\n\n\n\nH\u00e1 in\u00fameros sinais da instabilidade na economia mundial. A recente quebra de bancos como o Silicon Valley Bank, o Signature Bank, o First Republic, nos EUA, e o Credit Suisse, s\u00f3 n\u00e3o provocou uma crise generalizada do sistema financeiro, por conta do resgate estatal concedido pelos governos dos EUA e Su\u00ed\u00e7a. O Credit Suisse foi comprado por outro banco su\u00ed\u00e7o, o UBS (United Bank of Switzerland), mas com o governo e o Banco Central da Su\u00ed\u00e7a disponibilizando mais de US$ 280 bilh\u00f5es para garantir a compra e evitar o colapso. Os liberais hip\u00f3critas, obviamente, ficaram em sil\u00eancio diante desta interven\u00e7\u00e3o estatal na economia.\n\n\n\n\n\n\n\nOutro elemento \u00e9 o alto endividamento dos pa\u00edses. Os EUA, o principal pa\u00eds imperialista do mundo, correu o risco de ficar sem dinheiro para pagar suas contas com sua d\u00edvida atingindo o teto de US$ 31,4 trilh\u00f5es. O governo foi temporariamente salvo pela aprova\u00e7\u00e3o da lei no Congresso que suspende o teto at\u00e9 janeiro de 2025. Mas esta manobra tem seus limites e efeitos colaterais.\n\n\n\nA China, que propiciou um f\u00f4lego ao sistema com a restaura\u00e7\u00e3o capitalista iniciada nos anos 70 e completada nos anos 80, oferecendo a explora\u00e7\u00e3o de uma m\u00e3o de obra barata para grandes empresas multinacionais e a abertura de um mercado consumidor para o com\u00e9rcio mundial, tem dado sinais de seus limites com quedas no crescimento econ\u00f4mico nos \u00faltimos anos. Segundo os pr\u00f3prios dados oficiais (nada confi\u00e1veis) o PIB chin\u00eas cresceu apenas 3% em 2022. Com exce\u00e7\u00e3o do crescimento de 2,2% em 2020 (sob o impacto da pandemia), o baixo crescimento do ano passado foi o pior desde 1976.\n\n\n\nAl\u00e9m disso, os dados oficiais tamb\u00e9m mostram que a infla\u00e7\u00e3o ao produtor na China caiu 4,6% em maio no acumulado em 12 meses. J\u00e1 a infla\u00e7\u00e3o ao consumidor, subiu apenas 0,2% em maio no acumulado em 12 meses e caiu 0,2% em compara\u00e7\u00e3o com abril. Infla\u00e7\u00e3o alta \u00e9, em geral, um problema para a economia capitalistas, mas a defla\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m, sendo um indicador de queda na demanda que, na China, se soma a outros dados que indicam queda nas importa\u00e7\u00f5es, exporta\u00e7\u00f5es e na atividade industrial.\n\n\n\nA guerra na Ucr\u00e2nia se arrasta, com falsa propaganda por todos os lados e final indefinido. Como j\u00e1 analisamos, por um lado, EUA e Europa jogam com a Ucr\u00e2nia e utilizam a guerra para seus interesses pol\u00edticos e econ\u00f4micos. Por outro lado, Putin e a mafiosa oligarquia russa utilizam a invas\u00e3o para seus interesses pol\u00edticos e econ\u00f4micos. \u00c9 uma luta entre fra\u00e7\u00f5es burguesas atr\u00e1s, no fim das contas, de lucro. Reafirmamos que n\u00e3o h\u00e1 lado progressista a ser apoiado ou defendido neste conflito. O combate dos marxistas contra este estado de barb\u00e1rie em que o capitalismo afunda a humanidade exige o combate contra todos os governos da guerra (Putin, governos da OTAN \u2013 EUA, Alemanha, Reino Unido, Fran\u00e7a etc. \u2013 assim como a Zelensky. Este combate em cada pa\u00eds deve se expressar em atividades p\u00fablicas contra a guerra e em escala internacional como express\u00e3o da unidade mundial da luta de classes e da necessidade de uma Internacional dos Trabalhadores capaz de transformar em ato concreto o que diz o Manifesto Comunista: Trabalhadores de todo o mundo, uni-vos! Nossas palavras de ordem s\u00e3o: Abaixo a guerra! Desmantelamento da OTAN! Cessar fogo imediato! Abaixo o capitalismo! Viva o socialismo!\n\n\n\nA burguesia tenta ampliar sua taxa de lucro nesta situa\u00e7\u00e3o aumentando a explora\u00e7\u00e3o com cortes nos direitos sociais e nos sal\u00e1rios. Uma fra\u00e7\u00e3o tenta fazer isso envolvendo cada vez mais as organiza\u00e7\u00f5es dos trabalhadores e contando com a colabora\u00e7\u00e3o ativa das dire\u00e7\u00f5es traidoras. Outra, busca os mesmos objetivos de forma mais brutal utilizando diferentes m\u00e9todos. A burguesia explora a desmoraliza\u00e7\u00e3o das dire\u00e7\u00f5es que controlam as organiza\u00e7\u00f5es tradicionais do proletariado para promover inclusive mobiliza\u00e7\u00f5es limitadas de massas \u2013 impeachment de Dilma, atos e passeatas durante o governo Bolsonaro, o 6 de janeiro de Trump, o 8 de janeiro de Bolsonaro, s\u00e3o exemplos disso.\n\n\n\nO capitalismo h\u00e1 muito tempo entrou em sua fase de decad\u00eancia generalizada, de absoluto reacionarismo. O desenvolvimento das for\u00e7as produtivas \u00e9 bloqueado pelas rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o capitalistas, em particular a propriedade privada dos meios de produ\u00e7\u00e3o e os Estados nacionais. Inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas, como a rob\u00f3tica e os algoritmos popularmente chamados de \u201cIntelig\u00eancia Artificial\u201d, que em uma economia planificada significariam melhores condi\u00e7\u00f5es de vida para o conjunto da sociedade, sob o capitalismo significam o aumento do desemprego e a queda da taxa de lucro dos capitalistas, j\u00e1 que, como Marx explicou, o lucro prov\u00e9m da parte n\u00e3o paga do valor produzido pela for\u00e7a de trabalho humana, o capital vari\u00e1vel, fonte da mais-valia, e n\u00e3o das m\u00e1quinas, o capital constante. Setores da burguesia, alarmados, fazem apelos pela paralisa\u00e7\u00e3o do desenvolvimento da chamada \u201cIntelig\u00eancia Artificial\u201d temendo as consequ\u00eancias econ\u00f4micas e pol\u00edticas desta nova tecnologia. Ao mesmo tempo, estes desenvolvimentos escancaram ainda mais as contradi\u00e7\u00f5es do sistema e tornam mais vis\u00edvel e palp\u00e1vel para as novas gera\u00e7\u00f5es o mundo que poder\u00edamos construir sem as amarras da propriedade privada dos grandes meios de produ\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nA classe trabalhadora ao redor do mundo \u00e9 impactada pela retirada de direitos, a precariza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de trabalho e o avan\u00e7o da mis\u00e9ria. A juventude n\u00e3o v\u00ea uma perspectiva de futuro digno sob este sistema. A crise econ\u00f4mica que eclodiu em 2008-2009 foi um ponto de inflex\u00e3o para a economia mundial e, tamb\u00e9m, para a situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica internacional. As institui\u00e7\u00f5es burguesas est\u00e3o desmoralizadas e as massas exploradas e oprimidas pelo capital expressaram seguidamente, um pa\u00eds ap\u00f3s o outro, a disposi\u00e7\u00e3o de lutar por uma sa\u00edda contra este sistema, realizando greves, greves gerais, grandes manifesta\u00e7\u00f5es, revoltas populares e mesmo revolu\u00e7\u00f5es.\n\n\n\nNa Fran\u00e7a, para ficar em um exemplo recente, uma situa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-revolucion\u00e1ria foi aberta na luta contra a reforma da previd\u00eancia e o governo Macron. Dias de greve geral, categorias realizando greves por tempo indeterminado, manifesta\u00e7\u00f5es de massa, resist\u00eancia \u00e0 repress\u00e3o policial e cartazes recordando Maio de 68. A situa\u00e7\u00e3o s\u00f3 n\u00e3o se desenvolveu em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 derrubada do governo e \u00e0 abertura de uma situa\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria no pa\u00eds, por conta do bloqueio das dire\u00e7\u00f5es sindicais e dos partidos que se reivindicam de esquerda.\n\n\n\nFoto: Unit\u00e9 CGT, Twitter \n\n\n\nSegue absolutamente correta e atual a constata\u00e7\u00e3o do Programa de Transi\u00e7\u00e3o (1938): \u201cAs premissas objetivas da revolu\u00e7\u00e3o prolet\u00e1ria n\u00e3o est\u00e3o somente maduras: elas come\u00e7am a apodrecer. Sem vit\u00f3ria da revolu\u00e7\u00e3o socialista no pr\u00f3ximo per\u00edodo hist\u00f3rico, toda a civiliza\u00e7\u00e3o humana est\u00e1 amea\u00e7ada de ser conduzida a uma cat\u00e1strofe. Tudo depende do proletariado, ou seja, antes de mais nada, de sua vanguarda revolucion\u00e1ria. A crise hist\u00f3rica da humanidade reduz-se \u00e0 crise da dire\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria\u201d.\n\n\n\nCabe aos revolucion\u00e1rios marxistas o combate pela supera\u00e7\u00e3o da crise de dire\u00e7\u00e3o do movimento oper\u00e1rio. A constru\u00e7\u00e3o de genu\u00ednas ferramentas de luta da classe trabalhadora por seus interesses imediatos e hist\u00f3ricos, a reconstru\u00e7\u00e3o de uma verdadeira Internacional Revolucion\u00e1ria e de Partidos Revolucion\u00e1rios com influ\u00eancia de massas. Este \u00e9 o combate da Corrente Marxista Internacional (CMI) e sua se\u00e7\u00e3o brasileira, a Esquerda Marxista, como tend\u00eancia do movimento da classe trabalhadora. Do sucesso ou fracasso desta batalha depende o futuro da humanidade.\n\n\n\nO governo Lula-Alckmin em a\u00e7\u00e3o\n\n\n\nNo Brasil, as a\u00e7\u00f5es do governo Lula-Alckmin no primeiro ano de mandato t\u00eam evidenciado seu car\u00e1ter. Um governo que busca ser de uni\u00e3o nacional com a burguesia, submisso aos interesses centrais dos capitalistas e do imperialismo. Que abriga em minist\u00e9rios representantes da direita e at\u00e9 da extrema-direta, com destaque para o Uni\u00e3o Brasil, partido de Sergio Moro, ACM Neto, Luciano Bivar, Kim Kataguiri e companhia.\n\n\n\nA recusa do governo em agir pela revoga\u00e7\u00e3o do Novo Ensino M\u00e9dio, apesar da revolta entre estudantes e professores, \u00e9 uma demonstra\u00e7\u00e3o clara de seu compromisso com os interesses do capital, mantendo um projeto que restringe o acesso da juventude trabalhadora ao conhecimento e que abre caminho para a privatiza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica.\n\n\n\nEm meio \u00e0 crise internacional do capitalismo, este \u00e9 um governo que inevitavelmente ter\u00e1 que realizar uma pol\u00edtica de austeridade, atacando a classe trabalhadora. O \u201carcabou\u00e7o fiscal\u201d aprovado, n\u00e3o passa de um novo teto de gastos, um limite para os gastos p\u00fablicos que visa garantir ao mercado que o governo ir\u00e1 cumprir o super\u00e1vit fiscal para o pagamento de juros e amortiza\u00e7\u00f5es da d\u00edvida p\u00fablica com seus credores, principalmente bancos e especuladores internacionais, ou seja, o capital financeiro. A posi\u00e7\u00e3o da Esquerda Marxista \u00e9 contra o \u201carcabou\u00e7o\u201d e pelo n\u00e3o pagamento da d\u00edvida interna e externa, este instrumento de domina\u00e7\u00e3o do imperialismo que consome quase 50% do or\u00e7amento federal.\n\n\n\nPara a aprova\u00e7\u00e3o do \u201carcabou\u00e7o\u201d, o governo avan\u00e7ou na libera\u00e7\u00e3o das chamadas emendas parlamentares, verbas para deputados e senadores. O conhecido \u201ctoma l\u00e1, d\u00e1 c\u00e1\u201d. Apenas no dia da vota\u00e7\u00e3o do \u201carcabou\u00e7o\u201d, o governo liberou mais de R$ 1 bilh\u00e3o em emendas parlamentares. Uma \u201creforma ministerial\u201d para incorporar mais representantes do chamado \u201ccentr\u00e3o\u201d tamb\u00e9m est\u00e1 no horizonte. Mas para aprovar o \"arcabou\u00e7o fiscal\" o governo n\u00e3o contou apenas com os votos dos parlamentares ligados diretamente \u00e0 burguesia, mas, tamb\u00e9m, com todos os parlamentares do PT que votaram favoravelmente \u00e0 esta proposta que significa um ataque violento contra a classe trabalhadora.\n\n\n\nAgora, o projeto de Reforma Tribut\u00e1ria vai significar novos ataques \u00e0 sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o e previd\u00eancia social. De um lado estadualizando tributos como o ISS \u2013 substitu\u00eddo por um IVA (Imposto sobre Valor Agregado) estadual \u2013 e extinguindo tributos que financiam a Seguridade Social como o PIS e o COFINS, que s\u00e3o tributos sobre o faturamento das empresas e bancos, e que dever\u00e3o ser substitu\u00eddos por um novo tributo sobre consumo (IVA nacional).\n\n\n\nOs atritos do governo com o Congresso Nacional, as derrotas sofridas na C\u00e2mara dos Deputados, representam a press\u00e3o dos parlamentares por mais benesses para garantir a aprova\u00e7\u00e3o de projetos de interesse do Executivo. O governo se curva \u00e0 press\u00e3o, ignorando qualquer li\u00e7\u00e3o dos tr\u00e1gicos resultados da coaliz\u00e3o com a burguesia que culminaram no impeachment de Dilma, pris\u00e3o de Lula e a campanha de criminaliza\u00e7\u00e3o do PT.\n\n\n\nA extrema-direita, apesar de conservar uma base social, est\u00e1 sem dire\u00e7\u00e3o e fragmentada ap\u00f3s a derrota eleitoral de Bolsonaro e a aventura golpista fracassada de 8 de janeiro. Bolsonaro teve a imagem arranhada entre sua pr\u00f3pria base por submeter-se ao resultado das elei\u00e7\u00f5es e fugir do pa\u00eds no fim do mandato. A burguesia pode descart\u00e1-lo completamente, tornando-o ineleg\u00edvel ou mesmo condenando-o \u00e0 pris\u00e3o em um dos diferentes processos que correm na justi\u00e7a. Os pol\u00edticos de extrema-direita eleitos tentam ganhar proje\u00e7\u00e3o com sua pauta conservadora e de ataques \u00e0 esquerda e ao movimento popular, o pedido do PL de cassa\u00e7\u00e3o do mandato de deputadas do PSOL e PT, e a CPI do MST, s\u00e3o palcos para este fim.&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;\n\n\n\nEcos de Junho de 2013\n\n\n\nA burguesia gostaria de ter um nome seu e de sua plena confian\u00e7a para ocupar a presid\u00eancia da Rep\u00fablica. Mas Junho de 2013 abriu uma nova situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica no pa\u00eds. N\u00e3o foi s\u00f3 por 20 centavos, as manifesta\u00e7\u00f5es de dez anos atr\u00e1s foram uma explos\u00e3o da ira popular acumulada contra as institui\u00e7\u00f5es burguesas, os partidos e pol\u00edticos tradicionais.\n\n\n\nManifesta\u00e7\u00e3o em S\u00e3o Paulo, em junho de 2013 Foto: Ag\u00eancia Brasil \n\n\n\nNada continuou igual ap\u00f3s 2013. Junho de 2013 deixou claro que o PT n\u00e3o tinha mais controle sobre as massas. Para a juventude que saiu \u00e0s ruas, n\u00e3o sem raz\u00e3o, o PT era visto como um partido igual aos outros, a servi\u00e7o do sistema. A ruptura da classe trabalhadora com o PT foi o elemento decisivo para que a burguesia descartasse seus servi\u00e7os e embarcasse no impeachment em 2016. E, de certa forma, contraditoriamente, o PT foi salvo de uma fal\u00eancia total pelo impeachment de Dilma, pois todos os ataques posteriores de Temer e Bolsonaro (Reforma Trabalhista, Reforma do Ensino M\u00e9dio, Teto dos Gastos P\u00fablicos, Reforma da Previd\u00eancia) estavam sendo gestados no governo Dilma. O PT e Lula foram utilizados pela classe trabalhadora no terreno eleitoral para derrotar Bolsonaro, mas isso n\u00e3o significa que tenham reconstitu\u00eddo seus la\u00e7os pol\u00edticos com jovens e trabalhadores.\n\n\n\nO que se desenvolveu a partir de 2013 no pa\u00eds foi a polariza\u00e7\u00e3o social e o colapso do chamado \u201ccentro\u201d pol\u00edtico, o que \u00e9 um fen\u00f4meno pol\u00edtico internacional. O PSDB, por exemplo, um partido burgu\u00eas que governou o pa\u00eds com FHC por 8 anos, que foi ao segundo turno quatro vezes na disputa presidencial contra o PT (2002, 2006, 2010 e 2014) e que desde 1994 hegemonizou o governo do principal Estado do pa\u00eds (S\u00e3o Paulo); em 2018, seu candidato a presidente (Geraldo Alckmin) teve apenas 4,76% dos votos; em 2022, nem candidato a presidente pr\u00f3prio teve e, em S\u00e3o Paulo, o candidato a governador do partido (Rodrigo Garcia) n\u00e3o foi nem para o 2\u00ba turno.\n\n\n\nEm 2018, na falta de uma alternativa melhor, a burguesia teve que se contentar com Bolsonaro, o fruto distorcido de um sentimento antissistema. Mas diante da incompet\u00eancia da gest\u00e3o bolsonarista, em particular em meio \u00e0 pandemia, e do crescente \u00f3dio popular a seu governo, as for\u00e7as burguesas majorit\u00e1rias decidiram reabilitar Lula para 2022 e apostar mais uma vez na concilia\u00e7\u00e3o de classes. No entanto, o governo Lula-Alckmin n\u00e3o tem um \u201ccheque em branco\u201d nem da classe trabalhadora nem da burguesia. E a press\u00e3o da burguesia \u00e9 permanente para que Lula ande na linha e v\u00e1 fundo no atendimento de seus interesses. Ap\u00f3s o arcabou\u00e7o fiscal, a pauta agora \u00e9 a Reforma Tribut\u00e1ria.\n\n\n\nContinuidade do bonapartismo do judici\u00e1rio\n\n\n\nOutro elemento que se ampliou a partir de 2013 foi o papel bonapartista do Poder Judici\u00e1rio. A opera\u00e7\u00e3o Lava Jato, com Sergio Moro \u00e0 frente al\u00e7ado \u00e0 her\u00f3i nacional, teve como objetivo dar uma impress\u00e3o de limpeza das institui\u00e7\u00f5es burguesas desmoralizadas. Mas a Lava-Jato e Moro extrapolaram, Moro deixou cair o v\u00e9u de imparcialidade ao integrar o governo Bolsonaro e a \u201cVaza Jato\u201d desnudou os abusos e ilegalidade da opera\u00e7\u00e3o. Ao ter que trazer Lula de volta ao jogo, a burguesia teve que cancelar as condena\u00e7\u00f5es e escantear a opera\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nEsse bonapartismo do judici\u00e1rio segue, principalmente a partir do STF e da figura do ministro Alexandre de Moraes. Ap\u00f3s as a\u00e7\u00f5es golpistas de 8 de janeiro, Alexandre de Moraes determinou a proibi\u00e7\u00e3o de entrada de \u00f4nibus com manifestantes em Bras\u00edlia. Em seguida, proibiu qualquer tentativa de bloqueio de vias p\u00fablicas, rodovias ou bloqueio de pr\u00e9dios no pa\u00eds, decis\u00e3o confirmada pelo plen\u00e1rio do STF. Moraes decidiu tamb\u00e9m afastar o governador eleito do DF, Ibaneis Rocha, que j\u00e1 estava fora do comando da \u00e1rea da seguran\u00e7a. Apesar da a\u00e7\u00e3o de Moraes ser contr\u00e1ria ao princ\u00edpio da in\u00e9rcia do judici\u00e1rio, ainda assim, o bonapartismo do judici\u00e1rio no Brasil opera sob base legal. Exce\u00e7\u00f5es a esse princ\u00edpio est\u00e3o previstas no c\u00f3digo penal herdeiro da ditadura militar (1964-1985), dando ao judici\u00e1rio poderes inquisitoriais que s\u00e3o cada vez mais utilizados pelo STF para proteger as institui\u00e7\u00f5es em ru\u00ednas da democracia burguesa.\n\n\n\nUm exemplo recente foi a cassa\u00e7\u00e3o do mandato do deputado federal Deltan Dallagnol. A justificativa para a decis\u00e3o foi de que o ent\u00e3o procurador teria se exonerado do cargo para, supostamente, evitar uma poss\u00edvel demiss\u00e3o por suas condutas na opera\u00e7\u00e3o Lava Jato e, desta forma, tornar-se ineleg\u00edvel pela lei da Ficha-Limpa. Ou seja, uma s\u00e9rie de suposi\u00e7\u00f5es sobre inten\u00e7\u00f5es e possibilidades, ao inv\u00e9s de fatos concretos. Ironicamente, mesmo procedimento utilizado por Moro e Dallagnol \u00e0 frente da Lava Jato.\n\n\n\nN\u00e3o se trata, obviamente, de defender Dallagnol, Ibaneis ou os manifestantes golpistas, mas de compreender o papel bonapartista do judici\u00e1rio ao buscar se colocar acima dos demais poderes e contrariar os pr\u00f3prios princ\u00edpios jur\u00eddicos burgueses universais. Alertar que as decis\u00f5es que hoje se dirigem \u00e0 extrema-direita, amanh\u00e3 podem ter como alvo organiza\u00e7\u00f5es e militantes de esquerda. \u00c9 o que vimos no processo do \u201cmensal\u00e3o\u201d, da Lava Jato, e de uma s\u00e9rie de decis\u00f5es que criminalizam o movimento sindical, popular e da juventude. Nenhuma ilus\u00e3o no Judici\u00e1rio, bra\u00e7o do Estado burgu\u00eas, instrumento de domina\u00e7\u00e3o da burguesia sobre o proletariado.\n\n\n\nDisposi\u00e7\u00e3o de luta na base e bloqueio das dire\u00e7\u00f5es\n\n\n\nOs \u00faltimos 10 anos foram marcados por grandes manifesta\u00e7\u00f5es populares, greves, greves de massa, ocupa\u00e7\u00f5es de escolas, a luta pelo \u201cFora Temer\u201d, contra os cortes na educa\u00e7\u00e3o, pelo \u201cFora Bolsonaro\u201d etc.\n\n\n\nA recente luta pela revoga\u00e7\u00e3o do Novo Ensino M\u00e9dio demonstrou que mesmo sem a mobiliza\u00e7\u00e3o das dire\u00e7\u00f5es (UNE, UBES, CUT, CNTE, grandes sindicatos e partidos que reivindicam a classe trabalhadora), a juventude est\u00e1 disposta a lutar. A partir da iniciativa do mandato do deputado federal Glauber Braga (PSOL), mais de 180 mil assinaturas foram coletadas para o abaixo-assinado pela revoga\u00e7\u00e3o do NEM e entregues ao ministro da Educa\u00e7\u00e3o, Camilo Santana. A campanha e o abaixo-assinado lan\u00e7ados apenas por um mandato que se disp\u00f4s a entrar em combate, foram importantes pontos de apoio para mobilizar a base, pressionar as dire\u00e7\u00f5es do movimento e o pr\u00f3prio governo. Nossa a\u00e7\u00e3o a partir desta campanha resultou em milhares de assinaturas, forma\u00e7\u00e3o de comit\u00eas, novos contatos, GERs e militantes recrutados.\n\n\n\nEsta batalha foi bloqueada, ao menos momentaneamente, por estas dire\u00e7\u00f5es conciliadoras e pelas manobras do pr\u00f3prio governo, lan\u00e7ando uma consulta p\u00fablica burocr\u00e1tica que n\u00e3o propicia a participa\u00e7\u00e3o de estudantes e professores que querem a revoga\u00e7\u00e3o, e com o an\u00fancio de uma \u201csuspens\u00e3o\u201d que, na realidade, n\u00e3o suspende o NEM, apenas o calend\u00e1rio de aplica\u00e7\u00e3o, mantendo todos os ataques em curso, tendo como \u00fanico efeito pr\u00e1tico a manuten\u00e7\u00e3o do conte\u00fado tradicional no ENEM de 2024, em que estava prevista a mudan\u00e7a para se adaptar ao curr\u00edculo do NEM.\n\n\n\nJovens e trabalhadores, longe de estarem ou se sentirem derrotados, compreendem que venceram ao derrotar Bolsonaro nas urnas e querem, agora, que suas reivindica\u00e7\u00f5es concretas sejam atendidas.\n\n\n\nFoto: Fernando Fraz\u00e3o\/Ag\u00eancia Brasil \n\n\n\nAs dire\u00e7\u00f5es adaptadas e conciliadoras, utilizam o discurso de risco de golpe da extrema-direita e de fortalecimento da oposi\u00e7\u00e3o bolsonarista para n\u00e3o mobilizar e cobrar diretamente o governo. A CUT, ao inv\u00e9s de mobilizar e unificar pelas reivindica\u00e7\u00f5es concretas, apoia o desconto de impostos a montadoras para reduzir o pre\u00e7o de autom\u00f3veis e trata como central uma campanha pela redu\u00e7\u00e3o da taxa de juros, o que n\u00e3o passa de uma concep\u00e7\u00e3o burguesa para fomentar a economia capitalista.\n\n\n\nDa parte dos revolucion\u00e1rios, n\u00e3o se trata de reivindicar redu\u00e7\u00e3o ou aumento dos juros, isso \u00e9 administra\u00e7\u00e3o dos neg\u00f3cios burgueses. Nossa luta \u00e9 por emprego e sal\u00e1rio digno para todos os trabalhadores, com reajuste mensal dos sal\u00e1rios de acordo com a infla\u00e7\u00e3o. E o n\u00e3o pagamento da fraudulenta d\u00edvida p\u00fablica, com todo o dinheiro da d\u00edvida sendo revertido para a sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, moradia etc.\n\n\n\nA capitula\u00e7\u00e3o de correntes pol\u00edticas, utilizando a extrema-direita e o perigo do fascismo como desculpa, vai longe. Na elei\u00e7\u00e3o da Apeoesp, com a justificativa de unificar a esquerda \u2013 sendo que n\u00e3o havia nenhuma chapa de extrema-direita na disputa \u2013 for\u00e7as que tradicionalmente se apresentavam como oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 dire\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica da Articula\u00e7\u00e3o Sindical (PT) decidiram unificar com a dire\u00e7\u00e3o majorit\u00e1ria que est\u00e1 h\u00e1 d\u00e9cadas dirigindo o sindicato e traindo a luta da categoria. Foi o caso de PCB e de tend\u00eancias do PSOL (Primavera, Resist\u00eancia, Revolu\u00e7\u00e3o Socialista, MES e outros).\n\n\n\nNo entanto, apesar do bloqueio das dire\u00e7\u00f5es, a classe trabalhadora e a juventude lutam. A raiva contra o NEM continua nas escolas. Importantes greves tem ocorrido no \u00faltimo per\u00edodo em diferentes categorias. No RJ e no DF, greves de professores contaram com grande ades\u00e3o e assembleias lotadas.\n\n\n\nA perspectiva para o pr\u00f3ximo per\u00edodo \u00e9 de uma explos\u00e3o de luta de classes. Para este cen\u00e1rio devemos nos preparar. A instabilidade pol\u00edtica \u00e9 a marca da \u00faltima d\u00e9cada e ela continua. A Nova Rep\u00fablica segue desmoronando.\n\n\n\nA juventude em busca do comunismo\n\n\n\nEm diferentes pa\u00edses \u00e9 poss\u00edvel constatar uma crescente simpatia, em particular entre a juventude, pelo comunismo.\n\n\n\nEm 2019, uma pesquisa solicitada por uma funda\u00e7\u00e3o de extrema-direita nos EUA, a \u201cFunda\u00e7\u00e3o em Mem\u00f3ria \u00e0s V\u00edtimas do Comunismo\u201d, revelou que 36% da chamada gera\u00e7\u00e3o Millenium (nascidos entre 1981 e 1996) e 28% da gera\u00e7\u00e3o Z (nascidos ap\u00f3s 1996) com mais de 16 anos, tinham uma opini\u00e3o favor\u00e1vel ao comunismo.\n\n\n\nA se\u00e7\u00e3o brit\u00e2nica da CMI lan\u00e7ou neste ano uma campanha com o seguinte slogan: \u201cVoc\u00ea \u00e9 comunista? Ent\u00e3o organize-se! Junte-se aos marxistas!\u201d. O resultado foi surpreendente, em um m\u00eas centenas de pessoas entraram em contato desejando integrar-se \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nAqui no Brasil, embora uma pesquisa do Ipec de mar\u00e7o\/2023 tenha revelado que 45% dos entrevistados temem que o Brasil se torne comunista, entre a juventude temos visto crescer o interesse pelo comunismo nas redes sociais. Das buscas \u201co que \u00e9\u201d feitas no Google, a pergunta que mais cresceu em 2022 foi \u201co que \u00e9 comunismo?\u201d. E no di\u00e1logo com jovens nas escolas, universidades, lutas, podemos constatar como uma camada mais avan\u00e7ada tem se identificado com o comunismo.\n\n\n\nEm parte, isso tem rela\u00e7\u00e3o com o discurso anticomunista de demagogos de extrema-direita como Trump e Bolsonaro. A juventude, avessa a essas figuras reacion\u00e1rias, vai em busca do que afinal \u00e9 este demonizado comunismo.\n\n\n\nMas a identifica\u00e7\u00e3o com o comunismo s\u00f3 \u00e9 explic\u00e1vel pela radicaliza\u00e7\u00e3o da juventude, que est\u00e1 farta do capitalismo e \u00e9 atra\u00edda pela perspectiva de uma sociedade sem classes, livre da explora\u00e7\u00e3o e opress\u00e3o entre seres humanos.\n\n\n\nMesmo o socialismo soa como algo mais brando, j\u00e1 que os autointitulados socialistas dos Partidos Socialistas tradicionais, como os da Europa, t\u00eam um largo hist\u00f3rico de trai\u00e7\u00f5es e concilia\u00e7\u00e3o com a burguesia. J\u00e1 no Brasil, o Partido Socialista Brasileiro (PSB), \u00e9 um partido burgu\u00eas que tem entre seus quadros o vice-presidente Geraldo Alckmin. Mesmo o PSOL, Partido Socialismo e Liberdade, tem um programa reformista, de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s institui\u00e7\u00f5es burguesas e de alian\u00e7as com setores da burguesia, al\u00e9m de objetivamente estar dentro do governo Lula-Alckmin.&nbsp;&nbsp;\n\n\n\nPortanto, \u00e9 totalmente l\u00f3gico que uma juventude mais radicalizada queira identificar-se como comunista. Mas no caminho h\u00e1 armadilhas, como intelectuais e militantes que se apresentam como comunistas, em particular nas redes sociais, e que buscam reavivar ilus\u00f5es no stalinismo entre a juventude. \u00c9 nosso papel explicar o papel hist\u00f3rico do stalinismo, seus crimes, sua pol\u00edtica que organizou derrotas do proletariado em diferentes pa\u00edses, incluindo o Brasil. Diferenciar as conquistas da Revolu\u00e7\u00e3o Russa e da economia planificada, do papel reacion\u00e1rio da casta burocr\u00e1tica que, ao final, conduziu o Estado Oper\u00e1rio de volta ao capitalismo. E explicar o tipo de pol\u00edtica levada a cabo hoje por partidos e organiza\u00e7\u00f5es que tentam reabilitar o stalinismo, de uma forma aberta ou envergonhada.\n\n\n\nO central a se constatar \u00e9 que h\u00e1 uma juventude que se radicaliza, busca o comunismo e devemos nos conectar a ela. Demonstrando na luta te\u00f3rica e pr\u00e1tica, que \u00e9 em nossa organiza\u00e7\u00e3o, a Esquerda Marxista e a CMI, onde os verdadeiros comunistas devem estar, baseando seu combate no programa elaborado por Marx, Engels, Lenin e Trotsky.&nbsp;\n\n\n\nNeste sentido a EM decide iniciar uma campanha sobre as mesmas bases desenvolvida por nossos camaradas brit\u00e2nicos \u201cVoc\u00ea \u00e9 comunista? Ent\u00e3o organize-se! Junte-se aos marxistas!\u201d. Al\u00e9m de estabelecer na capa do jornal e todas as publica\u00e7\u00f5es o s\u00edmbolo da Foice&amp;Martelo e, de forma adequada, a palavra Comunista.\n\n\n\nA degenera\u00e7\u00e3o do PSOL e a luta por um partido oper\u00e1rio independente\n\n\n\nEm abril de 2015, a Esquerda Marxista, analisando o processo de degenera\u00e7\u00e3o do PT, a crescente ruptura da classe trabalhadora com o partido e a juventude vendo o PT como mais um partido do sistema e, fundamentalmente, a partir da constata\u00e7\u00e3o de que seguir como uma corrente do PT havia se convertido em um bloqueio para a constru\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria, decidiu pela sa\u00edda do PT. A resolu\u00e7\u00e3o da Confer\u00eancia Nacional constatava:\n\n\n\n\nO fato de que nos \u00faltimos anos temos tido centenas de GERs, cuja maioria n\u00e3o se concretiza em integra\u00e7\u00e3o na organiza\u00e7\u00e3o, tem mostrado que para nossos simpatizantes o principal obst\u00e1culo \u00e9 a nossa exist\u00eancia como corrente do PT. Apesar de toda nossa independ\u00eancia pol\u00edtica, financeira e organizacional em rela\u00e7\u00e3o a este partido. E isto cada vez mais se agrava. \u00c9 mortal para nosso desenvolvimento e exist\u00eancia, como dizia Trotsky, ser visto, neste momento, como os guardi\u00e3es de esquerda do ata\u00fade do morto, ou ao menos, de enfermeiros de um desenganado. (Resolu\u00e7\u00e3o Confer\u00eancia Nacional EM, 21 de abril de 2015)\n\n\n\n\nNo mesmo ano, uma reuni\u00e3o ampliada do Comit\u00ea Central, em setembro, decidiu pela entrada da Esquerda Marxista no PSOL. A resolu\u00e7\u00e3o que decidiu dar este passo analisava:\n\n\n\n\nLevando em conta toda a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 preciso considerar que o partido que pode ser o desaguadouro da insatisfa\u00e7\u00e3o popular \u00e9 o PSOL. De todo modo, e mais importante, para a Esquerda Marxista, \u00e9 que \u00e9 para o PSOL que se dirigem os setores da juventude que chegaram \u00e0 compreens\u00e3o de que \u00e9 preciso uma bandeira e um partido para lutar. \u00c9 esta juventude que queremos encontrar e educar para que ela apreenda a ver o mundo com os olhos da classe oper\u00e1ria. (Resolu\u00e7\u00e3o de reuni\u00e3o ampliada do CC da EM, 12 de setembro de 2015)\n\n\n\n\nO PSOL passou por uma transforma\u00e7\u00e3o de crescente adapta\u00e7\u00e3o, em particular ap\u00f3s o impeachment de Dilma em 2016. Em abril de 2019, aprovamos uma resolu\u00e7\u00e3o sobre nossa t\u00e1tica no PSOL que dizia:\n\n\n\n\nAgora, em abril de 2019, devemos constatar: a atividade pol\u00edtica da maioria da dire\u00e7\u00e3o do PSOL, sua orienta\u00e7\u00e3o de bloquear a discuss\u00e3o de candidatura presidencial enquanto Lula se apresentava abertamente em campanha, sua orienta\u00e7\u00e3o de bloquear a discuss\u00e3o em toda a base e fazer \u201cpor cima\u201d um acordo com Boulos para que ele fosse o candidato, o aval dado a Boulos para fazer campanha focada no esfor\u00e7o para garantir a candidatura de Lula, depois o programa de campanha completamente desconectado com os sentimentos populares, programa reformista de direita que inclu\u00eda apoio ao \u201cempreendedorismo\u201d, sua pol\u00edtica final de \u201cunidade em defesa da democracia\u201d e aus\u00eancia de cr\u00edtica \u00e0 pol\u00edtica do PT e seu candidato, esse conjunto bloqueou e fez retroceder qualquer possibilidade de desenvolvimento positivo do PSOL. Colabora para esse estancamento do PSOL e sua praticamente inexist\u00eancia na classe trabalhadora, sua orienta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica centrada na \u201cdefesa da democracia\u201d e nas pol\u00edticas identit\u00e1rias, libera\u00e7\u00e3o das drogas, etc. (Resolu\u00e7\u00e3o \u201cNossa t\u00e1tica no PSOL\u201d aprovada na Confer\u00eancia Nacional da EM, 21 de abril de 2019)\n\n\n\n\nEm 2020, multiplicaram-se as alian\u00e7as eleitorais do PSOL com o PT e mesmo com partidos burgueses.\n\n\n\nEm 2022, a maioria da dire\u00e7\u00e3o do PSOL decidiu formar federa\u00e7\u00e3o com a Rede e n\u00e3o ter candidatura pr\u00f3pria no 1\u00ba turno das elei\u00e7\u00f5es presidenciais. A resolu\u00e7\u00e3o da Confer\u00eancia Nacional da EM explicava:\n\n\n\n\nA maioria da dire\u00e7\u00e3o do PSOL, que tamb\u00e9m combateu por mais de um ano contra a palavra de ordem \u201cFora Bolsonaro!\u201d, lan\u00e7ada publicamente pela Esquerda Marxista em mar\u00e7o de 2019, agora decidiu n\u00e3o lan\u00e7ar candidatura pr\u00f3pria para a presid\u00eancia da Rep\u00fablica e apoiar Lula, mesmo com suas alian\u00e7as com a burguesia, desde o primeiro turno. Tal posicionamento revela muito da progressiva adapta\u00e7\u00e3o do partido \u00e0s institui\u00e7\u00f5es burguesas, ao jogo eleitoral e parlamentar, \u00e0 concilia\u00e7\u00e3o de classes e ao reformismo. De fato, a pol\u00edtica defendida por esta dire\u00e7\u00e3o pouco se diferencia da defendida por Lula e o PT. O PSOL j\u00e1 teve seu momento para se construir como uma alternativa de esquerda para a reorganiza\u00e7\u00e3o de jovens e trabalhadores. S\u00f3 uma virada \u00e0 esquerda na pol\u00edtica do partido, conectando-se \u00e0 luta da classe trabalhadora e da juventude contra o capital (mudan\u00e7a de rota improv\u00e1vel de ser realizada por essa dire\u00e7\u00e3o) poderia recolocar a possibilidade do PSOL ser alternativa para a organiza\u00e7\u00e3o das massas oprimidas.\n\n\n\nAs federa\u00e7\u00f5es partid\u00e1rias, inova\u00e7\u00e3o na lei eleitoral que entra em vigor j\u00e1 nas elei\u00e7\u00f5es deste ano, no lugar das coliga\u00e7\u00f5es para as disputas de cargos proporcionais, abre o caminho para se aprofundar a adapta\u00e7\u00e3o do PSOL, a partir da aprova\u00e7\u00e3o, pela maioria da dire\u00e7\u00e3o, da constitui\u00e7\u00e3o de federa\u00e7\u00e3o com a Rede, um partido pequeno-burgu\u00eas a servi\u00e7o da burguesia. A lei determina uma unidade de ao menos quatro anos entre os partidos que aderirem \u00e0 federa\u00e7\u00e3o, com estatuto e programa comuns, al\u00e9m de uma dire\u00e7\u00e3o nacional pr\u00f3pria. (Resolu\u00e7\u00e3o Pol\u00edtica da Confer\u00eancia Nacional da EM, 2 de julho de 2022)\n\n\n\n\nAp\u00f3s as elei\u00e7\u00f5es, o PSOL decidiu compor a equipe de transi\u00e7\u00e3o do novo governo e, em seguida, liberou militantes para assumirem cargos no governo, mesmo que n\u00e3o em nome do partido. S\u00f4nia Guajajara, ex-candidata a vice-presidente pelo PSOL e deputada eleita pelo partido, assumiu o Minist\u00e9rio dos Povos Origin\u00e1rios.\n\n\n\nO Congresso do PSOL que ocorrer\u00e1 neste ano ir\u00e1 discutir a entrada formal do partido no governo Lula-Alckmin. Politicamente, o PSOL participa do governo, com militantes ocupando cargos no governo e o apoio geral \u00e0 sua pol\u00edtica. Mas sendo confirmada esta decis\u00e3o no Congresso do partido, isso ser\u00e1 um salto de qualidade na caminhada do PSOL rumo \u00e0 sua destrui\u00e7\u00e3o como alternativa para a reorganiza\u00e7\u00e3o da classe trabalhadora. Passar\u00e1 a ser visto ainda mais, principalmente pela juventude, como um partido adaptado ao sistema.\n\n\n\nO mais prov\u00e1vel \u00e9 que a dire\u00e7\u00e3o majorit\u00e1ria conseguir\u00e1 a maioria necess\u00e1ria para aprovar a integra\u00e7\u00e3o do PSOL ao governo Lula-Alckmin. A dire\u00e7\u00e3o jogou o peso do aparato para garantir novas filia\u00e7\u00f5es e aprovou regras mais despolitizadas para a elei\u00e7\u00e3o de delegados. A corrente de Guilherme Boulos, a Revolu\u00e7\u00e3o Solid\u00e1ria, est\u00e1 jogando um papel importante nisso, j\u00e1 que a alian\u00e7a com o PT \u00e9 um elemento importante para as pretens\u00f5es eleitorais de Boulos como candidato \u00e0 prefeitura de S\u00e3o Paulo em 2024.\n\n\n\nA classe trabalhadora, internacionalmente, luta por se reorganizar. Nos \u00faltimos anos, por fora dos partidos tradicionais, ganharam express\u00e3o de massa novos partidos como o Syriza na Gr\u00e9cia, o Podemos na Espanha, a Fran\u00e7a Insubmissa na Fran\u00e7a etc. Mas estes reformistas de esquerda, chegando ao poder ou mesmo se aproximando do poder, traem as massas por seus compromissos com a manuten\u00e7\u00e3o do capitalismo. O resultado \u00e9 a desmoraliza\u00e7\u00e3o e a derrota destas forma\u00e7\u00f5es, como ocorreu com o Syriza na elei\u00e7\u00e3o deste ano na Gr\u00e9cia.\n\n\n\nProcesso semelhante se deu com o PSOL, que apesar de ter ganho uma proje\u00e7\u00e3o eleitoral, nunca se enraizou na classe trabalhadora, muito menos no movimento oper\u00e1rio. A pol\u00edtica de alian\u00e7as com setores da burguesia, a integra\u00e7\u00e3o ao governo Lula-Alckmin, a adapta\u00e7\u00e3o ao eleitoralismo e ao parlamentarismo, fechou as portas para que o PSOL atra\u00edsse a juventude que vinha aderindo ao partido ap\u00f3s 2013.\n\n\n\nNossa tarefa \u00e9 levar o combate contra a integra\u00e7\u00e3o do PSOL ao governo Lula-Alckmin, onde o Congresso Nacional do partido \u00e9 um elemento chave e cujas decis\u00f5es v\u00e3o impactar de uma forma ou de outra todas as correntes que o comp\u00f5e. A partir das consequ\u00eancias do Congresso do PSOL, o Comit\u00ea Central da Esquerda Marxista discutir\u00e1 a realiza\u00e7\u00e3o de uma Confer\u00eancia Nacional que deve discutir a situa\u00e7\u00e3o e dar continuidade \u00e0 nossa t\u00e1tica na constru\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria e em nossa luta por um partido oper\u00e1rio independente no Brasil.&nbsp;\n\n\n\nAvan\u00e7ar na constru\u00e7\u00e3o da Esquerda Marxista e da CMI!\n\n\n\nA constru\u00e7\u00e3o da Esquerda Marxista n\u00e3o passa, de qualquer forma, hoje, por dentro das inst\u00e2ncias e atividades internas do PSOL. \u00c9 nossa atua\u00e7\u00e3o direta na luta de classes, como fizemos com a campanha pela revoga\u00e7\u00e3o do NEM, lan\u00e7ada pelo deputado federal do PSOL, Glauber Braga, e a partir de nossas iniciativas e campanhas, que podem garantir os pr\u00f3ximos avan\u00e7os da constru\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nNosso foco segue sendo a juventude, em particular a juventude secundarista. Estes jovens, que despertam para a luta, que lutaram e continuam querendo lutar para revogar o NEM, que buscam pelo comunismo, s\u00e3o a base mais aberta a aderir \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria. Isso, de forma alguma, deve significar darmos as costas para os avan\u00e7os que temos tido entre categorias de trabalhadores nos \u00faltimos anos.\n\n\n\n\n\n\n\nFlexibilidade na t\u00e1tica e firmeza nos princ\u00edpios, base s\u00f3lida na teoria marxista e a\u00e7\u00e3o na luta de classes. \u00c9 poss\u00edvel enfrentar as press\u00f5es desagregadoras desta sociedade em decad\u00eancia e avan\u00e7ar na constru\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria marxista, instrumento fundamental para a reorganiza\u00e7\u00e3o da classe trabalhadora e para sua vit\u00f3ria.\n\n\n\nPor um mundo novo, sem explora\u00e7\u00e3o, sem classes, sem fronteiras, sem Estado. Um mundo comunista que surja a partir da derrota da classe burguesa, da tomada do poder pela classe trabalhadora, da edifica\u00e7\u00e3o do socialismo e do definhamento do Estado oper\u00e1rio. Este n\u00e3o \u00e9 um sonho irreal, \u00e9 uma necessidade hist\u00f3rica para p\u00f4r fim \u00e0 caminhada da humanidade em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 barb\u00e1rie. Este \u00e9 o combate da Esquerda Marxista e da Corrente Marxista Internacional ao redor do mundo.\n\n\n\n18 de junho de 2023Comit\u00ea Central da Esquerda Marxista\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2023\/07\/IMG_7562.jpg?fit=1425%2C865&ssl=1","width":1425,"height":865}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"49266\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "49266" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/informe-politico-do-comite-central-ao-8o-congresso-da-esquerda-marxista/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:07 GMT -->
</html>