<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/italia-pantano-eleitoral-e-o-advento-da-luta-de-classes/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:43 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Itália: Pântano Eleitoral e o Advento da Luta de Classes &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/46258" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/italia-pantano-eleitoral-e-o-advento-da-luta-de-classes/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fitalia-pantano-eleitoral-e-o-advento-da-luta-de-classes%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fitalia-pantano-eleitoral-e-o-advento-da-luta-de-classes%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Itália: Pântano Eleitoral e o Advento da Luta de Classes" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/italia-pantano-eleitoral-e-o-advento-da-luta-de-classes/" />
<meta property="og:description" content="A queda do governo Draghi na Itália resultou na convocação de eleições antecipadas para o dia 25 de setembro. Enquanto o pânico sobre a inevitável vitória da coalizão direitista liderada pelo parti…" />
<meta property="article:published_time" content="2022-09-26T07:00:00+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2022-09-23T13:33:06+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/09/in-defense-of-marxism-fot.png?fit=1200%2C806&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1200" />
<meta property="og:image:height" content="806" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Itália: Pântano Eleitoral e o Advento da Luta de Classes" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/09/in-defense-of-marxism-fot.png?fit=1200%2C806&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-46258 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-46258 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-mundo tag-crise tag-draghi tag-luta-de-classes tag-revolucao tag-socialismo" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/09/in-defense-of-marxism-fot.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/09/in-defense-of-marxism-fot.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1 660w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/09/in-defense-of-marxism-fot.png?resize=1050%2C525&amp;ssl=1 1050w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/09/in-defense-of-marxism-fot.png?zoom=2&amp;resize=660%2C330&amp;ssl=1 1320w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/09/in-defense-of-marxism-fot.png?zoom=3&amp;resize=660%2C330&amp;ssl=1 1980w" sizes="(max-width: 660px) 100vw, 660px" />		</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Itália: Pântano Eleitoral e o Advento da Luta de Classes</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/alessio-marconi/" title="">Alessio Marconi </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>26/09/2022</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					
<p>A <a href="http://www.marxist.com/italy-the-fall-of-the-draghi-government-and-the-gathering-storm.htm">queda do governo Draghi</a> na Itália resultou na convocação de eleições antecipadas para o dia 25 de setembro. Enquanto o pânico sobre a inevitável vitória da coalizão direitista liderada pelo partido “Irmãos da Itália” de Meloni se espalha, o fato é que os trabalhadores e a juventude tem poucas ilusões de que uma mudança no topo irá melhorar a situação deles, que se torna cada vez mais desesperadora. A falta de uma liderança dentre os dirigentes sindicais e de esquerda significa que os trabalhadores terão de levar as lutas pela defesa de seus salários e de suas condições de vida para as ruas. A toda-poderosa luta de classes está implícita nessa situação.</p>



<p>As eleições para o dia 25 de setembro deveriam, supostamente, estar atraindo muita atenção. Elas foram convocadas para resolver uma crise parlamentar que, pela primeira vez na história da república, levará à ocorrência de uma eleição no outono, e que irá decidir que tipo de governo terá de lidar com um colapso econômico histórico.</p>



<p>No entanto, pelo contrário, essas eleições presenciarão a menor participação da história. De acordo com uma pesquisa recente, um em cada três italianos não está acompanhando “de nenhuma maneira” a campanha eleitoral. 18% estão acompanhando um pouco, 27% estão acompanhando parcialmente e apenas 22% estão acompanhando de perto. É claro, 29% declararam que seu interesse deve crescer entre agora e as eleições, mas 20% declararam que seu interesse diminuirá ainda mais. Entre a juventude, as pesquisas preveem uma abstenção de 55%.</p>



<p>Esses dados não devem ser confundidos com uma falta de interesse na política como um todo. Pelo contrário, hoje em dia é quase impossível de se ter uma conversa sem acabar falando sobre a inflação ou a guerra, sobre a pista de obstáculos necessária para superar as ineficiências do sistema educacional e de saúde, ou sobre a preocupação com os empregos. O conhecimento de que o sistema está passando por uma crise profunda está enraizado nas massas, junto com as preocupações sobre o futuro. Isso está gerando uma ampla e contínua discussão sobre os problemas políticos e econômicos.</p>



<p>Contudo, a massa dos trabalhadores está tomando ciência de que as atuais instituições políticas são incapazes de resolver esses problemas, e portanto o desinteresse por tais instituições vem se aprofundando. Elas são vistas como um mero teatro, aonde uma elite política privilegiada diz “preto hoje” e “branco amanhã”, pronta para mudar suas cores políticas da noite para o dia, com o único intuito de preservar suas carreiras políticas ao serviço da classe dominante.</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="887" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/09/image-16.png?resize=618%2C887&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-46259" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/09/image-16.png?w=652&amp;ssl=1 652w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/09/image-16.png?resize=209%2C300&amp;ssl=1 209w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/09/image-16.png?resize=104%2C150&amp;ssl=1 104w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption><em>A provável vitória da coalizão direitista, e em particular dos Irmãos da Itália, não representa uma virada reacionária da população como um todo. A classe trabalhadora não está entusiasmada com nenhuma das opções disponíveis. / Imagem: Vox España</em><br> </figcaption></figure>



<p>Esse é um sentimento que vem se acumulando com o tempo, se fortalecendo de crise em crise, de decepção em decepção. As eleições gerais de 2018 foram a última ocasião em que as massas usaram seus votos para punir os partidos políticos tradicionais através dos canais da democracia parlamentar, com uma avalanche de votos para o Movimento Cinco Estrelas (M5S), e em uma extensão menor para a Liga (Lega). Nos quatro anos seguintes, como sabemos, o M5S foi absorvido pelo pântano de descrédito da política tradicional, em um processo que providenciou um nível saudável de esclarecimento para as massas. Hoje em dia, o mesmo sentimento, de rejeição ao establishment político, está sendo expresso na queda de participação nas eleições, aprofundado pelas agitações dos anos recentes (pandemia, guerra, inflação). Não existe nenhum partido no sistema eleitoral que permita qualquer esperança de mudança.</p>



<p>As pesquisas de opinião e os resultados eleitorais devem ser lidos nesse contexto. A provável vitória da coalizão de direita, e em particular dos Irmãos da Itália, não representa um giro reacionário entre a população como um todo. Na verdade, é um giro eleitoral para a única opção que se manteve visivelmente em oposição aos governos anteriores, em uma era em que qualquer um que governe de acordo com os ditames do sistema capitalista apenas poderá pedir por sacrifícios aos trabalhadores, e portanto perderá apoio rapidamente.</p>



<h2 class="wp-block-heading"><a></a><strong>Os Trabalhadores Desertam do Campo Eleitoral</strong></h2>



<p>Conforme escrevemos em julho, a crise do governo Draghi se manifesta no campo parlamentar, porém ela se matura cada dia mais nas condições de vida cada vez mais difíceis de dezenas de milhões de trabalhadores, de jovens e de pensionistas.</p>



<p>Deixando de lado a imprensa burguesa, que está tentando criar a imagem de uma nostalgia pelo Super Mario Draghi difundida por aí, as forças políticas que abertamente clamam seu legado reúnem um apoio muito limitado. A idéia de um amplo centro Draghiano que possa providenciar estabilidade tem sido reduzida à coalizão entre Carlo Calenda (líder do partido “Ação” Liberal) e entre o ex-Primeiro Ministro do Partido Democrático (PD), Matteo Renzi, e seu minúsculo partido, o Itália Viva (IV). Essas forças, paradoxalmente, vêem positivamente a instabilidade política, pois apenas com um parlamento em crise que as suas pequenas forças podem ser usadas para levar manobras parlamentares desonestas adiante. Esses dois personagens são representantes sólidos da burguesia, e eles exalam desprezo de classe e esnobismo, com Renzi defendendo ansiosamente a “liberdade de possuir jatinhos privados”, e Calenda apelando para que projetos de “infraestrutura” sejam levados adiante, o que é uma provocação aberta à população de Acerra (onde o incinerador local é uma séria fonte de poluição), Piombino (onde uma velha siderúrgica se tornou uma séria fonte de poluição, causando altos níveis de doenças), Val Susa (onde a construção de uma linha de trens de alta velocidade está ameaçando o meio ambiente local) e assim por diante.</p>



<p>O Partido Democrático procura como sempre fazer o impossível, desejando manter Draghi e ao mesmo tempo o apoio dos trabalhadores; governar numa coalizão que inclua a Liga, mas ao mesmo tempo apelando por votos para parar a direita. É difícil se surpreender com o Partido Democrático sendo visto como algo totalmente desconectado das massas populares. E ao escolher se juntar à coalizão, o Sinistra Italiana, um pequeno partido composto por ex-parlamentares do PD, sacrificou a sua oposição ao governo Draghi e mais uma vez se subordinou ao PD.</p>



<p>Há uma necessidade urgente para uma alternativa digna de confiança na esquerda, uma que represente os interesses da juventude e dos trabalhadores, e que tente organizá-los para um contra-ataque da classe trabalhadora, dado o nível de confrontamento de classe que está se fermentando. A União Popular (UP), uma chapa de esquerda que nós apoiamos como sendo a única opção para a classe trabalhadora, que é independente das forças que apoiaram o governo Draghi, está em uma situação difícil ao se confrontar com todos os limites que levaram ao colapso do reformismo de esquerda na Itália. Ela mantém a ideia, sempre negada pela realidade, de ser capaz de defender os interesses das classes oprimidas dentro do sistema capitalista. Ela tem uma visão imediatista, em que o movimento real, quando ele ao menos é considerado, está sempre subordinado às efêmeras manobras eleitorais.</p>



<p>Paradoxalmente, será o Movimento Cinco Estrelas que ganhará um número de votos significativo dos trabalhadores comuns que querem defender o Reddito di Cittadinanza (a Renda do Cidadão &#8211; uma forma de seguro-desemprego que só foi aplicada quando o Movimento Cinco Estrelas levou ela adiante quando eles estavam no governo). A direita está ameaçando abolir esse benefício, que atualmente é utilizado por 3,9 milhões de pessoas. Dado o vácuo existente na esquerda, o líder do M5S, Giuseppe Conte, entendeu que defender o Reddito di Cittadinanza é o único caminho para preservar uma base eleitoral para o M5S, assim como, óbviamente, para preservar sua própria carreira, que é o que mais o preocupa. Entretanto, o M5S se limita puramente em manobras eleitorais, e sempre baseado nas políticas de união entre as classes, ao invés de providenciar a classe trabalhadora com uma representação política genuína.</p>



<h2 class="wp-block-heading"><a></a><strong>A Chegada do Caos</strong></h2>



<p>Se as eleições fossem tudo o que importa, esse cenário seria realmente desconcertante. Todas essas forças políticas da esquerda que limitam sua análise e sua ação no campo eleitoral estão na verdade em um estado de paralisia e de desmoralização. Porém, o caso é precisamente o oposto. O campo eleitoral é apenas um dos campos em que a luta de classes se expressa, e não é nem mesmo o principal deles. Na medida em que as massas enxergam na via eleitoral uma possibilidade de mudar as suas condições de vida, elas usam dessa ferramenta. Mas se essa opção estiver fechada, elas serão forçadas a encontrar outro caminho.</p>



<p>A situação econômica a que estamos nos dirigindo é catastrófica. O corte nos suprimentos de energia trará consequências dramáticas para as condições de vida de milhões de trabalhadores. Carlo Bonomi, presidente do sindicato patronal Confindustria, disse que a suspensão do fornecimento de gás colocaria 20% da indústria italiana em risco de fechamento. Nisso devemos adicionar 120 mil indústrias no setor de serviço. Os problemas de fornecimento são compostos pelo fato de que, com os preços estando muito altos, muitas empresas estão pensando se é lucrativo continuar produzindo. Em setores como o aço, o vidro ou a cerâmica, desligar os fornos acarreta em consequências a longo-prazo, pois compromete todo o processo de produção. Essa situação significaria para a classe trabalhadora um aumento das demissões. Em agosto, apenas na Câmara do Trabalho de Modena, cerca de mil pedidos de demissão já foram recebidos. Tudo isso enquanto a inflação continua a crescer. O custo de vida de uma família média cresceu em 9,4% em julho, em uma base anual. Colocando de maneira simples, pagar as contas está se tornando uma missão impossível.</p>



<p>Também há o fator adicional da dívida pública, que atingiu o nível assombroso de 152% do PIB. Com o Banco Central Europeu aumentando as taxas de juros, um retorno às medidas de austeridade se torna necessário, e portanto isso significa que os subsídios serão cortados. Embora limitados em seu alcance, eles tinham o papel de preservar a estabilidade social nos períodos mais recentes.</p>



<p>Agora, ao invés de arrancarmos o cabelo com a possibilidade de vitória dos Irmãos da Itália de Giorgia Meloni, nós devemos nos perguntar: qual será o efeito de um governo de direita em tal cenário socio-econômico?</p>



<p>O programa da coalizão de direita claramente será de enviar a riqueza cada vez mais para as camadas mais privilegiadas da sociedade, com ataques às rendas dos trabalhadores, ataques aos direitos de sindicalização, maior insegurança no emprego, e cortes na educação e na saúde, tudo em favor das empresas privadas. E tudo isso será acompanhado por provocações reacionárias de todos os tipos: racismo, sexismo, homofobia, promoção de estações de energia nuclear, repressão policial, etc. Essa combinação de fatores econômicos e políticos está inevitavelmente preparando uma explosão social em nosso país.</p>



<p>Sem saída no campo eleitoral, os trabalhadores serão forçados a tomar o caminho da mobilização direta &#8211; com greves e protestos &#8211; para defenderem as suas condições de vida. A onda de greves que estamos vendo atualmente no Reino Unido é apenas uma degustação do que nós veremos na Itália amanhã. Mobilizações explosivas de massa da juventude contra as provocações reacionárias, em questões que já vem mobilizando-os nos anos recentes, estão implícitas nessa situação.</p>



<p>Uma visualização do que está chegando já pode ser visto na luta dos trabalhadores da Wartsila (uma empresa finlandesa que produz e fornece fontes de energia e equipamentos para a marinha e para o mercado de energia, com uma fábrica em Trieste) que está ocorrendo em conjunto com os trabalhadores das docas de Trieste, lutando contra o offshoring da produção, em que participaram 15 mil pessoas em uma demonstração no dia 3 de setembro. Nós devemos estar atentos ao fato de que nesse mesmo porto, apenas a dez meses atrás, os protestos contra os passes da Covid estavam dominados por elementos reacionários, porém agora os trabalhadores estão levando a luta no terreno mais clássico da luta de classes. Contudo, eles estão se tornando um ponto de referência para uma camada mais ampla de trabalhadores, que sabem que terão de fazer a mesma coisa nos próximos meses.</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="806" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/09/image-17.png?resize=618%2C806&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-46260" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/09/image-17.png?w=719&amp;ssl=1 719w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/09/image-17.png?resize=230%2C300&amp;ssl=1 230w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/09/image-17.png?resize=115%2C150&amp;ssl=1 115w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption><em>A queda de Draghi evidenciou a fraqueza do sistema, e os desacreditados burocratas sindicais e de esquerda não são capazes de controlar os trabalhadores / Imagem: Presidenza della Repubblica</em></figcaption></figure>



<p>Em uma situação tão dramática quanto essa para a classe trabalhadora, não há palavras para descrever o grau de traição da liderança da confederação sindical CGIL. Se recusando a reconhecer a realidade que se apresenta diante deles, eles estão agora implorando por uma cadeira na mesa de negociações… com o governo de Draghi, que já renunciou! Apesar de tudo isso, a falta de liderança não pode parar a mobilização dos trabalhadores. A classe trabalhadora italiana tem uma longa história de explosões espontâneas de luta, que devem superar a resistência das lideranças sindicais. Freios impostos pela liderança no topo podem ter um efeito apenas enquanto a pressão exercida pelas condições objetivas se mantenha em certos limites. Esses limites, aonde ainda não foram alcançados, serão superados nos próximos meses.</p>



<p>Por um período, mesmo que seja prolongado, os trabalhadores podem suportar sacrifícios, agarrados à esperança de um retorno à velha normalidade. Porém essas esperanças estão sendo continuamente aniquiladas agora, com golpe atrás de golpe, pela crise geral do capitalismo. A opulência que tem se acumulado no topo da sociedade &#8211; nunca tão descaradamente quanto agora &#8211; é mais uma provocação, tanto que até mesmo o governo teve que denunciar os então chamados “super-lucros”. Está chegando o momento em que os trabalhadores dirão “Basta!”.</p>



<p>No encontro internacional da burguesia que se reúne anualmente em Cernobbio, no Lago Como, todos os líderes dos principais partidos estavam presentes para expressar sua lealdade à classe dominante, enquanto a audiência também mostrava grande respeito por Meloni. Entretanto, os setores mais perspicazes da classe dominante olham para o futuro com preocupação. A queda de Draghi foi para eles um sinal de impotência: por um lado, as suas políticas em favor dos lucros destruíram a estabilidade política, enquanto, por outro lado, o descrédito das lideranças do movimento trabalhista significa que eles não tem quem contenha a classe trabalhadora uma vez que ela comece a se mobilizar.</p>



<p>O sentimento atual de frustração, a falta de qualquer ponto de referência, as perspectivas sombrias para o futuro, o desinteresse das massas pelas instituições políticas, tudo isso se tornará no seu oposto, na erupção da ação direta e coletiva. O pântano será varrido pela entrada na cena da juventude e da classe trabalhadora. Ainda assim, um fator fundamental se mantém ausente: para que essas lutas tenham sucesso em derrubar, não apenas um governo, o que é relativamente simples, mas todo o sistema de exploração em que vivemos, é necessário uma liderança revolucionária. Os eventos recentes, tais como aqueles que ocorreram no Sri Lanka, devem ser estudados e compreendidos. Qualquer fábrica que os patrões ameacem com o fechamento deve ser nacionalizada e dirigida sob o controle dos trabalhadores para garantir os empregos e a produção de acordo com as necessidades sociais. O mesmo vale para os setores estratégicos em que os lucros dos bilionários se acumularam, começando com o setor de energia e com os bancos. No final das contas, é necessário que a sociedade seja dirigida diretamente pelos trabalhadores, e não mais por uma classe dominante parasita que nos arrasta cada vez mais para o abismo.</p>



<p>___________________</p>



<p>Tradução de João Lucas Brandão</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/italia-pantano-eleitoral-e-o-advento-da-luta-de-classes/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/italia-pantano-eleitoral-e-o-advento-da-luta-de-classes/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/italia-pantano-eleitoral-e-o-advento-da-luta-de-classes/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/italia-pantano-eleitoral-e-o-advento-da-luta-de-classes/" data-text="Itália: Pântano Eleitoral e o Advento da Luta de Classes" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/italia-pantano-eleitoral-e-o-advento-da-luta-de-classes/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2022-09-26T04:00:00-03:00","datePublished":"2022-09-26T04:00:00-03:00","dateModified":"2022-09-23T10:33:06-03:00","headline":"It\u00e1lia: P\u00e2ntano Eleitoral e o Advento da Luta de Classes","name":"It\u00e1lia: P\u00e2ntano Eleitoral e o Advento da Luta de Classes","keywords":"crise,Draghi,luta de classes,revolu\u00e7\u00e3o,socialismo","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/italia-pantano-eleitoral-e-o-advento-da-luta-de-classes\/","description":"A queda do governo Draghi na It\u00e1lia resultou na convoca\u00e7\u00e3o de elei\u00e7\u00f5es antecipadas para o dia 25 de setembro. Enquanto o p\u00e2nico sobre a inevit\u00e1vel vit\u00f3ria da coaliz\u00e3o direitista liderada pelo partido","copyrightYear":"2022","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/italia-pantano-eleitoral-e-o-advento-da-luta-de-classes/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/italia-pantano-eleitoral-e-o-advento-da-luta-de-classes/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/italia-pantano-eleitoral-e-o-advento-da-luta-de-classes/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/italia-pantano-eleitoral-e-o-advento-da-luta-de-classes\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Alessio Marconi","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/alessio-marconi\/"},"articleSection":"Mundo","articleBody":"\nA queda do governo Draghi na It\u00e1lia resultou na convoca\u00e7\u00e3o de elei\u00e7\u00f5es antecipadas para o dia 25 de setembro. Enquanto o p\u00e2nico sobre a inevit\u00e1vel vit\u00f3ria da coaliz\u00e3o direitista liderada pelo partido \u201cIrm\u00e3os da It\u00e1lia\u201d de Meloni se espalha, o fato \u00e9 que os trabalhadores e a juventude tem poucas ilus\u00f5es de que uma mudan\u00e7a no topo ir\u00e1 melhorar a situa\u00e7\u00e3o deles, que se torna cada vez mais desesperadora. A falta de uma lideran\u00e7a dentre os dirigentes sindicais e de esquerda significa que os trabalhadores ter\u00e3o de levar as lutas pela defesa de seus sal\u00e1rios e de suas condi\u00e7\u00f5es de vida para as ruas. A toda-poderosa luta de classes est\u00e1 impl\u00edcita nessa situa\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nAs elei\u00e7\u00f5es para o dia 25 de setembro deveriam, supostamente, estar atraindo muita aten\u00e7\u00e3o. Elas foram convocadas para resolver uma crise parlamentar que, pela primeira vez na hist\u00f3ria da rep\u00fablica, levar\u00e1 \u00e0 ocorr\u00eancia de uma elei\u00e7\u00e3o no outono, e que ir\u00e1 decidir que tipo de governo ter\u00e1 de lidar com um colapso econ\u00f4mico hist\u00f3rico.\n\n\n\nNo entanto, pelo contr\u00e1rio, essas elei\u00e7\u00f5es presenciar\u00e3o a menor participa\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria. De acordo com uma pesquisa recente, um em cada tr\u00eas italianos n\u00e3o est\u00e1 acompanhando \u201cde nenhuma maneira\u201d a campanha eleitoral. 18% est\u00e3o acompanhando um pouco, 27% est\u00e3o acompanhando parcialmente e apenas 22% est\u00e3o acompanhando de perto. \u00c9 claro, 29% declararam que seu interesse deve crescer entre agora e as elei\u00e7\u00f5es, mas 20% declararam que seu interesse diminuir\u00e1 ainda mais. Entre a juventude, as pesquisas preveem uma absten\u00e7\u00e3o de 55%.\n\n\n\nEsses dados n\u00e3o devem ser confundidos com uma falta de interesse na pol\u00edtica como um todo. Pelo contr\u00e1rio, hoje em dia \u00e9 quase imposs\u00edvel de se ter uma conversa sem acabar falando sobre a infla\u00e7\u00e3o ou a guerra, sobre a pista de obst\u00e1culos necess\u00e1ria para superar as inefici\u00eancias do sistema educacional e de sa\u00fade, ou sobre a preocupa\u00e7\u00e3o com os empregos. O conhecimento de que o sistema est\u00e1 passando por uma crise profunda est\u00e1 enraizado nas massas, junto com as preocupa\u00e7\u00f5es sobre o futuro. Isso est\u00e1 gerando uma ampla e cont\u00ednua discuss\u00e3o sobre os problemas pol\u00edticos e econ\u00f4micos.\n\n\n\nContudo, a massa dos trabalhadores est\u00e1 tomando ci\u00eancia de que as atuais institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas s\u00e3o incapazes de resolver esses problemas, e portanto o desinteresse por tais institui\u00e7\u00f5es vem se aprofundando. Elas s\u00e3o vistas como um mero teatro, aonde uma elite pol\u00edtica privilegiada diz \u201cpreto hoje\u201d e \u201cbranco amanh\u00e3\u201d, pronta para mudar suas cores pol\u00edticas da noite para o dia, com o \u00fanico intuito de preservar suas carreiras pol\u00edticas ao servi\u00e7o da classe dominante.\n\n\n\nA prov\u00e1vel vit\u00f3ria da coaliz\u00e3o direitista, e em particular dos Irm\u00e3os da It\u00e1lia, n\u00e3o representa uma virada reacion\u00e1ria da popula\u00e7\u00e3o como um todo. A classe trabalhadora n\u00e3o est\u00e1 entusiasmada com nenhuma das op\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis. \/ Imagem: Vox Espa\u00f1a\u00a0\n\n\n\nEsse \u00e9 um sentimento que vem se acumulando com o tempo, se fortalecendo de crise em crise, de decep\u00e7\u00e3o em decep\u00e7\u00e3o. As elei\u00e7\u00f5es gerais de 2018 foram a \u00faltima ocasi\u00e3o em que as massas usaram seus votos para punir os partidos pol\u00edticos tradicionais atrav\u00e9s dos canais da democracia parlamentar, com uma avalanche de votos para o Movimento Cinco Estrelas (M5S), e em uma extens\u00e3o menor para a Liga (Lega). Nos quatro anos seguintes, como sabemos, o M5S foi absorvido pelo p\u00e2ntano de descr\u00e9dito da pol\u00edtica tradicional, em um processo que providenciou um n\u00edvel saud\u00e1vel de esclarecimento para as massas. Hoje em dia, o mesmo sentimento, de rejei\u00e7\u00e3o ao establishment pol\u00edtico, est\u00e1 sendo expresso na queda de participa\u00e7\u00e3o nas elei\u00e7\u00f5es, aprofundado pelas agita\u00e7\u00f5es dos anos recentes (pandemia, guerra, infla\u00e7\u00e3o). N\u00e3o existe nenhum partido no sistema eleitoral que permita qualquer esperan\u00e7a de mudan\u00e7a.\n\n\n\nAs pesquisas de opini\u00e3o e os resultados eleitorais devem ser lidos nesse contexto. A prov\u00e1vel vit\u00f3ria da coaliz\u00e3o de direita, e em particular dos Irm\u00e3os da It\u00e1lia, n\u00e3o representa um giro reacion\u00e1rio entre a popula\u00e7\u00e3o como um todo. Na verdade, \u00e9 um giro eleitoral para a \u00fanica op\u00e7\u00e3o que se manteve visivelmente em oposi\u00e7\u00e3o aos governos anteriores, em uma era em que qualquer um que governe de acordo com os ditames do sistema capitalista apenas poder\u00e1 pedir por sacrif\u00edcios aos trabalhadores, e portanto perder\u00e1 apoio rapidamente.\n\n\n\nOs Trabalhadores Desertam do Campo Eleitoral\n\n\n\nConforme escrevemos em julho, a crise do governo Draghi se manifesta no campo parlamentar, por\u00e9m ela se matura cada dia mais nas condi\u00e7\u00f5es de vida cada vez mais dif\u00edceis de dezenas de milh\u00f5es de trabalhadores, de jovens e de pensionistas.\n\n\n\nDeixando de lado a imprensa burguesa, que est\u00e1 tentando criar a imagem de uma nostalgia pelo Super Mario Draghi difundida por a\u00ed, as for\u00e7as pol\u00edticas que abertamente clamam seu legado re\u00fanem um apoio muito limitado. A id\u00e9ia de um amplo centro Draghiano que possa providenciar estabilidade tem sido reduzida \u00e0 coaliz\u00e3o entre Carlo Calenda (l\u00edder do partido \u201cA\u00e7\u00e3o\u201d Liberal) e entre o ex-Primeiro Ministro do Partido Democr\u00e1tico (PD), Matteo Renzi, e seu min\u00fasculo partido, o It\u00e1lia Viva (IV). Essas for\u00e7as, paradoxalmente, v\u00eaem positivamente a instabilidade pol\u00edtica, pois apenas com um parlamento em crise que as suas pequenas for\u00e7as podem ser usadas para levar manobras parlamentares desonestas adiante. Esses dois personagens s\u00e3o representantes s\u00f3lidos da burguesia, e eles exalam desprezo de classe e esnobismo, com Renzi defendendo ansiosamente a \u201cliberdade de possuir jatinhos privados\u201d, e Calenda apelando para que projetos de \u201cinfraestrutura\u201d sejam levados adiante, o que \u00e9 uma provoca\u00e7\u00e3o aberta \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de Acerra (onde o incinerador local \u00e9 uma s\u00e9ria fonte de polui\u00e7\u00e3o), Piombino (onde uma velha sider\u00fargica se tornou uma s\u00e9ria fonte de polui\u00e7\u00e3o, causando altos n\u00edveis de doen\u00e7as), Val Susa (onde a constru\u00e7\u00e3o de uma linha de trens de alta velocidade est\u00e1 amea\u00e7ando o meio ambiente local) e assim por diante.\n\n\n\nO Partido Democr\u00e1tico procura como sempre fazer o imposs\u00edvel, desejando manter Draghi e ao mesmo tempo o apoio dos trabalhadores; governar numa coaliz\u00e3o que inclua a Liga, mas ao mesmo tempo apelando por votos para parar a direita. \u00c9 dif\u00edcil se surpreender com o Partido Democr\u00e1tico sendo visto como algo totalmente desconectado das massas populares. E ao escolher se juntar \u00e0 coaliz\u00e3o, o Sinistra Italiana, um pequeno partido composto por ex-parlamentares do PD, sacrificou a sua oposi\u00e7\u00e3o ao governo Draghi e mais uma vez se subordinou ao PD.\n\n\n\nH\u00e1 uma necessidade urgente para uma alternativa digna de confian\u00e7a na esquerda, uma que represente os interesses da juventude e dos trabalhadores, e que tente organiz\u00e1-los para um contra-ataque da classe trabalhadora, dado o n\u00edvel de confrontamento de classe que est\u00e1 se fermentando. A Uni\u00e3o Popular (UP), uma chapa de esquerda que n\u00f3s apoiamos como sendo a \u00fanica op\u00e7\u00e3o para a classe trabalhadora, que \u00e9 independente das for\u00e7as que apoiaram o governo Draghi, est\u00e1 em uma situa\u00e7\u00e3o dif\u00edcil ao se confrontar com todos os limites que levaram ao colapso do reformismo de esquerda na It\u00e1lia. Ela mant\u00e9m a ideia, sempre negada pela realidade, de ser capaz de defender os interesses das classes oprimidas dentro do sistema capitalista. Ela tem uma vis\u00e3o imediatista, em que o movimento real, quando ele ao menos \u00e9 considerado, est\u00e1 sempre subordinado \u00e0s ef\u00eameras manobras eleitorais.\n\n\n\nParadoxalmente, ser\u00e1 o Movimento Cinco Estrelas que ganhar\u00e1 um n\u00famero de votos significativo dos trabalhadores comuns que querem defender o Reddito di Cittadinanza (a Renda do Cidad\u00e3o - uma forma de seguro-desemprego que s\u00f3 foi aplicada quando o Movimento Cinco Estrelas levou ela adiante quando eles estavam no governo). A direita est\u00e1 amea\u00e7ando abolir esse benef\u00edcio, que atualmente \u00e9 utilizado por 3,9 milh\u00f5es de pessoas. Dado o v\u00e1cuo existente na esquerda, o l\u00edder do M5S, Giuseppe Conte, entendeu que defender o Reddito di Cittadinanza \u00e9 o \u00fanico caminho para preservar uma base eleitoral para o M5S, assim como, \u00f3bviamente, para preservar sua pr\u00f3pria carreira, que \u00e9 o que mais o preocupa. Entretanto, o M5S se limita puramente em manobras eleitorais, e sempre baseado nas pol\u00edticas de uni\u00e3o entre as classes, ao inv\u00e9s de providenciar a classe trabalhadora com uma representa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica genu\u00edna.\n\n\n\nA Chegada do Caos\n\n\n\nSe as elei\u00e7\u00f5es fossem tudo o que importa, esse cen\u00e1rio seria realmente desconcertante. Todas essas for\u00e7as pol\u00edticas da esquerda que limitam sua an\u00e1lise e sua a\u00e7\u00e3o no campo eleitoral est\u00e3o na verdade em um estado de paralisia e de desmoraliza\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, o caso \u00e9 precisamente o oposto. O campo eleitoral \u00e9 apenas um dos campos em que a luta de classes se expressa, e n\u00e3o \u00e9 nem mesmo o principal deles. Na medida em que as massas enxergam na via eleitoral uma possibilidade de mudar as suas condi\u00e7\u00f5es de vida, elas usam dessa ferramenta. Mas se essa op\u00e7\u00e3o estiver fechada, elas ser\u00e3o for\u00e7adas a encontrar outro caminho.\n\n\n\nA situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica a que estamos nos dirigindo \u00e9 catastr\u00f3fica. O corte nos suprimentos de energia trar\u00e1 consequ\u00eancias dram\u00e1ticas para as condi\u00e7\u00f5es de vida de milh\u00f5es de trabalhadores. Carlo Bonomi, presidente do sindicato patronal Confindustria, disse que a suspens\u00e3o do fornecimento de g\u00e1s colocaria 20% da ind\u00fastria italiana em risco de fechamento. Nisso devemos adicionar 120 mil ind\u00fastrias no setor de servi\u00e7o. Os problemas de fornecimento s\u00e3o compostos pelo fato de que, com os pre\u00e7os estando muito altos, muitas empresas est\u00e3o pensando se \u00e9 lucrativo continuar produzindo. Em setores como o a\u00e7o, o vidro ou a cer\u00e2mica, desligar os fornos acarreta em consequ\u00eancias a longo-prazo, pois compromete todo o processo de produ\u00e7\u00e3o. Essa situa\u00e7\u00e3o significaria para a classe trabalhadora um aumento das demiss\u00f5es. Em agosto, apenas na C\u00e2mara do Trabalho de Modena, cerca de mil pedidos de demiss\u00e3o j\u00e1 foram recebidos. Tudo isso enquanto a infla\u00e7\u00e3o continua a crescer. O custo de vida de uma fam\u00edlia m\u00e9dia cresceu em 9,4% em julho, em uma base anual. Colocando de maneira simples, pagar as contas est\u00e1 se tornando uma miss\u00e3o imposs\u00edvel.\n\n\n\nTamb\u00e9m h\u00e1 o fator adicional da d\u00edvida p\u00fablica, que atingiu o n\u00edvel assombroso de 152% do PIB. Com o Banco Central Europeu aumentando as taxas de juros, um retorno \u00e0s medidas de austeridade se torna necess\u00e1rio, e portanto isso significa que os subs\u00eddios ser\u00e3o cortados. Embora limitados em seu alcance, eles tinham o papel de preservar a estabilidade social nos per\u00edodos mais recentes.\n\n\n\nAgora, ao inv\u00e9s de arrancarmos o cabelo com a possibilidade de vit\u00f3ria dos Irm\u00e3os da It\u00e1lia de Giorgia Meloni, n\u00f3s devemos nos perguntar: qual ser\u00e1 o efeito de um governo de direita em tal cen\u00e1rio socio-econ\u00f4mico?\n\n\n\nO programa da coaliz\u00e3o de direita claramente ser\u00e1 de enviar a riqueza cada vez mais para as camadas mais privilegiadas da sociedade, com ataques \u00e0s rendas dos trabalhadores, ataques aos direitos de sindicaliza\u00e7\u00e3o, maior inseguran\u00e7a no emprego, e cortes na educa\u00e7\u00e3o e na sa\u00fade, tudo em favor das empresas privadas. E tudo isso ser\u00e1 acompanhado por provoca\u00e7\u00f5es reacion\u00e1rias de todos os tipos: racismo, sexismo, homofobia, promo\u00e7\u00e3o de esta\u00e7\u00f5es de energia nuclear, repress\u00e3o policial, etc. Essa combina\u00e7\u00e3o de fatores econ\u00f4micos e pol\u00edticos est\u00e1 inevitavelmente preparando uma explos\u00e3o social em nosso pa\u00eds.\n\n\n\nSem sa\u00edda no campo eleitoral, os trabalhadores ser\u00e3o for\u00e7ados a tomar o caminho da mobiliza\u00e7\u00e3o direta - com greves e protestos - para defenderem as suas condi\u00e7\u00f5es de vida. A onda de greves que estamos vendo atualmente no Reino Unido \u00e9 apenas uma degusta\u00e7\u00e3o do que n\u00f3s veremos na It\u00e1lia amanh\u00e3. Mobiliza\u00e7\u00f5es explosivas de massa da juventude contra as provoca\u00e7\u00f5es reacion\u00e1rias, em quest\u00f5es que j\u00e1 vem mobilizando-os nos anos recentes, est\u00e3o impl\u00edcitas nessa situa\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nUma visualiza\u00e7\u00e3o do que est\u00e1 chegando j\u00e1 pode ser visto na luta dos trabalhadores da Wartsila (uma empresa finlandesa que produz e fornece fontes de energia e equipamentos para a marinha e para o mercado de energia, com uma f\u00e1brica em Trieste) que est\u00e1 ocorrendo em conjunto com os trabalhadores das docas de Trieste, lutando contra o offshoring da produ\u00e7\u00e3o, em que participaram 15 mil pessoas em uma demonstra\u00e7\u00e3o no dia 3 de setembro. N\u00f3s devemos estar atentos ao fato de que nesse mesmo porto, apenas a dez meses atr\u00e1s, os protestos contra os passes da Covid estavam dominados por elementos reacion\u00e1rios, por\u00e9m agora os trabalhadores est\u00e3o levando a luta no terreno mais cl\u00e1ssico da luta de classes. Contudo, eles est\u00e3o se tornando um ponto de refer\u00eancia para uma camada mais ampla de trabalhadores, que sabem que ter\u00e3o de fazer a mesma coisa nos pr\u00f3ximos meses.\n\n\n\nA queda de Draghi evidenciou a fraqueza do sistema, e os desacreditados burocratas sindicais e de esquerda n\u00e3o s\u00e3o capazes de controlar os trabalhadores \/ Imagem: Presidenza della Repubblica\n\n\n\nEm uma situa\u00e7\u00e3o t\u00e3o dram\u00e1tica quanto essa para a classe trabalhadora, n\u00e3o h\u00e1 palavras para descrever o grau de trai\u00e7\u00e3o da lideran\u00e7a da confedera\u00e7\u00e3o sindical CGIL. Se recusando a reconhecer a realidade que se apresenta diante deles, eles est\u00e3o agora implorando por uma cadeira na mesa de negocia\u00e7\u00f5es\u2026 com o governo de Draghi, que j\u00e1 renunciou! Apesar de tudo isso, a falta de lideran\u00e7a n\u00e3o pode parar a mobiliza\u00e7\u00e3o dos trabalhadores. A classe trabalhadora italiana tem uma longa hist\u00f3ria de explos\u00f5es espont\u00e2neas de luta, que devem superar a resist\u00eancia das lideran\u00e7as sindicais. Freios impostos pela lideran\u00e7a no topo podem ter um efeito apenas enquanto a press\u00e3o exercida pelas condi\u00e7\u00f5es objetivas se mantenha em certos limites. Esses limites, aonde ainda n\u00e3o foram alcan\u00e7ados, ser\u00e3o superados nos pr\u00f3ximos meses.\n\n\n\nPor um per\u00edodo, mesmo que seja prolongado, os trabalhadores podem suportar sacrif\u00edcios, agarrados \u00e0 esperan\u00e7a de um retorno \u00e0 velha normalidade. Por\u00e9m essas esperan\u00e7as est\u00e3o sendo continuamente aniquiladas agora, com golpe atr\u00e1s de golpe, pela crise geral do capitalismo. A opul\u00eancia que tem se acumulado no topo da sociedade - nunca t\u00e3o descaradamente quanto agora - \u00e9 mais uma provoca\u00e7\u00e3o, tanto que at\u00e9 mesmo o governo teve que denunciar os ent\u00e3o chamados \u201csuper-lucros\u201d. Est\u00e1 chegando o momento em que os trabalhadores dir\u00e3o \u201cBasta!\u201d.\n\n\n\nNo encontro internacional da burguesia que se re\u00fane anualmente em Cernobbio, no Lago Como, todos os l\u00edderes dos principais partidos estavam presentes para expressar sua lealdade \u00e0 classe dominante, enquanto a audi\u00eancia tamb\u00e9m mostrava grande respeito por Meloni. Entretanto, os setores mais perspicazes da classe dominante olham para o futuro com preocupa\u00e7\u00e3o. A queda de Draghi foi para eles um sinal de impot\u00eancia: por um lado, as suas pol\u00edticas em favor dos lucros destru\u00edram a estabilidade pol\u00edtica, enquanto, por outro lado, o descr\u00e9dito das lideran\u00e7as do movimento trabalhista significa que eles n\u00e3o tem quem contenha a classe trabalhadora uma vez que ela comece a se mobilizar.\n\n\n\nO sentimento atual de frustra\u00e7\u00e3o, a falta de qualquer ponto de refer\u00eancia, as perspectivas sombrias para o futuro, o desinteresse das massas pelas institui\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, tudo isso se tornar\u00e1 no seu oposto, na erup\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o direta e coletiva. O p\u00e2ntano ser\u00e1 varrido pela entrada na cena da juventude e da classe trabalhadora. Ainda assim, um fator fundamental se mant\u00e9m ausente: para que essas lutas tenham sucesso em derrubar, n\u00e3o apenas um governo, o que \u00e9 relativamente simples, mas todo o sistema de explora\u00e7\u00e3o em que vivemos, \u00e9 necess\u00e1rio uma lideran\u00e7a revolucion\u00e1ria. Os eventos recentes, tais como aqueles que ocorreram no Sri Lanka, devem ser estudados e compreendidos. Qualquer f\u00e1brica que os patr\u00f5es ameacem com o fechamento deve ser nacionalizada e dirigida sob o controle dos trabalhadores para garantir os empregos e a produ\u00e7\u00e3o de acordo com as necessidades sociais. O mesmo vale para os setores estrat\u00e9gicos em que os lucros dos bilion\u00e1rios se acumularam, come\u00e7ando com o setor de energia e com os bancos. No final das contas, \u00e9 necess\u00e1rio que a sociedade seja dirigida diretamente pelos trabalhadores, e n\u00e3o mais por uma classe dominante parasita que nos arrasta cada vez mais para o abismo.\n\n\n\n___________________\n\n\n\nTradu\u00e7\u00e3o de Jo\u00e3o Lucas Brand\u00e3o\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2022\/09\/in-defense-of-marxism-fot.png?fit=2048%2C1376&ssl=1","width":2048,"height":1376}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"46258\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "46258" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/italia-pantano-eleitoral-e-o-advento-da-luta-de-classes/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:43 GMT -->
</html>