<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/licoes-da-revolucao-boliviana-de-1952/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:58 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Lições da Revolução Boliviana de 1952 &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/43254" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/licoes-da-revolucao-boliviana-de-1952/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Flicoes-da-revolucao-boliviana-de-1952%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Flicoes-da-revolucao-boliviana-de-1952%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Lições da Revolução Boliviana de 1952" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/licoes-da-revolucao-boliviana-de-1952/" />
<meta property="og:description" content="Em 9 de abril de 1952, aconteceu na Bolívia uma das revoluções com o maior conteúdo proletário de toda a história do continente americano. Os trabalhadores fabris, a população urbana e os mineiros …" />
<meta property="article:published_time" content="2022-03-12T12:29:24+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2022-04-04T13:02:32+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/03/bolivia1952.jpg?fit=1000%2C500&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1000" />
<meta property="og:image:height" content="500" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Lições da Revolução Boliviana de 1952" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/03/bolivia1952.jpg?fit=1000%2C500&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-43254 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-43254 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-revolucoes-seculo-20 tag-8051 tag-bolivia tag-camponeses tag-central-obrera-boliviana-cob tag-cob tag-crise tag-mineiros tag-revolucao tag-revolucao-boliviana tag-trotskismo tag-trotsky" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/03/bolivia1952.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/03/bolivia1952.jpg?w=1000&amp;ssl=1 1000w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/03/bolivia1952.jpg?resize=300%2C150&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/03/bolivia1952.jpg?resize=150%2C75&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/03/bolivia1952.jpg?resize=768%2C384&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/03/bolivia1952.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1 660w" sizes="(max-width: 660px) 100vw, 660px" />		</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Lições da Revolução Boliviana de 1952</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/jorge-martin/" title="">Jorge Martín </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>12/03/2022</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					<p>Em 9 de abril de 1952, aconteceu na Bolívia uma das revoluções de maior profundidade e com um maior conteúdo proletário de toda a história do continente americano. No espaço de algumas horas, os trabalhadores fabris, a população urbana e os mineiros armados derrotaram e humilharam o aparato do Estado burguês e destruíram fisicamente o exército da classe dominante que demoraria anos para voltar a se consolidar.</p>
<p>No entanto, o ciclo revolucionário que se abre com a revolução de 9 de abril termina em 1964 com um golpe militar e com a instauração da ditadura de Ovando e Barrientos.</p>
<p>Os militantes mais avançados da classe trabalhadora e da juventude devem aprender as lições da história para não voltar a repetir os mesmos erros.</p>
<h3><span style="color: #ff0000;">Um país rico e extremamente atrasado</span></h3>
<p>A Bolívia, no início do século 20, era um país extremamente atrasado do ponto de vista econômico, e sua economia dependia fundamentalmente da mineração e da agricultura. O atraso e a pobreza da Bolívia (que antes da 2ª Guerra Mundial tinha a segunda menor renda <em>per capita</em> do continente depois do Haiti), de forma contraditória também era o resultado da enorme riqueza mineral de seu subsolo.</p>
<p>No campo, os latifundiários agrários, conhecidos como <em>gamonales</em>, possuíam centenas de milhares de hectares de terra, que cultivavam usando os métodos semifeudais do chamado <em>pongueaje</em>, uma instituição herdada do império dos Incas, mas que os colonizadores espanhóis haviam adaptado para suas necessidades. 8% dos proprietários de terras possuíam mais de 95% do solo cultivável. Entre eles, 615 proprietários de terras com extensões acima de 10 mil hectares, possuíam a metade de todo o solo cultivável do país. Centenas de milhares de camponeses se viam obrigados a prestar serviços, na maior parte dos casos de forma gratuita, aos <em>gamonales</em>, e dois milhões de camponeses sobreviviam fora da economia monetária na base da agricultura de subsistência.</p>
<p>A imensa maioria da população era indígena e 80% desta não falava outro idioma além do próprio (ficando, portanto, à margem de toda atividade pública oficial que se realizava unicamente na língua espanhola), e 90% eram analfabetos.</p>
<p>Ao mesmo tempo, o caráter desigual e combinado do desenvolvimento da Bolívia havia criado um poderoso setor capitalista de exportação. A mineração, que empregava 3,2% da população ativa, produzia 25% do PIB. Três famílias (Patiño, Aramayo e Hochschild) controlavam 80% de uma indústria que representava 80% das exportações nacionais. Durante a 2ª Guerra Mundial, o estanho boliviano chegou a representar 50% da produção mundial. Os barões do estanho, popularmente conhecidos como <em>la rosca</em>, controlavam todos os aspectos da vida social, econômica e política do país, em aliança com os <em>gamonales</em>: possuíam os principais bancos, publicavam os jornais mais importantes, instalavam e tiravam governos e compravam políticos e presidentes.</p>
<p>Esta classe dominante não tinha interesse em desenvolver um mercado interno para melhorar as condições de vida das massas. Os latifundiários necessitavam da continuação do regime de exploração semifeudal no campo, enquanto os barões da mineração exportavam seus produtos ao mercado mundial. Dessa maneira, a estrutura econômica da Bolívia expunha de forma extremamente aguda uma série de contradições que só poderiam ser resolvidas com a chegada ao poder dos trabalhadores à frente da nação oprimida, resolvendo de forma revolucionária o problema dos recursos naturais e o problema da terra.</p>
<p>O proletariado mineiro, que alcançou a cifra de 53 mil trabalhadores nos anos da guerra, vivia e trabalhava em condições horrorosas de exploração. Os campos de mineração geralmente se encontravam em zonas remotas e com má comunicação, e os mineiros dependiam completamente das empresas para a moradia e para a compra de alimentos nas mercearias. As condições nas minas eram de umidade extrema, algumas delas inundadas até a cintura e de calor insuportável. A maioria dos mineiros sofria de silicose e sua expectativa de vida era ainda menor que a média do país, que naquele momento era de apenas 50 anos de idade. Estas condições haviam fortalecido os laços de solidariedade e de combatividade do proletariado mineiro durante as primeiras décadas do século 20. Os campos de mineração eram no geral vigiados por quartéis do exército que não hesitavam em massacrar os trabalhadores para impor a disciplina da exploração capitalista mais brutal.</p>
<p>Foi, talvez, a Guerra do Chaco, em 1932-35, o acontecimento que trouxe à luz todas as contradições acumuladas na sociedade boliviana e, sobretudo, a podridão de sua classe dominante. A guerra entre a Bolívia e o Paraguai, instigada pelos interesses das empresas de petróleo (Standard Oil, do lado boliviano, e Shell, do lado do Paraguai) foi um absoluto desastre para a Bolívia. Dezenas de milhares de homens (até um total de 250 mil de uma população que não alcançava os 3 milhões) foram trasladados a milhares de quilômetros de seus lares, a um ambiente inóspito e com um clima que não conheciam, para lutar por um país (o seu) sobre o qual eles apenas tinham ouvido falar! Para dezenas de milhares de camponeses indígenas, essa foi sua primeira experiência fora de suas comunidades. Mais soldados bolivianos morreram por enfermidades, por não tolerar o clima do Chaco e pela inépcia dos generais, que pelas balas inimigas. A derrota humilhante na guerra do Chaco marcou a consciência de toda uma geração de bolivianos de todas as classes sociais.</p>
<p>A radicalização que se seguiu à guerra do Chaco deu lugar aos governos de “socialismo militar” de Toro e Busch, que, apesar de nacionalizar o petróleo, foram incapazes de solucionar qualquer um dos problemas que as massas enfrentavam. Os governos nacionalistas burgueses ou pequeno-burgueses, que tratavam de enfrentar os interesses do imperialismo e de <em>la rosca</em> em nome da nação, foram incapazes de levar esse enfrentamento até suas últimas consequências, pois tal coisa teria significado a expropriação dos barões do estanho e dos <em>gamonales</em> e os teria deixado à mercê do impulso revolucionário das massas, sem uma base de apoio própria. Esta impotência ficou finalmente cristalizada com o suicídio de Busch em agosto de 1939.</p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-43258" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/03/barricada.png?resize=400%2C346&amp;ssl=1" alt="" width="400" height="346" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/03/barricada.png?w=400&amp;ssl=1 400w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/03/barricada.png?resize=300%2C260&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/03/barricada.png?resize=150%2C130&amp;ssl=1 150w" sizes="(max-width: 400px) 100vw, 400px" data-recalc-dims="1" /></p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>Em 1940, foi fundado o <em>Partido de Izquierda Revolucionaria</em> (PIR), sob a influência da Internacional Comunista stalinizada. Já em 1941, o PIR adota uma política de “democracia <em>versus</em> fascismo”, isto é, de apoio às potências capitalistas aliadas na 2ª Guerra Mundial, que, naquele momento, estavam do mesmo lado da URSS. Na prática, na Bolívia, esta linha política levava o PIR a se colocar do mesmo lado e mesmo a colaborar nos governos da oligarquia de <em>la rosca</em> e da embaixada dos EUA. Esta política criminosa, paralela à dos partidos comunistas na Argentina e em Cuba, para mencionar somente os dois exemplos mais destacados, minou a base operária que o PIR havia conquistado, deixando o campo livre para que o Movimento Nacionalista Revolucionário (MNR) ganhasse uma base entre os trabalhadores.</p>
<p>O MNR, fundado em 1941, era um clássico partido nacionalista pequeno-burguês, com uma linguagem radical, anti-imperialista, patriótica e inclusive “socialista”, no papel. Sua principal palavra de ordem era a da “Revolução Nacional”, nacional em oposição a socialista ou proletária. O MNR, por sua confusa ideologia, continha dentro de si desde elementos de extrema-direita até elementos que, sob a pressão das massas, iriam utilizar um discurso extremamente radical.</p>
<h3><span style="color: #ff0000;">As Teses de Pulacayo</span></h3>
<p>Mas dentro do movimento revolucionário na Bolívia existia outra posição política, que rejeitava de igual forma a colaboração com o “imperialismo democrático” e com a ideia de que todas as classes da nação, unidas, podiam resolver os problemas que enfrentavam. Esta era a posição do POR trotskista, fundado em 1935, mas que havia tido uma existência mais ou menos letárgica durante seus primeiros anos de vida. A posição de Trotsky, explicada magistralmente em seu livro “A Revolução Permanente”, em que tira as conclusões teóricas da Revolução Russa, é clara:</p>
<blockquote><p>“<em>Com relação aos países de desenvolvimento burguês atrasado, e em particular dos coloniais e semicoloniais, a teoria da revolução permanente significa que a resolução integral e efetiva de seus objetivos democráticos e de sua emancipação nacional só podem ser concebidas por meio da ditadura do proletariado empunhando o poder como caudilho da nação oprimida e, antes de mais nada, de suas massas camponesas</em>”.</p></blockquote>
<p>Em 1946, as posições do POR foram adotadas pelo congresso da Federação Sindical de Trabalhadores da Mineração da Bolívia, em seu congresso de Pulacayo em 1946. As Teses de Pulacayo, embora com suas limitações, são essencialmente a aplicação do Programa de Transição de Trotsky à realidade boliviana. As Teses de Pulacayo, cujas ideias principais ainda continuam vigentes atualmente, estabelecem em primeiro lugar o caráter da Bolívia como país capitalista, como parte do sistema capitalista mundial e no qual ainda existem tarefas democrático-burguesas pendentes:</p>
<blockquote><p>“<em>A Bolívia é um país capitalista atrasado. Dentro do amálgama dos mais diversos estágios da evolução econômica, predomina qualitativamente a exploração capitalista&#8230; A Bolívia, apesar de ser um país atrasado, é apenas um elo da cadeia capitalista mundial. As particularidades nacionais representam em si uma combinação das características fundamentais da economia mundial</em>”.</p></blockquote>
<p>Daí, as Teses deduzem o papel dirigente do proletariado na revolução:</p>
<blockquote><p>“<em>O proletariado se caracteriza por ter a força suficiente para realizar seus próprios objetivos e mesmo os alheios. Seu enorme peso específico na política está determinado pelo lugar que ocupa no processo da produção e não por seu escasso número</em>”.</p></blockquote>
<p>E, finalmente, explica-se que a revolução não pode se deter em sua etapa democrático-burguesa:</p>
<blockquote><p>“<em>O proletariado dos países atrasados está obrigado a combinar a luta pelas tarefas democrático-burguesas com a luta pelas reivindicações socialistas. Ambas as etapas – a democrática e a socialista – não estão separadas na luta por etapas históricas, mas surgem imediatamente umas das outras</em>”.</p></blockquote>
<p>Não se pode subestimar a importância de que o setor decisivo da classe trabalhadora boliviana, já em 1946, se colocasse firmemente sobre a perspectiva de que só a tomada do poder por parte dos trabalhadores poderia solucionar as tarefas pendentes da revolução democrática (“a revolução agrária e a independência nacional”), e que estas tarefas estavam intimamente ligadas à luta pelo socialismo.</p>
<h3><span style="color: #ff0000;">A revolução de abril</span></h3>
<p>Assim, e com estes atores, chegamos à revolução de abril de 1952. A origem imediata dos acontecimentos pode ser encontrada na tentativa dos dirigentes do MNR de dar um golpe de estado em combinação com elementos do exército e da polícia, contra o regime militar que havia anulado as eleições de 1951 que o MNR havia ganhado. Devido à improvisação dos envolvidos, a tentativa de golpe foi derrotada e seus dirigentes fugiram. No entanto, nesses momentos de confusão, as massas entraram em cena. Em todo o país, os trabalhadores se armaram e enfrentaram o exército. Em Cochabamba, Oruro, Potosí, os trabalhadores se armaram e marcharam para a capital, La Paz. Os mineiros de Milluni ocuparam a estação ferroviária, apoderaram-se de um trem de abastecimentos militares e também marcharam para La Paz. Sua chegada na capital (da mesma forma que durante o Outubro Vermelho de 2003) decidiu a luta. O exército foi completamente derrotado, os prisioneiros capturados pelos trabalhadores foram humilhados e forçados a marchar pelo centro da capital de cuecas. Em 11 de abril, já não existia o exército burguês na Bolívia. A única força armada no país somava entre 50 e 100 mil homens organizados nas milícias armadas por parte dos sindicatos. O poder real está nas mãos dos trabalhadores.</p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-43257" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/03/civilesarmados.jpg?resize=555%2C396&amp;ssl=1" alt="" width="555" height="396" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/03/civilesarmados.jpg?w=555&amp;ssl=1 555w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/03/civilesarmados.jpg?resize=300%2C214&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/03/civilesarmados.jpg?resize=150%2C107&amp;ssl=1 150w" sizes="(max-width: 555px) 100vw, 555px" data-recalc-dims="1" /></p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<p>Em 15 de abril, regressa ao país o dirigente do MNR Paz Estensoro, que se converterá no novo presidente. Uma multidão de trabalhadores armados o recebe com gritos de vitória e de “nacionalização das minas” e “Reforma Agrária”. Para as massas, Paz Estensoro era o homem que iria assestar um golpe mortal nos latifundiários, no imperialismo e nos capitalistas da mineração. Nada mais longe de sua intenção.</p>
<p>Em 17 de abril, se formou a Central Operária Boliviana (COB), por iniciativa do militante PORista Miguel Alandia. Nascida em meio ao fervor revolucionário, a COB adquiriu desde o início elementos soviéticos, ou seja, de poder real. Assim o descreve Liborio Justo em seu livro sobre a revolução boliviana:</p>
<blockquote><p>“<em>Desde o primeiro momento, a COB&#8230; se apresentou como a legítima representação dos trabalhadores organizados nas milícias armadas que controlavam o país e eram o único e efetivo poder existente na Bolívia. O ‘camarada presidente’&#8230; era um virtual prisioneiro do proletariado e de suas milícias, custodiado e vigiado no Palacio Quemado</em>”.</p></blockquote>
<p>E o mais importante:</p>
<blockquote><p>“<em>Não tinha nenhum apoio para resistir a qualquer imposição operária, visto que o principal apoio com que poderia contar, o exército burguês, havia sido destruído nas jornadas de 9 a 11 de abril de 1952, pelo proletariado em armas e este era a única autoridade efetiva</em>”.</p></blockquote>
<p>Em breve espaço de tempo o movimento chegou aos camponeses que ocuparam as terras, criaram seus próprios “sindicatos” (que também se incorporaram à COB) e suas próprias milícias armadas. Guillermo Lora, o dirigente histórico do POR, descreve como os sindicatos tomaram o poder em suas mãos:</p>
<blockquote><p>“<em>A partir de 9 de abril, os sindicatos mais importantes tomaram simplesmente em suas mãos a resolução dos problemas vitais, e as autoridades, se não eram destituídas, não tinham mais remédio que se submeterem às suas decisões&#8230; Diretores da vida diária das massas, rodearam de atribuições legislativas e executivas (possuem força para executar as decisões) e inclusive chegaram a administrar justiça. A assembleia sindical se converteu na lei suprema, na autoridade suprema</em>”.</p></blockquote>
<p>O mesmo acontecia no campo, em alguns casos de forma inclusive mais profunda, como relata o próprio Lora:</p>
<blockquote><p>“<em>Os sindicatos camponeses – sindicatos só por não se haver encontrado um nome melhor para serem designados na voragem revolucionária – sempre apresentam na primeira época da revolução, as características essenciais de um conselho e agem como a única autoridade (legislativa, executiva e judiciária) de sua comarca. As milícias armadas dos camponeses impunham simplesmente as decisões dos líderes sindicais, que regravam inclusive a vida diária dos habitantes</em>”.</p></blockquote>
<p>Claramente, o que existia na Bolívia em abril de 1952 era uma situação de duplo poder: o poder real estava nas mãos dos trabalhadores e camponeses, através de suas organizações, coordenadas na COB e apoiadas em suas milícias armadas, e, por outro lado, estava o poder “oficial” do governo que não tinha nenhuma força real na sociedade. Esta situação era muito parecida à que se produziu na Rússia depois da revolução de fevereiro de 1917 ou na Espanha depois que os trabalhadores derrotaram o levantamento fascista em julho de 1936. Em ambos os casos, os trabalhadores tinham o poder (na forma de sovietes na Rússia e de Comitês de Milícias Antifascistas na Espanha), mas ao seu lado seguia existindo um poder oficial (o governo provisório na Rússia e o governo republicano na Espanha). Na Rússia, essa situação foi resolvida a favor dos trabalhadores em menos de 9 meses, com a tomada do poder por parte dos sovietes em outubro de 1917. Na Espanha, a situação foi resolvida a favor do governo da república, que gradualmente foi recuperando o poder real, desarmando as milícias operárias e desarticulando qualquer elemento de poder operário já em maio de 1937, o que levou diretamente ao triunfo do fascismo na guerra civil.</p>
<p><img loading="lazy" decoding="async" class="aligncenter size-full wp-image-43256" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/03/masasMNR.jpg?resize=474%2C266&amp;ssl=1" alt="" width="474" height="266" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/03/masasMNR.jpg?w=474&amp;ssl=1 474w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/03/masasMNR.jpg?resize=300%2C168&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/03/masasMNR.jpg?resize=150%2C84&amp;ssl=1 150w" sizes="(max-width: 474px) 100vw, 474px" data-recalc-dims="1" /></p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>Na Bolívia, os acontecimentos seguiram um curso semelhante ao da revolução espanhola e terminaram também com o esmagamento dos trabalhadores por parte dos militares. Para conseguir isso, o governo do MNR utilizou uma tática inteligente de atrasar a aplicação das principais reivindicações das massas, de diluí-las e esvaziá-las de conteúdo real, e pouco a pouco criando de novo um exército burguês que lhe permitisse enfrentar as milícias operárias e camponesas.</p>
<p>Assim, enquanto a COB exigia a nacionalização imediata das minas, sem indenização e sob controle operário, Paz Estensoro criou, no mesmo dia, 13 de maio de 1952, uma comissão de inquérito sobre a nacionalização, que tinha que dar uma informe no prazo de&#8230; quatro meses! Quando, finalmente, foi decretada a nacionalização das minas em 31 de outubro de 1952, esta foi uma nacionalização burguesa, na realidade muito favorável aos interesses dos barões do estanho, com indenização e concessões para as empresas norte-americanas. Mas naquele momento o fervor revolucionário dos primeiros dias havia entrado em uma fase descendente.</p>
<p>Algo semelhante aconteceu com a reforma agrária. A radicalização no campo, como vimos anteriormente, havia chegado, com algum atraso, a um nível inclusive superior à radicalização dos trabalhadores nas cidades e nas minas. Particularmente a partir de 1953, os camponeses tomaram a iniciativa e ocuparam as terras dos <em>gamonales</em>.</p>
<p>Um autor americano, citado no livro de L. Justo, descreve isto da seguinte maneira:</p>
<blockquote><p>“<em>O campesinato não teve nenhuma participação na revolução de abril de 1952, mas uma vez o MNR no poder, realizou sua própria revolução. Seus membros se apoderaram das fazendas e as distribuíram entre eles. Para fazer assim tiveram que se lançar a uma verdadeira guerra contra os proprietários&#8230; Em 1953, as regiões rurais dos grandes vales de Cochabamba, densamente povoadas de indígenas quéchuas, constituíam uma região hermeticamente fechada para os antigos proprietários, para todas as pessoas suspeitas de pertencer a la rosca e para os estrangeiros</em>”.</p></blockquote>
<p>A lei da reforma agrária, de agosto de 1953 (depois de outra comissão de inquérito de quatro meses), simplesmente legalizou o que as massas já haviam feito e fez de tudo para restabelecer a indenização para os antigos proprietários e, além disso, para garantir legalmente o que restava do latifúndio. Assim, por exemplo, não se considerava latifúndio as terras em que o proprietário tivesse investido e se fixava a quantidade máxima de terra nas regiões tropical e subtropical em 50 mil hectares.</p>
<p>No entanto, as conquistas no terreno da reforma agrária (resultado da ação direta dos camponeses) foram mais duradouras que em outras áreas e permitiram ao MNR consolidar uma base de apoio no campo. Ainda assim, sem acesso a crédito, maquinaria e outros implementos, muitos destes pequenos proprietários rurais criados pela reforma agrária se viram forçados, em um período de décadas, a vender ou abandonar suas terras, produzindo-se um novo ciclo de concentração da propriedade rural em poucas mãos.</p>
<p>Este processo de ir esvaziando de conteúdo a revolução pela qual as massas haviam combatido em abril de 1952, levou a uma crescente desilusão, à burocratização das instituições revolucionárias (começando pela própria COB) e finalmente ao golpe de estado de Barrientos em 1964. Em tudo isto, o MNR teve a inestimável ajuda de Lechin, o dirigente da COB e do MNR, um burocrata sindical muito astuto que sabia quando tinha que radicalizar o seu discurso para estar em sintonia com as massas.</p>
<h3><span style="color: #ff0000;">Faltou uma direção revolucionária</span></h3>
<p>Não podemos deixar de mencionar o papel que desempenhou em todo este processo o POR, a única força política que tinha uma ideia clara das tarefas e da estratégia para a revolução em um país atrasado como a Bolívia, mas que, na hora da verdade, aplicou uma política conciliadora com o MNR. O POR tinha uma influência decisiva no proletariado, particularmente entre os mineiros, mas também na cúpula da COB. Que política deveria ter adotado ante uma situação de duplo poder como a que se evidenciou em abril de 1952? A política dos bolcheviques na Rússia, que lhes permitiu resolver o duplo poder em favor dos trabalhadores, foi clara: “Todo o poder aos Sovietes”, e esta política lhes permitiu ganhar uma maioria dentro dos sovietes na medida em que as massas se davam conta de que o governo provisório não solucionava suas necessidades mais urgentes (pão, paz e terra).</p>
<p>A política correta na Bolívia teria sido a de defender a consigna “Todo o poder à COB” para conquistar as reivindicações mais imediatas (“as minas, ao Estado; as terras, aos Indígenas”). Infelizmente, o POR nunca levantou essa consigna e, na prática, se converteu em assessor de esquerda da esquerda do MNR representada por Lechin.</p>
<p>Assim, pois, a principal limitação da revolução boliviana de 1952 foi dada pela ausência de uma direção revolucionária que aplicasse uma política revolucionária consistente. A maioria das tarefas que se colocavam em 1952 continuam pendentes de resolver. Para assegurar sua realização, é necessário criar uma forte corrente marxista, arraigada nas organizações de massas do proletariado boliviano e com uma perspectiva clara: o capitalismo foi incapaz de resolver qualquer um dos problemas de atraso, subdesenvolvimento e dominação imperialista – só a expropriação da oligarquia, dos capitalistas, dos latifundiários e imperialistas por parte da classe trabalhadora pode abrir o caminho para começar a realizá-las pela raiz.</p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<p>TRADUÇÃO DE FABIANO LEITE.<br />
PUBLICADO EM <a href="https://www.marxist.com/bolivia-revolucion-1952.htm" target="_blank" rel="noopener">MARXIST.COM</a></p>
<p>&nbsp;</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/licoes-da-revolucao-boliviana-de-1952/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/licoes-da-revolucao-boliviana-de-1952/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/licoes-da-revolucao-boliviana-de-1952/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/licoes-da-revolucao-boliviana-de-1952/" data-text="Lições da Revolução Boliviana de 1952" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/licoes-da-revolucao-boliviana-de-1952/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2022-03-12T09:29:24-03:00","datePublished":"2022-03-12T09:29:24-03:00","dateModified":"2022-04-04T10:02:32-03:00","headline":"Li\u00e7\u00f5es da Revolu\u00e7\u00e3o Boliviana de 1952","name":"Li\u00e7\u00f5es da Revolu\u00e7\u00e3o Boliviana de 1952","keywords":"1952,Bol\u00edvia,camponeses,Central Obrera Boliviana [COB],COB,crise,mineiros,revolu\u00e7\u00e3o,Revolu\u00e7\u00e3o Boliviana,trotskismo,Trotsky","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/licoes-da-revolucao-boliviana-de-1952\/","description":"Em 9 de abril de 1952, aconteceu na Bol\u00edvia uma das revolu\u00e7\u00f5es de maior profundidade e com um maior conte\u00fado prolet\u00e1rio de toda a hist\u00f3ria do continente americano. No espa\u00e7o de algumas horas, os traba","copyrightYear":"2022","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/licoes-da-revolucao-boliviana-de-1952/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/licoes-da-revolucao-boliviana-de-1952/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/licoes-da-revolucao-boliviana-de-1952/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/licoes-da-revolucao-boliviana-de-1952\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Jorge Mart\u00edn","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/jorge-martin\/"},"articleSection":"Revolu\u00e7\u00f5es do S\u00e9culo 20","articleBody":"Em 9 de abril de 1952, aconteceu na Bol\u00edvia uma das revolu\u00e7\u00f5es de maior profundidade e com um maior conte\u00fado prolet\u00e1rio de toda a hist\u00f3ria do continente americano. No espa\u00e7o de algumas horas, os trabalhadores fabris, a popula\u00e7\u00e3o urbana e os mineiros armados derrotaram e humilharam o aparato do Estado burgu\u00eas e destru\u00edram fisicamente o ex\u00e9rcito da classe dominante que demoraria anos para voltar a se consolidar.\r\n\r\nNo entanto, o ciclo revolucion\u00e1rio que se abre com a revolu\u00e7\u00e3o de 9 de abril termina em 1964 com um golpe militar e com a instaura\u00e7\u00e3o da ditadura de Ovando e Barrientos.\r\n\r\nOs militantes mais avan\u00e7ados da classe trabalhadora e da juventude devem aprender as li\u00e7\u00f5es da hist\u00f3ria para n\u00e3o voltar a repetir os mesmos erros.\r\nUm pa\u00eds rico e extremamente atrasado\r\nA Bol\u00edvia, no in\u00edcio do s\u00e9culo 20, era um pa\u00eds extremamente atrasado do ponto de vista econ\u00f4mico, e sua economia dependia fundamentalmente da minera\u00e7\u00e3o e da agricultura. O atraso e a pobreza da Bol\u00edvia (que antes da 2\u00aa Guerra Mundial tinha a segunda menor renda per capita do continente depois do Haiti), de forma contradit\u00f3ria tamb\u00e9m era o resultado da enorme riqueza mineral de seu subsolo.\r\n\r\nNo campo, os latifundi\u00e1rios agr\u00e1rios, conhecidos como gamonales, possu\u00edam centenas de milhares de hectares de terra, que cultivavam usando os m\u00e9todos semifeudais do chamado pongueaje, uma institui\u00e7\u00e3o herdada do imp\u00e9rio dos Incas, mas que os colonizadores espanh\u00f3is haviam adaptado para suas necessidades. 8% dos propriet\u00e1rios de terras possu\u00edam mais de 95% do solo cultiv\u00e1vel. Entre eles, 615 propriet\u00e1rios de terras com extens\u00f5es acima de 10 mil hectares, possu\u00edam a metade de todo o solo cultiv\u00e1vel do pa\u00eds. Centenas de milhares de camponeses se viam obrigados a prestar servi\u00e7os, na maior parte dos casos de forma gratuita, aos gamonales, e dois milh\u00f5es de camponeses sobreviviam fora da economia monet\u00e1ria na base da agricultura de subsist\u00eancia.\r\n\r\nA imensa maioria da popula\u00e7\u00e3o era ind\u00edgena e 80% desta n\u00e3o falava outro idioma al\u00e9m do pr\u00f3prio (ficando, portanto, \u00e0 margem de toda atividade p\u00fablica oficial que se realizava unicamente na l\u00edngua espanhola), e 90% eram analfabetos.\r\n\r\nAo mesmo tempo, o car\u00e1ter desigual e combinado do desenvolvimento da Bol\u00edvia havia criado um poderoso setor capitalista de exporta\u00e7\u00e3o. A minera\u00e7\u00e3o, que empregava 3,2% da popula\u00e7\u00e3o ativa, produzia 25% do PIB. Tr\u00eas fam\u00edlias (Pati\u00f1o, Aramayo e Hochschild) controlavam 80% de uma ind\u00fastria que representava 80% das exporta\u00e7\u00f5es nacionais. Durante a 2\u00aa Guerra Mundial, o estanho boliviano chegou a representar 50% da produ\u00e7\u00e3o mundial. Os bar\u00f5es do estanho, popularmente conhecidos como la rosca, controlavam todos os aspectos da vida social, econ\u00f4mica e pol\u00edtica do pa\u00eds, em alian\u00e7a com os gamonales: possu\u00edam os principais bancos, publicavam os jornais mais importantes, instalavam e tiravam governos e compravam pol\u00edticos e presidentes.\r\n\r\nEsta classe dominante n\u00e3o tinha interesse em desenvolver um mercado interno para melhorar as condi\u00e7\u00f5es de vida das massas. Os latifundi\u00e1rios necessitavam da continua\u00e7\u00e3o do regime de explora\u00e7\u00e3o semifeudal no campo, enquanto os bar\u00f5es da minera\u00e7\u00e3o exportavam seus produtos ao mercado mundial. Dessa maneira, a estrutura econ\u00f4mica da Bol\u00edvia expunha de forma extremamente aguda uma s\u00e9rie de contradi\u00e7\u00f5es que s\u00f3 poderiam ser resolvidas com a chegada ao poder dos trabalhadores \u00e0 frente da na\u00e7\u00e3o oprimida, resolvendo de forma revolucion\u00e1ria o problema dos recursos naturais e o problema da terra.\r\n\r\nO proletariado mineiro, que alcan\u00e7ou a cifra de 53 mil trabalhadores nos anos da guerra, vivia e trabalhava em condi\u00e7\u00f5es horrorosas de explora\u00e7\u00e3o. Os campos de minera\u00e7\u00e3o geralmente se encontravam em zonas remotas e com m\u00e1 comunica\u00e7\u00e3o, e os mineiros dependiam completamente das empresas para a moradia e para a compra de alimentos nas mercearias. As condi\u00e7\u00f5es nas minas eram de umidade extrema, algumas delas inundadas at\u00e9 a cintura e de calor insuport\u00e1vel. A maioria dos mineiros sofria de silicose e sua expectativa de vida era ainda menor que a m\u00e9dia do pa\u00eds, que naquele momento era de apenas 50 anos de idade. Estas condi\u00e7\u00f5es haviam fortalecido os la\u00e7os de solidariedade e de combatividade do proletariado mineiro durante as primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo 20. Os campos de minera\u00e7\u00e3o eram no geral vigiados por quart\u00e9is do ex\u00e9rcito que n\u00e3o hesitavam em massacrar os trabalhadores para impor a disciplina da explora\u00e7\u00e3o capitalista mais brutal.\r\n\r\nFoi, talvez, a Guerra do Chaco, em 1932-35, o acontecimento que trouxe \u00e0 luz todas as contradi\u00e7\u00f5es acumuladas na sociedade boliviana e, sobretudo, a podrid\u00e3o de sua classe dominante. A guerra entre a Bol\u00edvia e o Paraguai, instigada pelos interesses das empresas de petr\u00f3leo (Standard Oil, do lado boliviano, e Shell, do lado do Paraguai) foi um absoluto desastre para a Bol\u00edvia. Dezenas de milhares de homens (at\u00e9 um total de 250 mil de uma popula\u00e7\u00e3o que n\u00e3o alcan\u00e7ava os 3 milh\u00f5es) foram trasladados a milhares de quil\u00f4metros de seus lares, a um ambiente in\u00f3spito e com um clima que n\u00e3o conheciam, para lutar por um pa\u00eds (o seu) sobre o qual eles apenas tinham ouvido falar! Para dezenas de milhares de camponeses ind\u00edgenas, essa foi sua primeira experi\u00eancia fora de suas comunidades. Mais soldados bolivianos morreram por enfermidades, por n\u00e3o tolerar o clima do Chaco e pela in\u00e9pcia dos generais, que pelas balas inimigas. A derrota humilhante na guerra do Chaco marcou a consci\u00eancia de toda uma gera\u00e7\u00e3o de bolivianos de todas as classes sociais.\r\n\r\nA radicaliza\u00e7\u00e3o que se seguiu \u00e0 guerra do Chaco deu lugar aos governos de \u201csocialismo militar\u201d de Toro e Busch, que, apesar de nacionalizar o petr\u00f3leo, foram incapazes de solucionar qualquer um dos problemas que as massas enfrentavam. Os governos nacionalistas burgueses ou pequeno-burgueses, que tratavam de enfrentar os interesses do imperialismo e de la rosca em nome da na\u00e7\u00e3o, foram incapazes de levar esse enfrentamento at\u00e9 suas \u00faltimas consequ\u00eancias, pois tal coisa teria significado a expropria\u00e7\u00e3o dos bar\u00f5es do estanho e dos gamonales e os teria deixado \u00e0 merc\u00ea do impulso revolucion\u00e1rio das massas, sem uma base de apoio pr\u00f3pria. Esta impot\u00eancia ficou finalmente cristalizada com o suic\u00eddio de Busch em agosto de 1939.\r\n\r\n\r\n\r\nEm 1940, foi fundado o Partido de Izquierda Revolucionaria (PIR), sob a influ\u00eancia da Internacional Comunista stalinizada. J\u00e1 em 1941, o PIR adota uma pol\u00edtica de \u201cdemocracia versus fascismo\u201d, isto \u00e9, de apoio \u00e0s pot\u00eancias capitalistas aliadas na 2\u00aa Guerra Mundial, que, naquele momento, estavam do mesmo lado da URSS. Na pr\u00e1tica, na Bol\u00edvia, esta linha pol\u00edtica levava o PIR a se colocar do mesmo lado e mesmo a colaborar nos governos da oligarquia de la rosca e da embaixada dos EUA. Esta pol\u00edtica criminosa, paralela \u00e0 dos partidos comunistas na Argentina e em Cuba, para mencionar somente os dois exemplos mais destacados, minou a base oper\u00e1ria que o PIR havia conquistado, deixando o campo livre para que o Movimento Nacionalista Revolucion\u00e1rio (MNR) ganhasse uma base entre os trabalhadores.\r\n\r\nO MNR, fundado em 1941, era um cl\u00e1ssico partido nacionalista pequeno-burgu\u00eas, com uma linguagem radical, anti-imperialista, patri\u00f3tica e inclusive \u201csocialista\u201d, no papel. Sua principal palavra de ordem era a da \u201cRevolu\u00e7\u00e3o Nacional\u201d, nacional em oposi\u00e7\u00e3o a socialista ou prolet\u00e1ria. O MNR, por sua confusa ideologia, continha dentro de si desde elementos de extrema-direita at\u00e9 elementos que, sob a press\u00e3o das massas, iriam utilizar um discurso extremamente radical.\r\nAs Teses de Pulacayo\r\nMas dentro do movimento revolucion\u00e1rio na Bol\u00edvia existia outra posi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, que rejeitava de igual forma a colabora\u00e7\u00e3o com o \u201cimperialismo democr\u00e1tico\u201d e com a ideia de que todas as classes da na\u00e7\u00e3o, unidas, podiam resolver os problemas que enfrentavam. Esta era a posi\u00e7\u00e3o do POR trotskista, fundado em 1935, mas que havia tido uma exist\u00eancia mais ou menos let\u00e1rgica durante seus primeiros anos de vida. A posi\u00e7\u00e3o de Trotsky, explicada magistralmente em seu livro \u201cA Revolu\u00e7\u00e3o Permanente\u201d, em que tira as conclus\u00f5es te\u00f3ricas da Revolu\u00e7\u00e3o Russa, \u00e9 clara:\r\n\u201cCom rela\u00e7\u00e3o aos pa\u00edses de desenvolvimento burgu\u00eas atrasado, e em particular dos coloniais e semicoloniais, a teoria da revolu\u00e7\u00e3o permanente significa que a resolu\u00e7\u00e3o integral e efetiva de seus objetivos democr\u00e1ticos e de sua emancipa\u00e7\u00e3o nacional s\u00f3 podem ser concebidas por meio da ditadura do proletariado empunhando o poder como caudilho da na\u00e7\u00e3o oprimida e, antes de mais nada, de suas massas camponesas\u201d.\r\nEm 1946, as posi\u00e7\u00f5es do POR foram adotadas pelo congresso da Federa\u00e7\u00e3o Sindical de Trabalhadores da Minera\u00e7\u00e3o da Bol\u00edvia, em seu congresso de Pulacayo em 1946. As Teses de Pulacayo, embora com suas limita\u00e7\u00f5es, s\u00e3o essencialmente a aplica\u00e7\u00e3o do Programa de Transi\u00e7\u00e3o de Trotsky \u00e0 realidade boliviana. As Teses de Pulacayo, cujas ideias principais ainda continuam vigentes atualmente, estabelecem em primeiro lugar o car\u00e1ter da Bol\u00edvia como pa\u00eds capitalista, como parte do sistema capitalista mundial e no qual ainda existem tarefas democr\u00e1tico-burguesas pendentes:\r\n\u201cA Bol\u00edvia \u00e9 um pa\u00eds capitalista atrasado. Dentro do am\u00e1lgama dos mais diversos est\u00e1gios da evolu\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, predomina qualitativamente a explora\u00e7\u00e3o capitalista... A Bol\u00edvia, apesar de ser um pa\u00eds atrasado, \u00e9 apenas um elo da cadeia capitalista mundial. As particularidades nacionais representam em si uma combina\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas fundamentais da economia mundial\u201d.\r\nDa\u00ed, as Teses deduzem o papel dirigente do proletariado na revolu\u00e7\u00e3o:\r\n\u201cO proletariado se caracteriza por ter a for\u00e7a suficiente para realizar seus pr\u00f3prios objetivos e mesmo os alheios. Seu enorme peso espec\u00edfico na pol\u00edtica est\u00e1 determinado pelo lugar que ocupa no processo da produ\u00e7\u00e3o e n\u00e3o por seu escasso n\u00famero\u201d.\r\nE, finalmente, explica-se que a revolu\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode se deter em sua etapa democr\u00e1tico-burguesa:\r\n\u201cO proletariado dos pa\u00edses atrasados est\u00e1 obrigado a combinar a luta pelas tarefas democr\u00e1tico-burguesas com a luta pelas reivindica\u00e7\u00f5es socialistas. Ambas as etapas \u2013 a democr\u00e1tica e a socialista \u2013 n\u00e3o est\u00e3o separadas na luta por etapas hist\u00f3ricas, mas surgem imediatamente umas das outras\u201d.\r\nN\u00e3o se pode subestimar a import\u00e2ncia de que o setor decisivo da classe trabalhadora boliviana, j\u00e1 em 1946, se colocasse firmemente sobre a perspectiva de que s\u00f3 a tomada do poder por parte dos trabalhadores poderia solucionar as tarefas pendentes da revolu\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica (\u201ca revolu\u00e7\u00e3o agr\u00e1ria e a independ\u00eancia nacional\u201d), e que estas tarefas estavam intimamente ligadas \u00e0 luta pelo socialismo.\r\nA revolu\u00e7\u00e3o de abril\r\nAssim, e com estes atores, chegamos \u00e0 revolu\u00e7\u00e3o de abril de 1952. A origem imediata dos acontecimentos pode ser encontrada na tentativa dos dirigentes do MNR de dar um golpe de estado em combina\u00e7\u00e3o com elementos do ex\u00e9rcito e da pol\u00edcia, contra o regime militar que havia anulado as elei\u00e7\u00f5es de 1951 que o MNR havia ganhado. Devido \u00e0 improvisa\u00e7\u00e3o dos envolvidos, a tentativa de golpe foi derrotada e seus dirigentes fugiram. No entanto, nesses momentos de confus\u00e3o, as massas entraram em cena. Em todo o pa\u00eds, os trabalhadores se armaram e enfrentaram o ex\u00e9rcito. Em Cochabamba, Oruro, Potos\u00ed, os trabalhadores se armaram e marcharam para a capital, La Paz. Os mineiros de Milluni ocuparam a esta\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria, apoderaram-se de um trem de abastecimentos militares e tamb\u00e9m marcharam para La Paz. Sua chegada na capital (da mesma forma que durante o Outubro Vermelho de 2003) decidiu a luta. O ex\u00e9rcito foi completamente derrotado, os prisioneiros capturados pelos trabalhadores foram humilhados e for\u00e7ados a marchar pelo centro da capital de cuecas. Em 11 de abril, j\u00e1 n\u00e3o existia o ex\u00e9rcito burgu\u00eas na Bol\u00edvia. A \u00fanica for\u00e7a armada no pa\u00eds somava entre 50 e 100 mil homens organizados nas mil\u00edcias armadas por parte dos sindicatos. O poder real est\u00e1 nas m\u00e3os dos trabalhadores.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\nEm 15 de abril, regressa ao pa\u00eds o dirigente do MNR Paz Estensoro, que se converter\u00e1 no novo presidente. Uma multid\u00e3o de trabalhadores armados o recebe com gritos de vit\u00f3ria e de \u201cnacionaliza\u00e7\u00e3o das minas\u201d e \u201cReforma Agr\u00e1ria\u201d. Para as massas, Paz Estensoro era o homem que iria assestar um golpe mortal nos latifundi\u00e1rios, no imperialismo e nos capitalistas da minera\u00e7\u00e3o. Nada mais longe de sua inten\u00e7\u00e3o.\r\n\r\nEm 17 de abril, se formou a Central Oper\u00e1ria Boliviana (COB), por iniciativa do militante PORista Miguel Alandia. Nascida em meio ao fervor revolucion\u00e1rio, a COB adquiriu desde o in\u00edcio elementos sovi\u00e9ticos, ou seja, de poder real. Assim o descreve Liborio Justo em seu livro sobre a revolu\u00e7\u00e3o boliviana:\r\n\u201cDesde o primeiro momento, a COB... se apresentou como a leg\u00edtima representa\u00e7\u00e3o dos trabalhadores organizados nas mil\u00edcias armadas que controlavam o pa\u00eds e eram o \u00fanico e efetivo poder existente na Bol\u00edvia. O \u2018camarada presidente\u2019... era um virtual prisioneiro do proletariado e de suas mil\u00edcias, custodiado e vigiado no Palacio Quemado\u201d.\r\nE o mais importante:\r\n\u201cN\u00e3o tinha nenhum apoio para resistir a qualquer imposi\u00e7\u00e3o oper\u00e1ria, visto que o principal apoio com que poderia contar, o ex\u00e9rcito burgu\u00eas, havia sido destru\u00eddo nas jornadas de 9 a 11 de abril de 1952, pelo proletariado em armas e este era a \u00fanica autoridade efetiva\u201d.\r\nEm breve espa\u00e7o de tempo o movimento chegou aos camponeses que ocuparam as terras, criaram seus pr\u00f3prios \u201csindicatos\u201d (que tamb\u00e9m se incorporaram \u00e0 COB) e suas pr\u00f3prias mil\u00edcias armadas. Guillermo Lora, o dirigente hist\u00f3rico do POR, descreve como os sindicatos tomaram o poder em suas m\u00e3os:\r\n\u201cA partir de 9 de abril, os sindicatos mais importantes tomaram simplesmente em suas m\u00e3os a resolu\u00e7\u00e3o dos problemas vitais, e as autoridades, se n\u00e3o eram destitu\u00eddas, n\u00e3o tinham mais rem\u00e9dio que se submeterem \u00e0s suas decis\u00f5es... Diretores da vida di\u00e1ria das massas, rodearam de atribui\u00e7\u00f5es legislativas e executivas (possuem for\u00e7a para executar as decis\u00f5es) e inclusive chegaram a administrar justi\u00e7a. A assembleia sindical se converteu na lei suprema, na autoridade suprema\u201d.\r\nO mesmo acontecia no campo, em alguns casos de forma inclusive mais profunda, como relata o pr\u00f3prio Lora:\r\n\u201cOs sindicatos camponeses \u2013 sindicatos s\u00f3 por n\u00e3o se haver encontrado um nome melhor para serem designados na voragem revolucion\u00e1ria \u2013 sempre apresentam na primeira \u00e9poca da revolu\u00e7\u00e3o, as caracter\u00edsticas essenciais de um conselho e agem como a \u00fanica autoridade (legislativa, executiva e judici\u00e1ria) de sua comarca. As mil\u00edcias armadas dos camponeses impunham simplesmente as decis\u00f5es dos l\u00edderes sindicais, que regravam inclusive a vida di\u00e1ria dos habitantes\u201d.\r\nClaramente, o que existia na Bol\u00edvia em abril de 1952 era uma situa\u00e7\u00e3o de duplo poder: o poder real estava nas m\u00e3os dos trabalhadores e camponeses, atrav\u00e9s de suas organiza\u00e7\u00f5es, coordenadas na COB e apoiadas em suas mil\u00edcias armadas, e, por outro lado, estava o poder \u201coficial\u201d do governo que n\u00e3o tinha nenhuma for\u00e7a real na sociedade. Esta situa\u00e7\u00e3o era muito parecida \u00e0 que se produziu na R\u00fassia depois da revolu\u00e7\u00e3o de fevereiro de 1917 ou na Espanha depois que os trabalhadores derrotaram o levantamento fascista em julho de 1936. Em ambos os casos, os trabalhadores tinham o poder (na forma de sovietes na R\u00fassia e de Comit\u00eas de Mil\u00edcias Antifascistas na Espanha), mas ao seu lado seguia existindo um poder oficial (o governo provis\u00f3rio na R\u00fassia e o governo republicano na Espanha). Na R\u00fassia, essa situa\u00e7\u00e3o foi resolvida a favor dos trabalhadores em menos de 9 meses, com a tomada do poder por parte dos sovietes em outubro de 1917. Na Espanha, a situa\u00e7\u00e3o foi resolvida a favor do governo da rep\u00fablica, que gradualmente foi recuperando o poder real, desarmando as mil\u00edcias oper\u00e1rias e desarticulando qualquer elemento de poder oper\u00e1rio j\u00e1 em maio de 1937, o que levou diretamente ao triunfo do fascismo na guerra civil.\r\n\r\n\r\n\r\nNa Bol\u00edvia, os acontecimentos seguiram um curso semelhante ao da revolu\u00e7\u00e3o espanhola e terminaram tamb\u00e9m com o esmagamento dos trabalhadores por parte dos militares. Para conseguir isso, o governo do MNR utilizou uma t\u00e1tica inteligente de atrasar a aplica\u00e7\u00e3o das principais reivindica\u00e7\u00f5es das massas, de dilu\u00ed-las e esvazi\u00e1-las de conte\u00fado real, e pouco a pouco criando de novo um ex\u00e9rcito burgu\u00eas que lhe permitisse enfrentar as mil\u00edcias oper\u00e1rias e camponesas.\r\n\r\nAssim, enquanto a COB exigia a nacionaliza\u00e7\u00e3o imediata das minas, sem indeniza\u00e7\u00e3o e sob controle oper\u00e1rio, Paz Estensoro criou, no mesmo dia, 13 de maio de 1952, uma comiss\u00e3o de inqu\u00e9rito sobre a nacionaliza\u00e7\u00e3o, que tinha que dar uma informe no prazo de... quatro meses! Quando, finalmente, foi decretada a nacionaliza\u00e7\u00e3o das minas em 31 de outubro de 1952, esta foi uma nacionaliza\u00e7\u00e3o burguesa, na realidade muito favor\u00e1vel aos interesses dos bar\u00f5es do estanho, com indeniza\u00e7\u00e3o e concess\u00f5es para as empresas norte-americanas. Mas naquele momento o fervor revolucion\u00e1rio dos primeiros dias havia entrado em uma fase descendente.\r\n\r\nAlgo semelhante aconteceu com a reforma agr\u00e1ria. A radicaliza\u00e7\u00e3o no campo, como vimos anteriormente, havia chegado, com algum atraso, a um n\u00edvel inclusive superior \u00e0 radicaliza\u00e7\u00e3o dos trabalhadores nas cidades e nas minas. Particularmente a partir de 1953, os camponeses tomaram a iniciativa e ocuparam as terras dos gamonales.\r\n\r\nUm autor americano, citado no livro de L. Justo, descreve isto da seguinte maneira:\r\n\u201cO campesinato n\u00e3o teve nenhuma participa\u00e7\u00e3o na revolu\u00e7\u00e3o de abril de 1952, mas uma vez o MNR no poder, realizou sua pr\u00f3pria revolu\u00e7\u00e3o. Seus membros se apoderaram das fazendas e as distribu\u00edram entre eles. Para fazer assim tiveram que se lan\u00e7ar a uma verdadeira guerra contra os propriet\u00e1rios... Em 1953, as regi\u00f5es rurais dos grandes vales de Cochabamba, densamente povoadas de ind\u00edgenas qu\u00e9chuas, constitu\u00edam uma regi\u00e3o hermeticamente fechada para os antigos propriet\u00e1rios, para todas as pessoas suspeitas de pertencer a la rosca e para os estrangeiros\u201d.\r\nA lei da reforma agr\u00e1ria, de agosto de 1953 (depois de outra comiss\u00e3o de inqu\u00e9rito de quatro meses), simplesmente legalizou o que as massas j\u00e1 haviam feito e fez de tudo para restabelecer a indeniza\u00e7\u00e3o para os antigos propriet\u00e1rios e, al\u00e9m disso, para garantir legalmente o que restava do latif\u00fandio. Assim, por exemplo, n\u00e3o se considerava latif\u00fandio as terras em que o propriet\u00e1rio tivesse investido e se fixava a quantidade m\u00e1xima de terra nas regi\u00f5es tropical e subtropical em 50 mil hectares.\r\n\r\nNo entanto, as conquistas no terreno da reforma agr\u00e1ria (resultado da a\u00e7\u00e3o direta dos camponeses) foram mais duradouras que em outras \u00e1reas e permitiram ao MNR consolidar uma base de apoio no campo. Ainda assim, sem acesso a cr\u00e9dito, maquinaria e outros implementos, muitos destes pequenos propriet\u00e1rios rurais criados pela reforma agr\u00e1ria se viram for\u00e7ados, em um per\u00edodo de d\u00e9cadas, a vender ou abandonar suas terras, produzindo-se um novo ciclo de concentra\u00e7\u00e3o da propriedade rural em poucas m\u00e3os.\r\n\r\nEste processo de ir esvaziando de conte\u00fado a revolu\u00e7\u00e3o pela qual as massas haviam combatido em abril de 1952, levou a uma crescente desilus\u00e3o, \u00e0 burocratiza\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es revolucion\u00e1rias (come\u00e7ando pela pr\u00f3pria COB) e finalmente ao golpe de estado de Barrientos em 1964. Em tudo isto, o MNR teve a inestim\u00e1vel ajuda de Lechin, o dirigente da COB e do MNR, um burocrata sindical muito astuto que sabia quando tinha que radicalizar o seu discurso para estar em sintonia com as massas.\r\nFaltou uma dire\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria\r\nN\u00e3o podemos deixar de mencionar o papel que desempenhou em todo este processo o POR, a \u00fanica for\u00e7a pol\u00edtica que tinha uma ideia clara das tarefas e da estrat\u00e9gia para a revolu\u00e7\u00e3o em um pa\u00eds atrasado como a Bol\u00edvia, mas que, na hora da verdade, aplicou uma pol\u00edtica conciliadora com o MNR. O POR tinha uma influ\u00eancia decisiva no proletariado, particularmente entre os mineiros, mas tamb\u00e9m na c\u00fapula da COB. Que pol\u00edtica deveria ter adotado ante uma situa\u00e7\u00e3o de duplo poder como a que se evidenciou em abril de 1952? A pol\u00edtica dos bolcheviques na R\u00fassia, que lhes permitiu resolver o duplo poder em favor dos trabalhadores, foi clara: \u201cTodo o poder aos Sovietes\u201d, e esta pol\u00edtica lhes permitiu ganhar uma maioria dentro dos sovietes na medida em que as massas se davam conta de que o governo provis\u00f3rio n\u00e3o solucionava suas necessidades mais urgentes (p\u00e3o, paz e terra).\r\n\r\nA pol\u00edtica correta na Bol\u00edvia teria sido a de defender a consigna \u201cTodo o poder \u00e0 COB\u201d para conquistar as reivindica\u00e7\u00f5es mais imediatas (\u201cas minas, ao Estado; as terras, aos Ind\u00edgenas\u201d). Infelizmente, o POR nunca levantou essa consigna e, na pr\u00e1tica, se converteu em assessor de esquerda da esquerda do MNR representada por Lechin.\r\n\r\nAssim, pois, a principal limita\u00e7\u00e3o da revolu\u00e7\u00e3o boliviana de 1952 foi dada pela aus\u00eancia de uma dire\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria que aplicasse uma pol\u00edtica revolucion\u00e1ria consistente. A maioria das tarefas que se colocavam em 1952 continuam pendentes de resolver. Para assegurar sua realiza\u00e7\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio criar uma forte corrente marxista, arraigada nas organiza\u00e7\u00f5es de massas do proletariado boliviano e com uma perspectiva clara: o capitalismo foi incapaz de resolver qualquer um dos problemas de atraso, subdesenvolvimento e domina\u00e7\u00e3o imperialista \u2013 s\u00f3 a expropria\u00e7\u00e3o da oligarquia, dos capitalistas, dos latifundi\u00e1rios e imperialistas por parte da classe trabalhadora pode abrir o caminho para come\u00e7ar a realiz\u00e1-las pela raiz.\r\n\r\n\r\n\r\nTRADU\u00c7\u00c3O DE FABIANO LEITE.\r\nPUBLICADO EM MARXIST.COM\r\n\r\n&nbsp;","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/bolivia1952.jpg?fit=1000%2C500&ssl=1","width":1000,"height":500}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"43254\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "43254" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/licoes-da-revolucao-boliviana-de-1952/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:58 GMT -->
</html>