<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/cuba-ante-a-provocacao-reacionaria-de-15-de-novembro-como-defender-a-revolucao/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:45 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Cuba ante a provocação reacionária de 15 de novembro – como defender a revolução? &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/41766" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/cuba-ante-a-provocacao-reacionaria-de-15-de-novembro-como-defender-a-revolucao/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fcuba-ante-a-provocacao-reacionaria-de-15-de-novembro-como-defender-a-revolucao%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fcuba-ante-a-provocacao-reacionaria-de-15-de-novembro-como-defender-a-revolucao%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Cuba ante a provocação reacionária de 15 de novembro – como defender a revolução?" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/cuba-ante-a-provocacao-reacionaria-de-15-de-novembro-como-defender-a-revolucao/" />
<meta property="og:description" content="A manifestação convocada pela chamada Plataforma Archipiélago para o dia 15 de novembro é, claramente, uma provocação reacionária que serve aos interesses do imperialismo. Cuba enfrenta uma situaçã…" />
<meta property="article:published_time" content="2021-11-13T19:01:44+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2021-11-16T10:33:34+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/11/hasta_la_victoria_Image_public_domain.jpg?fit=1200%2C803&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1200" />
<meta property="og:image:height" content="803" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Cuba ante a provocação reacionária de 15 de novembro – como defender a revolução?" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/11/hasta_la_victoria_Image_public_domain.jpg?fit=1200%2C803&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-41766 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-41766 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-mundo tag-15-de-novembro tag-burocracia tag-cuba tag-economia tag-embargo tag-eua tag-imperialismo tag-luta-de-classes tag-manifestacao tag-planificacao tag-revolucao tag-socialismo tag-trabalhadores" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/11/hasta_la_victoria_Image_public_domain.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/11/hasta_la_victoria_Image_public_domain.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1 660w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/11/hasta_la_victoria_Image_public_domain.jpg?resize=1050%2C525&amp;ssl=1 1050w" sizes="(max-width: 660px) 100vw, 660px" />		</div>
	
		<div class="single-post-caption">Imagem: Domínio Público</div> 


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Cuba ante a provocação reacionária de 15 de novembro – como defender a revolução?</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/jorge-martin/" title="">Jorge Martín </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>13/11/2021</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					<p>A manifestação convocada pela chamada <em>Plataforma Archipiélago</em> para o dia 15 de novembro é, claramente, uma provocação reacionária que serve aos interesses do imperialismo. Cuba enfrenta uma situação econômica extremamente grave. Os organizadores da marcha de 15 de novembro (cuja permissão foi negada pelas autoridades) pretendem se aproveitar da mesma para dar marcha a um processo que leve à derrubada da Revolução Cubana, à restauração do capitalismo e à destruição da economia planificada. Ante esta situação, nós nos colocamos de forma clara e inequívoca no campo da defesa da revolução.</p>
<p>Não há necessidade de escavar fundo para que se revele o verdadeiro caráter da convocação do 15N. Sob o disfarce de “<em>nem direita nem esquerda</em>”, “<em>contra a repressão</em>”, “<em>a solução de nossas diferenças por vias democráticas e por meios pacíficos</em>”, esconde-se um claro programa reacionário.</p>
<h4><strong>Que representa a convocação de 15 de novembro?</strong></h4>
<p>Vejamos. O principal promotor da <em>Plataforma Archipiélago</em> é o dramaturgo Yunior Garcia Aguilera. Recentemente, foi incorporado ao “conselho deliberativo” de <em>Cuba Próxima</em>, uma das tantas organizações dedicadas a promover a restauração capitalista (“o Estado de Direito”) em Cuba. Para que se faça uma ideia do caráter deste cenáculo, participa de seu “Comitê Assessor Internacional” Esperanza Aguirre, a política reacionária espanhola do PP, salpicada por vários escândalos de corrupção. Mas isso não é o pior. Entre outras “joias”, o “conselho deliberativo” de <em>Cuba Próxima</em> inclui a Orlando Gutiérrez-Boronat, dirigente do chamado Diretório Democrático Cubano e da Assembleia da Resistência Cubana, ambas as organizações pertencentes ao exílio reacionário em Miami e que recebem milhões de dólares de distintas agências governamentais dos EUA (NED, USAID, IRI) etc. Em 12 de julho deste ano, Gutiérrez-Boronat ululava de Miami exigindo uma intervenção militar dos EUA em Cuba, algo que já havia pedido em dezembro de 2020.</p>
<p>O protesto convocado por <em>Archipiélago</em> recebeu também o apoio do recém-criado “Conselho Para a Transição Democrática em Cuba” (que, por seus objetivos e pelos que o compõem, deveria realmente se chamar “Conselho para a restauração do capitalismo e para a anexação de Cuba aos EUA”). A organização agrupa diversas organizações da oposição restauracionista e anexacionista em Cuba, e seu presidente é, como não, José Daniel Ferrer, da infame e mal chamada União Patriótica Cubana, Unpacu.</p>
<p>Para que não caibam dúvidas, o programa de 50 medidas anunciado pelo Conselho é bem claro: “<em>O objetivo final&#8230; deve ser o de converter Cuba em uma economia de mercado, na qual o setor privado, as empresas de titularidade privada, seja o eixo da economia</em>”, o que se lograria mediante um “<em>processo de privatização aberta e transparente de empresas, organismos e ativos estatais, incluindo a terra produtiva</em>”. A este pacote de medidas restauracionistas e monetaristas acrescentam um “<em>plano especial de compensação pelas expropriações do período revolucionário</em>” que permitiria “<em>a melhoria das relações com os Estados Unidos</em>” (leia-se “subordinação e vassalagem”).</p>
<p>Yunior Garcia e <em>Archipiélago</em> – recordemos que nos disseram que não são “<em>nem de direita, nem de esquerda, nem de centro</em>” – não têm o menor problema de estar na mesma organização com elementos reacionários e anexacionistas pagos pelo governo dos EUA, nem de receber apoio para sua marcha daqueles que prometem abertamente restaurar o capitalismo e fazer com que recaia todo o peso da crise nos ombros da classe trabalhadora. Costuma acontecer isso entre os nem-nem-nem.</p>
<p>Nada disto acontece por casualidade. Yunior Garcia Aguillera já havia sido um dos principais promotores do protesto de 27 de novembro de 2020 no Ministério da Cultura contra a censura e em solidariedade ao <em>Movimiento San Isidro</em>, e, posteriormente, fez parte de um grupo que, durante os protestos de 11 de julho exigiu acesso à televisão pública. Pois bem, Aguillera havia participado, já em 2018 e em 2019, de <em>workshops</em> em Madri e Buenos Aires, convocadas através de coberturas acadêmicas financiadas pelos EUA para discutir “<em>a transição em Cuba</em>” e, especificamente, “<em>o papel da Força Armada Revolucionária</em>” nesta tão esperada transição.</p>
<figure id="attachment_41770" aria-describedby="caption-attachment-41770" style="width: 1250px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-41770" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/11/José_Daniel_Ferrer_Image_Osvaldo_torres_riso_Wikimedia_Commons.jpg?resize=618%2C317&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="317" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/11/José_Daniel_Ferrer_Image_Osvaldo_torres_riso_Wikimedia_Commons.jpg?w=1250&amp;ssl=1 1250w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/11/José_Daniel_Ferrer_Image_Osvaldo_torres_riso_Wikimedia_Commons.jpg?resize=300%2C154&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/11/José_Daniel_Ferrer_Image_Osvaldo_torres_riso_Wikimedia_Commons.jpg?resize=1024%2C526&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/11/José_Daniel_Ferrer_Image_Osvaldo_torres_riso_Wikimedia_Commons.jpg?resize=150%2C77&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/11/José_Daniel_Ferrer_Image_Osvaldo_torres_riso_Wikimedia_Commons.jpg?resize=768%2C394&amp;ssl=1 768w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-41770" class="wp-caption-text">José Daniel Ferrer presidente do recém-criado grupo restauracionista e anexionista “Conselho para a Transição Democrática em Cuba” manifestou-se em apoio ao protesto convocado por Archipelago / Imagem: Osvaldo Torres Riso, Wikimedia Commons</figcaption></figure>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>O apelo ao protesto de 15 de novembro foi acompanhado por uma série de declarações provocativas de porta-vozes do imperialismo norte-americano, ameaçando com mais sanções “<em>se houver repressão</em>”. Quanta hipocrisia! Por acaso Washington aplicou sanções contra Lenín Moreno quando reprimiu a sangue e fogo a insurreição de outubro de 2019 no Equador? Os EUA condenaram a repressão brutal de Piñera contra o levante chileno? Por acaso os porta-vozes da Casa Branca denunciaram o governo de Duque, na Colômbia, pelo uso da força militar contra o <em>Paro Nacional</em>?</p>
<p>A tudo isto se acrescenta o apelo de <em>Archipiélago</em> para que os embaixadores da União Europeia “acompanhem” a marcha ilegal de 15N, o que seria um ato intolerável de ingerência imperialista por parte da União Europeia que reprime os solicitantes de asilo em suas fronteiras violando as normas internacionais dos direitos humanos.</p>
<p>Por estes motivos nos opomos frontalmente à manifestação do dia 15 de novembro, que é uma provocação reacionária destinada a criar um incidente violento que justifique um novo assalto contra a revolução.</p>
<h4><strong>A estratégia de Washington</strong></h4>
<p>A política de Washington contra a Revolução Cubana tem muitas facetas. Uma delas é o assalto frontal: o financiamento de atividades terroristas. as sanções econômicas e o bloqueio. Estas continuam e, de fato, endureceram sob a administração Trump, que aplicou 240 medidas diferentes para tratar de asfixiar a economia cubana, com um impacto brutal.</p>
<p>Mas essa agressão também tem outras caras. Nos últimos anos, depois de se dar conta de que os grupos contrarrevolucionários diretamente financiados pelos EUA não ganhavam apoio algum, ocorreu uma mudança sutil na política de ingerência. Sem abandonar seus agentes tradicionais, mudou-se a ênfase tratando de apresentar – de forma totalmente hipócrita – uma cara mais “amável” da contrarrevolução: a mídia “independente”, “a sociedade civil”, o ativismo artístico e cultural, o diálogo e a inclusividade, e até mesmo trataram de utilizar o ativismo de proteção aos animais, feminista, LGBT, o anti-racismo, como aríetes contra a revolução.</p>
<figure id="attachment_41769" aria-describedby="caption-attachment-41769" style="width: 1917px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-41769" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/11/embargo_Image_Latuff.jpg?resize=618%2C363&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="363" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/11/embargo_Image_Latuff.jpg?w=1917&amp;ssl=1 1917w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/11/embargo_Image_Latuff.jpg?resize=300%2C176&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/11/embargo_Image_Latuff.jpg?resize=1024%2C601&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/11/embargo_Image_Latuff.jpg?resize=150%2C88&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/11/embargo_Image_Latuff.jpg?resize=768%2C451&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/11/embargo_Image_Latuff.jpg?resize=1536%2C901&amp;ssl=1 1536w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/11/embargo_Image_Latuff.jpg?w=1236&amp;ssl=1 1236w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/11/embargo_Image_Latuff.jpg?w=1854&amp;ssl=1 1854w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-41769" class="wp-caption-text">A política de Washington contra a Revolução Cubana tem muitas facetas. Uma delas é o ataque frontal, o financiamento de atividades terroristas e propaganda, as sanções econômicas e o bloqueio / Imagem: Latuff</figcaption></figure>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>Estes elementos tratam de pressionar, de testar os limites, de superá-los e, com a utilização das bandeiras da liberdade de expressão e de criação como desculpa, tentam criar uma série de incidentes que permitam a constituição de um consenso social que a contrarrevolução nunca teve em Cuba desde 1959. Esta estratégia teve certo impacto e alguns êxitos. Os métodos da burocracia, a censura, as arbitrariedades, o stalinismo, tudo isso faz o jogo a esta tática do imperialismo e lhe permite agrupar alguns setores da juventude descontente.</p>
<p>Mas a verdade é que não foram as campanhas do imperialismo e de seus agentes pagos (que existem), nem a rejeição à burocracia (que também existe) que provocaram, por si mesmas, os protestos de 11 de julho, embora tenham contribuído para isso. A questão central que levou um setor do povo às ruas em protesto contra o governo cubano foi o impacto da gravíssima crise econômica que a ilha enfrenta. Há que se deixar claro que esse setor era pequeno, de uma duas mil pessoas talvez em Havana, mas, apesar disso, foi significativo. Sem dúvida. Era a primeira vez que acontecia algo parecido desde o <em>maleconazo</em> de 1994.</p>
<p>E, o que é mais grave, esses protestos, que incluíam setores gopeados e empobrecidos pela situaçao econômica, estavam dominados politicamente por palavras de ordem reacionárias (pátria e vida, abaixo a ditadura, abaixo o comunismo). Isso não quer dizer que todos os que participaram as compartilhavam, mas o único setor político organizado presente era abertamente restauracionista e, por ser o único organizado, os dominou politicamente.</p>
<h4><strong>O 11J abre um debate necessário</strong></h4>
<p>Os protestos de 11J foram, portanto, um choque para todos e também para os revolucionários, muitos dos quais também saíram às ruas nesse dia, convocados pelo presidente Díaz-Canel, para defender a revolução.</p>
<p>A pergunta que muitos se fazem é a seguinte: como é possível que isso tenha acontecido em Cuba? Talvez uma das expressões mais claras deste questionamento é o artigo de Luís Emilio Aybar em <em>La Tizza</em>, <em>El dia después no podrá ser el mismo</em>, de 20 de julho. No artigo, Aybar se pergunta como é possível que “<em>uma parte do povo, a parte que não foi paga para se manifestar, nem pertence a expressões opositoras de articulação ianque, assumiu as palavras de ordem imperialistas durante os protestos</em>”. E a conclusão que tira é que “<em>o que aconteceu neste 11 de julho também se explica porque os comunistas e revolucionários não combatemos com força e eficácia suficientes as práticas nocivas do Estado, defendemos a unidade de uma maneira que, na realidade, a prejudica, ficamos conformados em colocar as coisas no lugar correto embora a solução não chegasse, acompanhamos sem críticas os líderes em vez de retificar o caminho e nos deixamos disciplinar quando o que precisava era pensar e agir com a própria cabeça</em>”.</p>
<p>É uma crítica dura à burocracia e a seus métodos, e a conclusão a que chega é bastante séria: “<em>Há que se começar a combater a contrarrevolução institucional com a força popular</em>” e acrescenta que não há que se “<em>temer os <strong>métodos mais confrontativos ou de agitação pública</strong> quando se torne evidente a falta de vontade ou a trava <strong>contrarrevolucionária</strong></em>”. Não só é um chamado à mobilização desde a esquerda, como também assinala corretamente que a ausência da mesma favorece às forças da restauração: “<em>deixarmos de pressionar o governo pela esquerda significa que <strong>a direita tomará a iniciativa, erodindo a correlação de forças</strong> em seu favor, isto é, por <strong>mais mercado e propriedade privada</strong>, menos educação e saúde pública, e concessões de todo o tipo às regras imperialistas do jogo</em>”.</p>
<h4><strong>As causas da crise econômica</strong></h4>
<p>A análise é justa em suas linhas gerais: os elementos legítimos do protesto foram capturados pela direita, porque a esquerda estava ausente. Portanto, é necessária uma crítica pela esquerda que não se limite ao que é permitido, e que não tema utilizar métodos “confrontativos” de “agitação pública”, ou seja, que se mobilize de forma decidida contra a restauração capitalista e contra a burocracia.</p>
<p>Os problemas que a revolução cubana enfrenta são múltiplos e têm distintas origens. Por um lado, estão o bloqueio e a agressão imperialista. A isto se acrescenta o impacto demasiado forte da pandemia em uma economia altamente dependente do turismo (Cuba terá perdido a renda turística completa de 12 meses ou mais, uns US$ 3 bilhões, o equivalente a 150% das importações de alimentos no mesmo período).</p>
<p>Mas não é menos certo (e Aybar o assinala em parte em seu artigo) que a estes problemas graves há que se somar o problema da gestão burocrática da economia, que gera ineficiência, corrupção, desinteresse, apatia, desânimo e que representa a pressão do mercado mundial capitalista sobre a revolução isolada em uma pequena ilha com recursos limitados. Há muitos exemplos, alguns bastante graves, do impacto negativo dos métodos burocráticos de planificação da economia, sem qualquer controle por parte dos trabalhadores.</p>
<p>E, por último, é necessário assinalar o impacto negativo do <em>Ordenamiento</em>, o conjunto de medidas econômicas aplicadas pelo governo no início do ano. A unificação monetária e cambial e a introdução de incentivos salariais e de mecanismos de mercado na gestão das empresas estatais em um contexto de forte contração econômica (o PIB caiu 13% em 2020 e na primeira metade de 2021) e de contração brusca na chegada das remessas, levou inevitavelmente ao aumento da diferenciação social, golpeou os setores mais vulneráveis e provocou uma inflação desatada e escassez de produtos básicos a preços acessíveis.</p>
<p>O <em>Ordenamiento</em> e outras medidas associadas aceleraram o processo de acumulação de capital privado à custa da classe trabalhadora, particularmente dos setores mais desprotegidos.</p>
<h4><strong>Defender a revolução – como e contra quem?</strong></h4>
<p>A questão é: como se pode defender a revolução? Com que programa? Há um setor importante na direção cubana (talvez majoritário ou dominante) que já há algum tempo adotou uma estratégia “vietnamita”, ou seja, a restauração do capitalismo em ritmo lento e controlada desde cima, de tal forma que a burocracia se mantenha no poder.</p>
<p>É claro que há resistência a esta estratégia e isso fez com que as medidas que foram tomadas nessa direção se tornassem muito lentas provocando o protesto impaciente dos meios burgueses. Os protestos de 11J tiveram, na prática, o efeito de acelerar algumas delas, como, por exemplo, a legalização das Micro, Pequenas e Médias Empresas, que podem ter até 100 trabalhadores. É outro passo importante a mais em direção à restauração do capitalismo e permite um certo grau de acumulação de capital privado.</p>
<p>A combinação de medidas de mercado, que aumentam a desigualdade social e erosionam as conquistas da revolução, com métodos burocráticos de gestão política e econômica, é a pior das receitas possíveis. Por esse caminho não só se põem em marcha mecanismos que empurram inexoravelmente para o capitalismo, como também, ademais, se destrói a legitimidade e a base de apoio social da revolução, afastando os obstáculos à restauração capitalista. Os administradores das empresas querem se converter em seus donos, particularmente aqueles que estão mais em contato direto com os sócios capitalistas, por exemplo, na indústria turística.</p>
<p>Como, então, se podem defender as conquistas da revolução? Na nossa opinião, e já o repetimos muitas vezes, os dois elementos fundamentais são a autêntica democracia operária e o internacionalismo proletário.</p>
<p>Em um artigo anterior, o próprio Aybar apontava nesta direção:</p>
<blockquote><p>“<em>É necessário adicionar ao controle a partir de cima o controle a partir de baixo sobre os quadros intermediários e os dirigentes nacionais, com um poder maior nas mãos do povo e da classe trabalhadora, expresso na capacidade de vetar decisões, revogar cargos, construir e plebiscitar programas de ação</em>”.</p></blockquote>
<p>Diríamos que não se trata de “<strong><em>adicionar</em></strong><em> o controle a partir de baixo</em>”, que não se trata de dar “<em>um poder maior</em>”, mas que a verdadeira democracia operária <strong>se baseia</strong> justamente sobre este princípio, o da participação democrática e vinculante da classe trabalhadora na tomada de decisões, na gestão de todos os assuntos comuns. <strong>Todo o poder</strong> deve estar nas mãos da classe trabalhadora.</p>
<p>Na realidade, não se trata de uma questão puramente <strong>política</strong>, mas de uma questão sobretudo econômica. A classe trabalhadora sabe como se produz, sabe onde estão os problemas, os engarrafamentos, a ineficiência burocrática. A participação direta da classe trabalhadora na planificação democrática da economia seria a única maneira de “liberar as forças produtivas”, uma consigna que, na realidade, se usa para justificar o domínio do mercado capitalista acima da planificação econômica. É a única maneira dos trabalhadores serem e se sentirem realmente os <strong>donos</strong> dos meios de produção, mais além do que diga a Constituição no papel.</p>
<p>Na mesma linha, em uma intervenção em um programa de televisão sobre socialismo e democracia, Luís Emilio Aybar assinalou duas questões cruciais. Por um lado, disse que a unidade, necessária para defender a revolução, não pode ser a “<em>unidade em torno do burocratismo, da corrupção, com a injustiça, mas para combatê-los</em>”. E depois acrescentou a necessidade de se confiar no povo, por exemplo, dando poder vinculante aos coletivos de trabalhadores nas empresas:</p>
<blockquote class="twitter-tweet">
<p dir="ltr" lang="es">Y otro tema central para la defensa revolución cubana del que habló Luís Emilio Aybar en <a href="https://twitter.com/hashtag/PalabraPrecisa?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#PalabraPrecisa</a>: hay que confiar en la capacidad creativa del pueblo, hay que dar poder vinculante a las asambleas de trabajadores. <a href="https://t.co/1ljjUd02tc">pic.twitter.com/1ljjUd02tc</a></p>
<p>— Jorge Martin (@marxistJorge) <a href="https://twitter.com/marxistJorge/status/1449326586793283584?ref_src=twsrc%5Etfw">October 16, 2021</a></p></blockquote>
<p><script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></p>
<p>Lenin, baseando-se na experiência da Comuna de Paris estabeleceu os princípios de um Estado operário: a eleição e revogabilidade a todo momento dos funcionários públicos; que nenhum funcionário tivesse um salário maior do que o salário de uma operário qualificado; a rotatividade geral dos cargos (se todos somos burocratas, ninguém é burocrata) e o armamento geral do povo.</p>
<h4><strong>Democracia operária e socialismo internacional</strong></h4>
<p>Quando falamos de democracia operária nos referimos a este tipo de democracia, como a da Comuna de Paris e como a democracia soviética dos primeiros anos depois da Revolução de Outubro na Rússia. Nada a ver com a “democracia” burguesa liberal que nos prometem os defensores da “transição”. Nessa “democracia” são os donos dos meios de produção que decidem. Mas a economia planificada necessita da participação democrática dos trabalhadores como o corpo humano necessita de oxigênio, dizia Trotsky.</p>
<p>O povo trabalhador nos bairros sabe quais são as dificuldades e pode, de maneira coletiva, organizar algumas soluções. Onde seja possível, há que se dar conteúdo às organizações existentes, que, através dos Comitês de Defesa da Revolução (CDR) e mediante assembleias de massas, se tome o controle da distribuição de produtos básicos e se trave uma luta contra os especuladores, a corrupção e o mercado negro. Que não se deixem perder as colheitas por erros burocráticos. Que se discuta de forma aberta e pública que investimentos são mais necessários e mais importantes nos curto, médio e longo prazos, com os recursos limitados disponíveis. Que se faça um inventário dos recursos ociosos (terras, terrenos, armazéns, parque motriz) e que sejam colocados em operação sob o controle e a supervisão dos próprios trabalhadores em benefício da maioria. Que se libere a capacidade criativa da classe trabalhadora para o enfrentamento desta crise.</p>
<figure id="attachment_41767" aria-describedby="caption-attachment-41767" style="width: 645px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="size-full wp-image-41767" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/11/america_latina_united_Image_Public_Domain.jpeg?resize=618%2C443&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="443" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/11/america_latina_united_Image_Public_Domain.jpeg?w=645&amp;ssl=1 645w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/11/america_latina_united_Image_Public_Domain.jpeg?resize=300%2C215&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/11/america_latina_united_Image_Public_Domain.jpeg?resize=150%2C107&amp;ssl=1 150w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-41767" class="wp-caption-text">“A revolução socialista é a condição necessária para o desenvolvimento e a solução dos problemas prementes dos povos do nosso continente” / Imagem: Domínio Público</figcaption></figure>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>Mas deveria ser óbvio mesmo para o observador mais superficial que inclusive as medidas mais avançadas de controle operário não resolveriam os graves problemas enfrentados pela revolução cubana, embora pudessem aliviá-los parcialmente. Em última instância, seu destino será decidido no terreno da luta de classes internacional, por essa razão assinalamos também a necessidade do internacionalismo proletário.</p>
<p>A revolução cubana não pode ter uma postura meramente diplomática no terreno internacional. Pelo contrário, deve promover ativamente, na base de seu próprio exemplo, a revolução socialista, começando pelo continente americano. Certamente, o Estado cubano, submetido ao assalto imperialista, tem o direito e o dever de estabelecer relações diplomáticas e comerciais com todos aqueles que estejam dispostos. Mas, ao mesmo tempo, a <strong>Revolução</strong> Cubana deve ter uma política internacional revolucionária. Os comunistas cubanos devem participar nos debates acerca da estratégia revolucionária em outros países, com um ponto de vista claramente de revolução socialista.</p>
<p>Em um artigo muito interessante de Frank Josué Solar Cabrales, em Granma, sobre a unidade latino-americana, explicava-se claramente que <em>“a revolução socialista é a condição no nosso continente para o desenvolvimento e para a solução dos agudos problemas de nossos povos</em>”. Frank acrescentou que “<em>não pode ser que o horizonte das forças revolucionárias seja unicamente chegar ao governo para administrar o capitalismo com uma maior redistribuição das riquezas</em>”.</p>
<p>É necessário que estes debates que estão ocorrendo entre os comunistas cubanos se aprofundem. O momento é sério. A revolução cubana encontra-se na encruzilhada decisiva. Para defendê-la é necessário abrir a discussão e rearmar ideologicamente a vanguarda, particularmente a juventude. Há que se exigir que todas as correntes revolucionárias de opinião tenham espaço nos meios de comunicação públicos. Para enfrentar a contrarrevolução é indispensável enfrentar a burocracia com “métodos de confronto” e de “agitação pública”. Há que se passar das palavras aos atos. Não há tempo a perder.</p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<p>TRADUÇÃO DE FABIANO LEITE.<br />
PUBLICADO EM <a href="https://www.marxist.com/cuba-faced-with-reactionary-provocation-on-15-november-how-to-defend-the-revolution.htm" target="_blank" rel="noopener">MARXIST.COM</a></p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/cuba-ante-a-provocacao-reacionaria-de-15-de-novembro-como-defender-a-revolucao/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/cuba-ante-a-provocacao-reacionaria-de-15-de-novembro-como-defender-a-revolucao/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/cuba-ante-a-provocacao-reacionaria-de-15-de-novembro-como-defender-a-revolucao/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/cuba-ante-a-provocacao-reacionaria-de-15-de-novembro-como-defender-a-revolucao/" data-text="Cuba ante a provocação reacionária de 15 de novembro – como defender a revolução?" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/cuba-ante-a-provocacao-reacionaria-de-15-de-novembro-como-defender-a-revolucao/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2021-11-13T16:01:44-03:00","datePublished":"2021-11-13T16:01:44-03:00","dateModified":"2021-11-16T07:33:34-03:00","headline":"Cuba ante a provoca\u00e7\u00e3o reacion\u00e1ria de 15 de novembro \u2013 como defender a revolu\u00e7\u00e3o?","name":"Cuba ante a provoca\u00e7\u00e3o reacion\u00e1ria de 15 de novembro \u2013 como defender a revolu\u00e7\u00e3o?","keywords":"15 de Novembro,burocracia,Cuba,economia,embargo,EUA,imperialismo,luta de classes,manifesta\u00e7\u00e3o,planifica\u00e7\u00e3o,revolu\u00e7\u00e3o,socialismo,trabalhadores","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/cuba-ante-a-provocacao-reacionaria-de-15-de-novembro-como-defender-a-revolucao\/","description":"A manifesta\u00e7\u00e3o convocada pela chamada Plataforma Archipi\u00e9lago para o dia 15 de novembro \u00e9, claramente, uma provoca\u00e7\u00e3o reacion\u00e1ria que serve aos interesses do imperialismo. Cuba enfrenta uma situa\u00e7\u00e3o e","copyrightYear":"2021","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/cuba-ante-a-provocacao-reacionaria-de-15-de-novembro-como-defender-a-revolucao/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/cuba-ante-a-provocacao-reacionaria-de-15-de-novembro-como-defender-a-revolucao/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/cuba-ante-a-provocacao-reacionaria-de-15-de-novembro-como-defender-a-revolucao/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/cuba-ante-a-provocacao-reacionaria-de-15-de-novembro-como-defender-a-revolucao\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Jorge Mart\u00edn","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/jorge-martin\/"},"articleSection":"Mundo","articleBody":"A manifesta\u00e7\u00e3o convocada pela chamada Plataforma Archipi\u00e9lago para o dia 15 de novembro \u00e9, claramente, uma provoca\u00e7\u00e3o reacion\u00e1ria que serve aos interesses do imperialismo. Cuba enfrenta uma situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica extremamente grave. Os organizadores da marcha de 15 de novembro (cuja permiss\u00e3o foi negada pelas autoridades) pretendem se aproveitar da mesma para dar marcha a um processo que leve \u00e0 derrubada da Revolu\u00e7\u00e3o Cubana, \u00e0 restaura\u00e7\u00e3o do capitalismo e \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o da economia planificada. Ante esta situa\u00e7\u00e3o, n\u00f3s nos colocamos de forma clara e inequ\u00edvoca no campo da defesa da revolu\u00e7\u00e3o.\r\n\r\nN\u00e3o h\u00e1 necessidade de escavar fundo para que se revele o verdadeiro car\u00e1ter da convoca\u00e7\u00e3o do 15N. Sob o disfarce de \u201cnem direita nem esquerda\u201d, \u201ccontra a repress\u00e3o\u201d, \u201ca solu\u00e7\u00e3o de nossas diferen\u00e7as por vias democr\u00e1ticas e por meios pac\u00edficos\u201d, esconde-se um claro programa reacion\u00e1rio.\r\nQue representa a convoca\u00e7\u00e3o de 15 de novembro?\r\nVejamos. O principal promotor da Plataforma Archipi\u00e9lago \u00e9 o dramaturgo Yunior Garcia Aguilera. Recentemente, foi incorporado ao \u201cconselho deliberativo\u201d de Cuba Pr\u00f3xima, uma das tantas organiza\u00e7\u00f5es dedicadas a promover a restaura\u00e7\u00e3o capitalista (\u201co Estado de Direito\u201d) em Cuba. Para que se fa\u00e7a uma ideia do car\u00e1ter deste cen\u00e1culo, participa de seu \u201cComit\u00ea Assessor Internacional\u201d Esperanza Aguirre, a pol\u00edtica reacion\u00e1ria espanhola do PP, salpicada por v\u00e1rios esc\u00e2ndalos de corrup\u00e7\u00e3o. Mas isso n\u00e3o \u00e9 o pior. Entre outras \u201cjoias\u201d, o \u201cconselho deliberativo\u201d de Cuba Pr\u00f3xima inclui a Orlando Guti\u00e9rrez-Boronat, dirigente do chamado Diret\u00f3rio Democr\u00e1tico Cubano e da Assembleia da Resist\u00eancia Cubana, ambas as organiza\u00e7\u00f5es pertencentes ao ex\u00edlio reacion\u00e1rio em Miami e que recebem milh\u00f5es de d\u00f3lares de distintas ag\u00eancias governamentais dos EUA (NED, USAID, IRI) etc. Em 12 de julho deste ano, Guti\u00e9rrez-Boronat ululava de Miami exigindo uma interven\u00e7\u00e3o militar dos EUA em Cuba, algo que j\u00e1 havia pedido em dezembro de 2020.\r\n\r\nO protesto convocado por Archipi\u00e9lago recebeu tamb\u00e9m o apoio do rec\u00e9m-criado \u201cConselho Para a Transi\u00e7\u00e3o Democr\u00e1tica em Cuba\u201d (que, por seus objetivos e pelos que o comp\u00f5em, deveria realmente se chamar \u201cConselho para a restaura\u00e7\u00e3o do capitalismo e para a anexa\u00e7\u00e3o de Cuba aos EUA\u201d). A organiza\u00e7\u00e3o agrupa diversas organiza\u00e7\u00f5es da oposi\u00e7\u00e3o restauracionista e anexacionista em Cuba, e seu presidente \u00e9, como n\u00e3o, Jos\u00e9 Daniel Ferrer, da infame e mal chamada Uni\u00e3o Patri\u00f3tica Cubana, Unpacu.\r\n\r\nPara que n\u00e3o caibam d\u00favidas, o programa de 50 medidas anunciado pelo Conselho \u00e9 bem claro: \u201cO objetivo final... deve ser o de converter Cuba em uma economia de mercado, na qual o setor privado, as empresas de titularidade privada, seja o eixo da economia\u201d, o que se lograria mediante um \u201cprocesso de privatiza\u00e7\u00e3o aberta e transparente de empresas, organismos e ativos estatais, incluindo a terra produtiva\u201d. A este pacote de medidas restauracionistas e monetaristas acrescentam um \u201cplano especial de compensa\u00e7\u00e3o pelas expropria\u00e7\u00f5es do per\u00edodo revolucion\u00e1rio\u201d que permitiria \u201ca melhoria das rela\u00e7\u00f5es com os Estados Unidos\u201d (leia-se \u201csubordina\u00e7\u00e3o e vassalagem\u201d).\r\n\r\nYunior Garcia e Archipi\u00e9lago \u2013 recordemos que nos disseram que n\u00e3o s\u00e3o \u201cnem de direita, nem de esquerda, nem de centro\u201d \u2013 n\u00e3o t\u00eam o menor problema de estar na mesma organiza\u00e7\u00e3o com elementos reacion\u00e1rios e anexacionistas pagos pelo governo dos EUA, nem de receber apoio para sua marcha daqueles que prometem abertamente restaurar o capitalismo e fazer com que recaia todo o peso da crise nos ombros da classe trabalhadora. Costuma acontecer isso entre os nem-nem-nem.\r\n\r\nNada disto acontece por casualidade. Yunior Garcia Aguillera j\u00e1 havia sido um dos principais promotores do protesto de 27 de novembro de 2020 no Minist\u00e9rio da Cultura contra a censura e em solidariedade ao Movimiento San Isidro, e, posteriormente, fez parte de um grupo que, durante os protestos de 11 de julho exigiu acesso \u00e0 televis\u00e3o p\u00fablica. Pois bem, Aguillera havia participado, j\u00e1 em 2018 e em 2019, de workshops em Madri e Buenos Aires, convocadas atrav\u00e9s de coberturas acad\u00eamicas financiadas pelos EUA para discutir \u201ca transi\u00e7\u00e3o em Cuba\u201d e, especificamente, \u201co papel da For\u00e7a Armada Revolucion\u00e1ria\u201d nesta t\u00e3o esperada transi\u00e7\u00e3o.\r\n\r\n\r\n\r\nO apelo ao protesto de 15 de novembro foi acompanhado por uma s\u00e9rie de declara\u00e7\u00f5es provocativas de porta-vozes do imperialismo norte-americano, amea\u00e7ando com mais san\u00e7\u00f5es \u201cse houver repress\u00e3o\u201d. Quanta hipocrisia! Por acaso Washington aplicou san\u00e7\u00f5es contra Len\u00edn Moreno quando reprimiu a sangue e fogo a insurrei\u00e7\u00e3o de outubro de 2019 no Equador? Os EUA condenaram a repress\u00e3o brutal de Pi\u00f1era contra o levante chileno? Por acaso os porta-vozes da Casa Branca denunciaram o governo de Duque, na Col\u00f4mbia, pelo uso da for\u00e7a militar contra o Paro Nacional?\r\n\r\nA tudo isto se acrescenta o apelo de Archipi\u00e9lago para que os embaixadores da Uni\u00e3o Europeia \u201cacompanhem\u201d a marcha ilegal de 15N, o que seria um ato intoler\u00e1vel de inger\u00eancia imperialista por parte da Uni\u00e3o Europeia que reprime os solicitantes de asilo em suas fronteiras violando as normas internacionais dos direitos humanos.\r\n\r\nPor estes motivos nos opomos frontalmente \u00e0 manifesta\u00e7\u00e3o do dia 15 de novembro, que \u00e9 uma provoca\u00e7\u00e3o reacion\u00e1ria destinada a criar um incidente violento que justifique um novo assalto contra a revolu\u00e7\u00e3o.\r\nA estrat\u00e9gia de Washington\r\nA pol\u00edtica de Washington contra a Revolu\u00e7\u00e3o Cubana tem muitas facetas. Uma delas \u00e9 o assalto frontal: o financiamento de atividades terroristas. as san\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e o bloqueio. Estas continuam e, de fato, endureceram sob a administra\u00e7\u00e3o Trump, que aplicou 240 medidas diferentes para tratar de asfixiar a economia cubana, com um impacto brutal.\r\n\r\nMas essa agress\u00e3o tamb\u00e9m tem outras caras. Nos \u00faltimos anos, depois de se dar conta de que os grupos contrarrevolucion\u00e1rios diretamente financiados pelos EUA n\u00e3o ganhavam apoio algum, ocorreu uma mudan\u00e7a sutil na pol\u00edtica de inger\u00eancia. Sem abandonar seus agentes tradicionais, mudou-se a \u00eanfase tratando de apresentar \u2013 de forma totalmente hip\u00f3crita \u2013 uma cara mais \u201cam\u00e1vel\u201d da contrarrevolu\u00e7\u00e3o: a m\u00eddia \u201cindependente\u201d, \u201ca sociedade civil\u201d, o ativismo art\u00edstico e cultural, o di\u00e1logo e a inclusividade, e at\u00e9 mesmo trataram de utilizar o ativismo de prote\u00e7\u00e3o aos animais, feminista, LGBT, o anti-racismo, como ar\u00edetes contra a revolu\u00e7\u00e3o.\r\n\r\n\r\n\r\nEstes elementos tratam de pressionar, de testar os limites, de super\u00e1-los e, com a utiliza\u00e7\u00e3o das bandeiras da liberdade de express\u00e3o e de cria\u00e7\u00e3o como desculpa, tentam criar uma s\u00e9rie de incidentes que permitam a constitui\u00e7\u00e3o de um consenso social que a contrarrevolu\u00e7\u00e3o nunca teve em Cuba desde 1959. Esta estrat\u00e9gia teve certo impacto e alguns \u00eaxitos. Os m\u00e9todos da burocracia, a censura, as arbitrariedades, o stalinismo, tudo isso faz o jogo a esta t\u00e1tica do imperialismo e lhe permite agrupar alguns setores da juventude descontente.\r\n\r\nMas a verdade \u00e9 que n\u00e3o foram as campanhas do imperialismo e de seus agentes pagos (que existem), nem a rejei\u00e7\u00e3o \u00e0 burocracia (que tamb\u00e9m existe) que provocaram, por si mesmas, os protestos de 11 de julho, embora tenham contribu\u00eddo para isso. A quest\u00e3o central que levou um setor do povo \u00e0s ruas em protesto contra o governo cubano foi o impacto da grav\u00edssima crise econ\u00f4mica que a ilha enfrenta. H\u00e1 que se deixar claro que esse setor era pequeno, de uma duas mil pessoas talvez em Havana, mas, apesar disso, foi significativo. Sem d\u00favida. Era a primeira vez que acontecia algo parecido desde o maleconazo de 1994.\r\n\r\nE, o que \u00e9 mais grave, esses protestos, que inclu\u00edam setores gopeados e empobrecidos pela situa\u00e7ao econ\u00f4mica, estavam dominados politicamente por palavras de ordem reacion\u00e1rias (p\u00e1tria e vida, abaixo a ditadura, abaixo o comunismo). Isso n\u00e3o quer dizer que todos os que participaram as compartilhavam, mas o \u00fanico setor pol\u00edtico organizado presente era abertamente restauracionista e, por ser o \u00fanico organizado, os dominou politicamente.\r\nO 11J abre um debate necess\u00e1rio\r\nOs protestos de 11J foram, portanto, um choque para todos e tamb\u00e9m para os revolucion\u00e1rios, muitos dos quais tamb\u00e9m sa\u00edram \u00e0s ruas nesse dia, convocados pelo presidente D\u00edaz-Canel, para defender a revolu\u00e7\u00e3o.\r\n\r\nA pergunta que muitos se fazem \u00e9 a seguinte: como \u00e9 poss\u00edvel que isso tenha acontecido em Cuba? Talvez uma das express\u00f5es mais claras deste questionamento \u00e9 o artigo de Lu\u00eds Emilio Aybar em La Tizza, El dia despu\u00e9s no podr\u00e1 ser el mismo, de 20 de julho. No artigo, Aybar se pergunta como \u00e9 poss\u00edvel que \u201cuma parte do povo, a parte que n\u00e3o foi paga para se manifestar, nem pertence a express\u00f5es opositoras de articula\u00e7\u00e3o ianque, assumiu as palavras de ordem imperialistas durante os protestos\u201d. E a conclus\u00e3o que tira \u00e9 que \u201co que aconteceu neste 11 de julho tamb\u00e9m se explica porque os comunistas e revolucion\u00e1rios n\u00e3o combatemos com for\u00e7a e efic\u00e1cia suficientes as pr\u00e1ticas nocivas do Estado, defendemos a unidade de uma maneira que, na realidade, a prejudica, ficamos conformados em colocar as coisas no lugar correto embora a solu\u00e7\u00e3o n\u00e3o chegasse, acompanhamos sem cr\u00edticas os l\u00edderes em vez de retificar o caminho e nos deixamos disciplinar quando o que precisava era pensar e agir com a pr\u00f3pria cabe\u00e7a\u201d.\r\n\r\n\u00c9 uma cr\u00edtica dura \u00e0 burocracia e a seus m\u00e9todos, e a conclus\u00e3o a que chega \u00e9 bastante s\u00e9ria: \u201cH\u00e1 que se come\u00e7ar a combater a contrarrevolu\u00e7\u00e3o institucional com a for\u00e7a popular\u201d e acrescenta que n\u00e3o h\u00e1 que se \u201ctemer os m\u00e9todos mais confrontativos ou de agita\u00e7\u00e3o p\u00fablica quando se torne evidente a falta de vontade ou a trava contrarrevolucion\u00e1ria\u201d. N\u00e3o s\u00f3 \u00e9 um chamado \u00e0 mobiliza\u00e7\u00e3o desde a esquerda, como tamb\u00e9m assinala corretamente que a aus\u00eancia da mesma favorece \u00e0s for\u00e7as da restaura\u00e7\u00e3o: \u201cdeixarmos de pressionar o governo pela esquerda significa que a direita tomar\u00e1 a iniciativa, erodindo a correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as em seu favor, isto \u00e9, por mais mercado e propriedade privada, menos educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade p\u00fablica, e concess\u00f5es de todo o tipo \u00e0s regras imperialistas do jogo\u201d.\r\nAs causas da crise econ\u00f4mica\r\nA an\u00e1lise \u00e9 justa em suas linhas gerais: os elementos leg\u00edtimos do protesto foram capturados pela direita, porque a esquerda estava ausente. Portanto, \u00e9 necess\u00e1ria uma cr\u00edtica pela esquerda que n\u00e3o se limite ao que \u00e9 permitido, e que n\u00e3o tema utilizar m\u00e9todos \u201cconfrontativos\u201d de \u201cagita\u00e7\u00e3o p\u00fablica\u201d, ou seja, que se mobilize de forma decidida contra a restaura\u00e7\u00e3o capitalista e contra a burocracia.\r\n\r\nOs problemas que a revolu\u00e7\u00e3o cubana enfrenta s\u00e3o m\u00faltiplos e t\u00eam distintas origens. Por um lado, est\u00e3o o bloqueio e a agress\u00e3o imperialista. A isto se acrescenta o impacto demasiado forte da pandemia em uma economia altamente dependente do turismo (Cuba ter\u00e1 perdido a renda tur\u00edstica completa de 12 meses ou mais, uns US$ 3 bilh\u00f5es, o equivalente a 150% das importa\u00e7\u00f5es de alimentos no mesmo per\u00edodo).\r\n\r\nMas n\u00e3o \u00e9 menos certo (e Aybar o assinala em parte em seu artigo) que a estes problemas graves h\u00e1 que se somar o problema da gest\u00e3o burocr\u00e1tica da economia, que gera inefici\u00eancia, corrup\u00e7\u00e3o, desinteresse, apatia, des\u00e2nimo e que representa a press\u00e3o do mercado mundial capitalista sobre a revolu\u00e7\u00e3o isolada em uma pequena ilha com recursos limitados. H\u00e1 muitos exemplos, alguns bastante graves, do impacto negativo dos m\u00e9todos burocr\u00e1ticos de planifica\u00e7\u00e3o da economia, sem qualquer controle por parte dos trabalhadores.\r\n\r\nE, por \u00faltimo, \u00e9 necess\u00e1rio assinalar o impacto negativo do Ordenamiento, o conjunto de medidas econ\u00f4micas aplicadas pelo governo no in\u00edcio do ano. A unifica\u00e7\u00e3o monet\u00e1ria e cambial e a introdu\u00e7\u00e3o de incentivos salariais e de mecanismos de mercado na gest\u00e3o das empresas estatais em um contexto de forte contra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica (o PIB caiu 13% em 2020 e na primeira metade de 2021) e de contra\u00e7\u00e3o brusca na chegada das remessas, levou inevitavelmente ao aumento da diferencia\u00e7\u00e3o social, golpeou os setores mais vulner\u00e1veis e provocou uma infla\u00e7\u00e3o desatada e escassez de produtos b\u00e1sicos a pre\u00e7os acess\u00edveis.\r\n\r\nO Ordenamiento e outras medidas associadas aceleraram o processo de acumula\u00e7\u00e3o de capital privado \u00e0 custa da classe trabalhadora, particularmente dos setores mais desprotegidos.\r\nDefender a revolu\u00e7\u00e3o \u2013 como e contra quem?\r\nA quest\u00e3o \u00e9: como se pode defender a revolu\u00e7\u00e3o? Com que programa? H\u00e1 um setor importante na dire\u00e7\u00e3o cubana (talvez majorit\u00e1rio ou dominante) que j\u00e1 h\u00e1 algum tempo adotou uma estrat\u00e9gia \u201cvietnamita\u201d, ou seja, a restaura\u00e7\u00e3o do capitalismo em ritmo lento e controlada desde cima, de tal forma que a burocracia se mantenha no poder.\r\n\r\n\u00c9 claro que h\u00e1 resist\u00eancia a esta estrat\u00e9gia e isso fez com que as medidas que foram tomadas nessa dire\u00e7\u00e3o se tornassem muito lentas provocando o protesto impaciente dos meios burgueses. Os protestos de 11J tiveram, na pr\u00e1tica, o efeito de acelerar algumas delas, como, por exemplo, a legaliza\u00e7\u00e3o das Micro, Pequenas e M\u00e9dias Empresas, que podem ter at\u00e9 100 trabalhadores. \u00c9 outro passo importante a mais em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 restaura\u00e7\u00e3o do capitalismo e permite um certo grau de acumula\u00e7\u00e3o de capital privado.\r\n\r\nA combina\u00e7\u00e3o de medidas de mercado, que aumentam a desigualdade social e erosionam as conquistas da revolu\u00e7\u00e3o, com m\u00e9todos burocr\u00e1ticos de gest\u00e3o pol\u00edtica e econ\u00f4mica, \u00e9 a pior das receitas poss\u00edveis. Por esse caminho n\u00e3o s\u00f3 se p\u00f5em em marcha mecanismos que empurram inexoravelmente para o capitalismo, como tamb\u00e9m, ademais, se destr\u00f3i a legitimidade e a base de apoio social da revolu\u00e7\u00e3o, afastando os obst\u00e1culos \u00e0 restaura\u00e7\u00e3o capitalista. Os administradores das empresas querem se converter em seus donos, particularmente aqueles que est\u00e3o mais em contato direto com os s\u00f3cios capitalistas, por exemplo, na ind\u00fastria tur\u00edstica.\r\n\r\nComo, ent\u00e3o, se podem defender as conquistas da revolu\u00e7\u00e3o? Na nossa opini\u00e3o, e j\u00e1 o repetimos muitas vezes, os dois elementos fundamentais s\u00e3o a aut\u00eantica democracia oper\u00e1ria e o internacionalismo prolet\u00e1rio.\r\n\r\nEm um artigo anterior, o pr\u00f3prio Aybar apontava nesta dire\u00e7\u00e3o:\r\n\u201c\u00c9 necess\u00e1rio adicionar ao controle a partir de cima o controle a partir de baixo sobre os quadros intermedi\u00e1rios e os dirigentes nacionais, com um poder maior nas m\u00e3os do povo e da classe trabalhadora, expresso na capacidade de vetar decis\u00f5es, revogar cargos, construir e plebiscitar programas de a\u00e7\u00e3o\u201d.\r\nDir\u00edamos que n\u00e3o se trata de \u201cadicionar o controle a partir de baixo\u201d, que n\u00e3o se trata de dar \u201cum poder maior\u201d, mas que a verdadeira democracia oper\u00e1ria se baseia justamente sobre este princ\u00edpio, o da participa\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica e vinculante da classe trabalhadora na tomada de decis\u00f5es, na gest\u00e3o de todos os assuntos comuns. Todo o poder deve estar nas m\u00e3os da classe trabalhadora.\r\n\r\nNa realidade, n\u00e3o se trata de uma quest\u00e3o puramente pol\u00edtica, mas de uma quest\u00e3o sobretudo econ\u00f4mica. A classe trabalhadora sabe como se produz, sabe onde est\u00e3o os problemas, os engarrafamentos, a inefici\u00eancia burocr\u00e1tica. A participa\u00e7\u00e3o direta da classe trabalhadora na planifica\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica da economia seria a \u00fanica maneira de \u201cliberar as for\u00e7as produtivas\u201d, uma consigna que, na realidade, se usa para justificar o dom\u00ednio do mercado capitalista acima da planifica\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. \u00c9 a \u00fanica maneira dos trabalhadores serem e se sentirem realmente os donos dos meios de produ\u00e7\u00e3o, mais al\u00e9m do que diga a Constitui\u00e7\u00e3o no papel.\r\n\r\nNa mesma linha, em uma interven\u00e7\u00e3o em um programa de televis\u00e3o sobre socialismo e democracia, Lu\u00eds Emilio Aybar assinalou duas quest\u00f5es cruciais. Por um lado, disse que a unidade, necess\u00e1ria para defender a revolu\u00e7\u00e3o, n\u00e3o pode ser a \u201cunidade em torno do burocratismo, da corrup\u00e7\u00e3o, com a injusti\u00e7a, mas para combat\u00ea-los\u201d. E depois acrescentou a necessidade de se confiar no povo, por exemplo, dando poder vinculante aos coletivos de trabalhadores nas empresas:\r\n\r\nY otro tema central para la defensa revoluci\u00f3n cubana del que habl\u00f3 Lu\u00eds Emilio Aybar en #PalabraPrecisa: hay que confiar en la capacidad creativa del pueblo, hay que dar poder vinculante a las asambleas de trabajadores. pic.twitter.com\/1ljjUd02tc\r\n\u2014 Jorge Martin (@marxistJorge) October 16, 2021\r\n\r\n\r\nLenin, baseando-se na experi\u00eancia da Comuna de Paris estabeleceu os princ\u00edpios de um Estado oper\u00e1rio: a elei\u00e7\u00e3o e revogabilidade a todo momento dos funcion\u00e1rios p\u00fablicos; que nenhum funcion\u00e1rio tivesse um sal\u00e1rio maior do que o sal\u00e1rio de uma oper\u00e1rio qualificado; a rotatividade geral dos cargos (se todos somos burocratas, ningu\u00e9m \u00e9 burocrata) e o armamento geral do povo.\r\nDemocracia oper\u00e1ria e socialismo internacional\r\nQuando falamos de democracia oper\u00e1ria nos referimos a este tipo de democracia, como a da Comuna de Paris e como a democracia sovi\u00e9tica dos primeiros anos depois da Revolu\u00e7\u00e3o de Outubro na R\u00fassia. Nada a ver com a \u201cdemocracia\u201d burguesa liberal que nos prometem os defensores da \u201ctransi\u00e7\u00e3o\u201d. Nessa \u201cdemocracia\u201d s\u00e3o os donos dos meios de produ\u00e7\u00e3o que decidem. Mas a economia planificada necessita da participa\u00e7\u00e3o democr\u00e1tica dos trabalhadores como o corpo humano necessita de oxig\u00eanio, dizia Trotsky.\r\n\r\nO povo trabalhador nos bairros sabe quais s\u00e3o as dificuldades e pode, de maneira coletiva, organizar algumas solu\u00e7\u00f5es. Onde seja poss\u00edvel, h\u00e1 que se dar conte\u00fado \u00e0s organiza\u00e7\u00f5es existentes, que, atrav\u00e9s dos Comit\u00eas de Defesa da Revolu\u00e7\u00e3o (CDR) e mediante assembleias de massas, se tome o controle da distribui\u00e7\u00e3o de produtos b\u00e1sicos e se trave uma luta contra os especuladores, a corrup\u00e7\u00e3o e o mercado negro. Que n\u00e3o se deixem perder as colheitas por erros burocr\u00e1ticos. Que se discuta de forma aberta e p\u00fablica que investimentos s\u00e3o mais necess\u00e1rios e mais importantes nos curto, m\u00e9dio e longo prazos, com os recursos limitados dispon\u00edveis. Que se fa\u00e7a um invent\u00e1rio dos recursos ociosos (terras, terrenos, armaz\u00e9ns, parque motriz) e que sejam colocados em opera\u00e7\u00e3o sob o controle e a supervis\u00e3o dos pr\u00f3prios trabalhadores em benef\u00edcio da maioria. Que se libere a capacidade criativa da classe trabalhadora para o enfrentamento desta crise.\r\n\r\n\r\n\r\nMas deveria ser \u00f3bvio mesmo para o observador mais superficial que inclusive as medidas mais avan\u00e7adas de controle oper\u00e1rio n\u00e3o resolveriam os graves problemas enfrentados pela revolu\u00e7\u00e3o cubana, embora pudessem alivi\u00e1-los parcialmente. Em \u00faltima inst\u00e2ncia, seu destino ser\u00e1 decidido no terreno da luta de classes internacional, por essa raz\u00e3o assinalamos tamb\u00e9m a necessidade do internacionalismo prolet\u00e1rio.\r\n\r\nA revolu\u00e7\u00e3o cubana n\u00e3o pode ter uma postura meramente diplom\u00e1tica no terreno internacional. Pelo contr\u00e1rio, deve promover ativamente, na base de seu pr\u00f3prio exemplo, a revolu\u00e7\u00e3o socialista, come\u00e7ando pelo continente americano. Certamente, o Estado cubano, submetido ao assalto imperialista, tem o direito e o dever de estabelecer rela\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas e comerciais com todos aqueles que estejam dispostos. Mas, ao mesmo tempo, a Revolu\u00e7\u00e3o Cubana deve ter uma pol\u00edtica internacional revolucion\u00e1ria. Os comunistas cubanos devem participar nos debates acerca da estrat\u00e9gia revolucion\u00e1ria em outros pa\u00edses, com um ponto de vista claramente de revolu\u00e7\u00e3o socialista.\r\n\r\nEm um artigo muito interessante de Frank Josu\u00e9 Solar Cabrales, em Granma, sobre a unidade latino-americana, explicava-se claramente que \u201ca revolu\u00e7\u00e3o socialista \u00e9 a condi\u00e7\u00e3o no nosso continente para o desenvolvimento e para a solu\u00e7\u00e3o dos agudos problemas de nossos povos\u201d. Frank acrescentou que \u201cn\u00e3o pode ser que o horizonte das for\u00e7as revolucion\u00e1rias seja unicamente chegar ao governo para administrar o capitalismo com uma maior redistribui\u00e7\u00e3o das riquezas\u201d.\r\n\r\n\u00c9 necess\u00e1rio que estes debates que est\u00e3o ocorrendo entre os comunistas cubanos se aprofundem. O momento \u00e9 s\u00e9rio. A revolu\u00e7\u00e3o cubana encontra-se na encruzilhada decisiva. Para defend\u00ea-la \u00e9 necess\u00e1rio abrir a discuss\u00e3o e rearmar ideologicamente a vanguarda, particularmente a juventude. H\u00e1 que se exigir que todas as correntes revolucion\u00e1rias de opini\u00e3o tenham espa\u00e7o nos meios de comunica\u00e7\u00e3o p\u00fablicos. Para enfrentar a contrarrevolu\u00e7\u00e3o \u00e9 indispens\u00e1vel enfrentar a burocracia com \u201cm\u00e9todos de confronto\u201d e de \u201cagita\u00e7\u00e3o p\u00fablica\u201d. H\u00e1 que se passar das palavras aos atos. N\u00e3o h\u00e1 tempo a perder.\r\n\r\n\r\n\r\nTRADU\u00c7\u00c3O DE FABIANO LEITE.\r\nPUBLICADO EM MARXIST.COM","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2021\/11\/hasta_la_victoria_Image_public_domain.jpg?fit=1200%2C803&ssl=1","width":1200,"height":803}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"41766\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "41766" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/cuba-ante-a-provocacao-reacionaria-de-15-de-novembro-como-defender-a-revolucao/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:45 GMT -->
</html>