<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/psol-com-lula-e-a-capitulacao-de-valerio-arcary/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:46 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>PSOL com Lula e a capitulação de Valério Arcary &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/44144" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/psol-com-lula-e-a-capitulacao-de-valerio-arcary/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fpsol-com-lula-e-a-capitulacao-de-valerio-arcary%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fpsol-com-lula-e-a-capitulacao-de-valerio-arcary%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="PSOL com Lula e a capitulação de Valério Arcary" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/psol-com-lula-e-a-capitulacao-de-valerio-arcary/" />
<meta property="og:description" content="No último 30 de abril, a Conferência Eleitoral Nacional do PSOL aprovou que o partido não apresentará candidatura própria à presidência da República e que estará na coligação da chapa Lula-Alckmin.…" />
<meta property="article:published_time" content="2022-05-04T16:35:52+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2022-05-19T13:45:26+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/05/PSOL-e-Lula-1024x683-1.jpg?fit=1024%2C683&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1024" />
<meta property="og:image:height" content="683" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="PSOL com Lula e a capitulação de Valério Arcary" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/05/PSOL-e-Lula-1024x683-1.jpg?fit=1024%2C683&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-44144 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-44144 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-luta-de-classes category-psol" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/05/PSOL-e-Lula-1024x683-1.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" />		</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">PSOL com Lula e a capitulação de Valério Arcary</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/caio-dezorzi/" title="">Caio Dezorzi </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>04/05/2022</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					<p>É de conhecimento público que no último 30 de abril, a Conferência Eleitoral Nacional do PSOL aprovou que o partido não apresentará candidatura própria à presidência da república e que estará na coligação da chapa Lula-Alckmin. O que muitos podem não saber é que essa “conferência” não foi composta por delegados eleitos pela base do partido, mas apenas pelos próprios membros do Diretório Nacional (DN) do PSOL. Chamaram de “conferência eleitoral”, mas foi só mais uma reunião do DN, restrita a seus 61 membros. Outro dado que pode fugir ao conhecimento de muitos é o do placar da votação (35 a 25): 35 votos a favor do PSOL entrar na coligação da candidatura Lula-Alckmin contra 25 votos a favor do PSOL lançar candidato a presidente (um membro do DN se ausentou por problemas de saúde, senão seria 35 a 26). Longe de ter se formado uma ampla maioria, o que há é uma direção dividida. E a maioria dos 35 membros do DN que aprovaram essa adesão à chapa Lula-Alckmin é de correntes que realizaram as chamadas “filiações em massa” ao partido nos últimos anos, com o objetivo de conquistar a maioria nos congressos do PSOL, mas dificilmente representam a maioria da militância de fato ativa do partido.</p>
<p>O que também não é do conhecimento geral é que o PSOL tinha sim plenas condições de lançar uma candidatura a presidente, mesmo contra a vontade de Boulos. Desde o ano passado, quando Lula teve seus direitos políticos reabilitados e Boulos disse que não seria mais candidato a presidente, o deputado federal eleito pelo Rio de Janeiro, Glauber Braga, se apresentou como pré-candidato à presidência da república pelo PSOL. Não foi feita nenhuma consulta às bases do partido, nem uma prévia, nada! O único fórum de decisão do PSOL que se posicionou sobre a pré-candidatura do companheiro Glauber foi essa “conferência” dos membros do DN, dos quais ainda assim, 42% votaram a favor de lançar Glauber candidato a presidente – proposta apoiada pela Esquerda Marxista.</p>
<p>No <a href="https://youtu.be/x_En0SbuwtM">vídeo</a> abaixo em que vemos a intervenção do companheiro Glauber na conferência, fica claro que se o PSOL o lançasse como candidato teria sim condições de obter apoio de uma considerável parcela do proletariado brasileiro, em particular entre sua juventude que rechaça Bolsonaro, mas não tem mais ilusões em Lula, no PT e em sua política de conciliação de classes: uma parte do proletariado e de sua juventude que busca instrumentos para lutar contra o capitalismo e por uma nova sociedade!</p>
<p><iframe title="YouTube video player" src="https://www.youtube.com/embed/x_En0SbuwtM" width="560" height="315" frameborder="0" allowfullscreen="allowfullscreen"></iframe></p>
<p>Se haveria viabilidade ou não para chegar a um segundo turno, não há como saber. Além de que todas as pesquisas realizadas e divulgadas até então não incluíram a pré-candidatura de Glauber num evidente boicote ao PSOL, não há como saber como se comportariam os eleitores mais à esquerda diante de uma candidatura de Lula com a confirmação de Alckmin como seu vice se o PSOL tivesse Glauber como o seu candidato defendendo um programa de luta contra o capital.</p>
<h3><span style="color: #ff0000;">O impressionismo de Valério Arcary</span></h3>
<p>Já era esperado por todos que as maiores correntes do PSOL – Primavera (corrente dirigida por Ivan Valente) e Revolução Solidária (corrente dirigida por Boulos) – adotassem essa postura de adesismo à candidatura Lula-Alckmin desde o primeiro turno. Mas, para a surpresa de alguns, o que garantiu essa posição como majoritária na “Conferência Eleitoral” do PSOL, foi a adesão de correntes que se reivindicam do trotskismo, em particular a “Resistência”, corrente oriunda de uma cisão do PSTU e dirigida por Valério Arcary (que se expressa através do site EOL “Esquerda Online”).</p>
<p>Valério, em contraste com Glauber, faz uma inflamada intervenção na Conferência Eleitoral do PSOL a favor da adesão à candidatura Lula-Alckmin, como podemos ver no <a href="https://youtu.be/DWxnm5XNxuI">vídeo</a> abaixo.</p>
<p><iframe title="YouTube video player" src="https://www.youtube.com/embed/DWxnm5XNxuI" width="560" height="315" frameborder="0" allowfullscreen="allowfullscreen"></iframe></p>
<p>De nossa parte, não há dúvidas de que em um eventual segundo turno entre Bolsonaro e Lula, o PSOL deveria apoiar com todas as suas forças a candidatura de Lula, mesmo com Alckmin como seu vice, para derrotar Bolsonaro. Seria uma situação de “classe contra classe”, apesar do apoio de setores importantes da classe dominante à candidatura Lula-Alckmin (isso já analisamos bem no editorial “<a href="https://www.marxismo.org.br/as-eleicoes-vao-passar-a-luta-de-classes-nao/">As eleições vão passar, a luta de classes não</a>”). Entretanto, o PSOL não deveria abrir mão de apresentar sua própria candidatura e programa no primeiro turno das eleições de outubro. Ao fazê-lo, na prática, retira a possibilidade dos setores da classe trabalhadora mais avançados expressarem sua luta de maneira independente da burguesia no processo eleitoral.</p>
<p>A conclusão a que chega Valério pode ser resumida a grosso modo assim: contra o “neofascismo” devemos realizar a mais ampla frente única, apesar do Alckmin como vice de Lula, desde o primeiro turno. E aí há pelo menos três equívocos.</p>
<p>O primeiro equívoco de Valério é o impressionismo de caracterizar o que estamos combatendo como “o neofascismo”. Se assim o fosse, não estaríamos tendo sequer a oportunidade de debater táticas eleitorais, pois nem mesmo haveriam eleições para as quais um partido como o PSOL teria permissão de participar (nem mesmo o PT). Basta ver o que o atual regime ucraniano fez com os partidos da classe trabalhadora (e nem estamos afirmando que o governo de Zelensky seja fascista, embora se apoie em algumas organizações neonazistas e as tenha incorporado em suas forças armadas). Bolsonaro pode ter a ambição de encabeçar um regime de tipo fascista, mas entre o seu desejo e a realidade há um enorme fosso. Não estamos nem perto de um regime de tipo fascista no Brasil. A caracterização precisa do governo Bolsonaro foi feita pela Esquerda Marxista em novembro de 2018, antes mesmo desse tomar posse (<a href="https://www.marxismo.org.br/situacao-politica-e-as-tarefas-dos-marxistas-informe-politico-a-conferencia-nacional-da-esquerda-marxista/">pode ser lido aqui</a>). Trata-se de uma tentativa de regime bonapartista, fraco, em crise e que só consegue se manter no poder por conta da covardia e traição das direções do movimento operário brasileiro (voltaremos a isso mais à frente).</p>
<p>Valério acrescenta ao suposto “neofascismo” a afirmação de que “uma parte da classe dominante quer romper com o regime democrático liberal”. Ah, então o neofascismo está no governo, mas o regime democrático liberal ainda não foi rompido – é o que podemos deduzir de seu raciocínio. Isso seria o que? Um “neofascismo democrático liberal”?! E de que parte da classe dominante Valério está falando? Luciano Hang? Edir Macedo? Quais são os grandes burgueses brasileiros que apoiam Bolsonaro ainda hoje, a ponto de conformar “a parte da classe dominante” que Valério diz que quer enfrentar os setores da classe dominante que estão contra Bolsonaro e em defesa das instituições democráticas burguesas, como o STF? E mesmo dentre o setor ultraminoritário da burguesia brasileira que realmente apoia Bolsonaro, quais seriam os burgueses dispostos a ir até o fim na aventura de “romper com o regime democrático liberal” contra a maior parte da burguesia (sem falar no proletariado e suas organizações)? É preciso ter senso de proporção.</p>
<p>O segundo equívoco de Valério é o de conceber que para enfrentar o suposto “neofascismo”, poderíamos nos apoiar na burguesia ou mesmo em setores dela (Alckmin). Grave equívoco que a história já mostrou ter consequências trágicas. A frente única contra Bolsonaro deve se efetivar entre os componentes da classe trabalhadora! Só a unidade da classe trabalhadora pode enfrentar a reação fascista ou mesmo um projeto disso. Alianças entre a classe trabalhadora e a burguesia enfraquecem o combate do proletariado contra o fascismo. Quando os dirigentes da classe trabalhadora governam junto com a classe exploradora (e portanto em defesa dos interesses desta), o proletariado perde a confiança em sua direção e, se não houver uma direção alternativa que seja capaz de ganhar a confiança do proletariado, este tende a perder a confiança em si mesmo, se desmoralizando e abrindo o flanco para que seus estratos mais atrasados sejam cooptados pela pequeno-burguesia fascista radicalizada. O fenômeno do bolsonarismo de massas só se tornou viável no Brasil por conta da política de colaboração de classes do PT. Ou seja, Bolsonaro presidente é subproduto da política aplicada pelos governos Lula e Dilma de coalizão com a burguesia. Agora, a chapa Lula-Alckmin é uma reedição deste problema e não uma solução. Portanto, o PSOL não deveria aderir a esta chapa, mas contrapor-se a ela no primeiro turno e só apoiá-la como último recurso para evitar uma vitória eleitoral de Bolsonaro. Esta chapa poderá ser utilizada como um instrumento eleitoral para retirar Bolsonaro do poder, mas o governo resultante dela só preparará o terreno para o fortalecimento de fenômenos como o bolsonarismo de massas mais adiante. Foi Trotsky que, ao criticar a política de Frente Popular nos anos 1930, explicou que a colaboração de classes é a antessala do fascismo. Alguém pode argumentar que Valério considera equivocada por parte de Lula a escolha de Alckmin como vice – “é amargo”, diz Valério no vídeo que acabamos de ver. Mas, como já constatava Paracelso no século XVI, “o que difere o remédio do veneno é a dosagem”. Num eventual segundo turno entre Lula e Bolsonaro, o voto na chapa Lula-Alckmin seria de fato um remédio amargo, porém necessário. Contudo no primeiro turno, a adesão do PSOL a essa chapa é um veneno (e aí pouco importa o sabor).</p>
<p>O terceiro equívoco de Valério reside em buscar aplicar mecanicamente nas eleições brasileiras de 2022 as lições que os trotskistas extraem do exemplo histórico clássico da Alemanha de 1933. A recusa da direção stalinista do Partido Comunista Alemão (KPD) em realizar uma aliança eleitoral com o Partido Socialdemocrata Alemão (SPD) possibilitou a vitória eleitoral do Partido Nazista de Hitler em 1933. Mas, seria possível afirmar que se o PSOL lançasse candidatura própria a presidente agora estaria cometendo o mesmo erro sectário do KPD de 1933? A resposta definitivamente é não! São situações muito diferentes. E não apenas porque Bolsonaro hoje não dispõe de um movimento de massas armado e organizado de tipo fascista, como dispunha Hitler. As eleições alemãs de 1933 eram muito diferentes das eleições brasileiras de 2022. Lá então, não havia 2º turno. O Partido Nazista obteve a vitória com cerca de um terço dos votos. Uma aliança eleitoral entre o KPD e o SPD teria facilmente impedido Hitler de chegar ao poder pela via eleitoral naquele ano. Já aqui, o PSOL poderia apresentar sua candidatura com um programa revolucionário e, não obtendo o apoio eleitoral necessário, num eventual segundo turno entre Lula e Bolsonaro, declarar seu apoio a Lula para derrotar Bolsonaro. E ainda diante de um improvável cenário onde se desenhasse a possibilidade de um segundo turno entre Bolsonaro e um outro candidato burguês (como Moro, por exemplo), e Lula estivesse em terceiro lugar brigando para ir ao segundo turno, o PSOL poderia retirar sua candidatura e apoiar a de Lula, para então levá-lo ao segundo turno. Jamais deveria manter sua candidatura num cenário desses. Foi o erro do Partido Comunista francês, que se tivesse retirado sua candidatura em prol de Mélenchon, este último teria ido ao segundo turno contra Macron, no lugar de Marine Le Pen nas recentes eleições francesas.</p>
<p>Ou seja, do ponto de vista da tática eleitoral para impedir a reeleição de Bolsonaro, não há justificativa alguma para o PSOL ter aberto mão agora de sua candidatura independente no primeiro turno. Pelo contrário. Com Alckmin como seu vice, Lula apresenta-se cada vez mais como um candidato da ordem, do sistema, do <em>status quo</em>. Sem uma candidatura do PSOL, a juventude das classes exploradas que quer mudanças se vê sem escolha a não ser votar em Lula ou Bolsonaro (ou se abster, anular o voto, votar em branco). E se tem algo que ainda pode dar alguma chance para Bolsonaro obter uma vitória eleitoral neste ano (o que é bastante improvável), é se ele conseguir fazer a mágica de, mesmo estando à cabeça do governo, apresentar-se como o representante da “mudança de tudo o que está aí”. Inacreditavelmente, Lula dá uma bela ajuda a Bolsonaro nesse sentido se apresentando ao lado de Alckmin “em defesa das instituições”. Não é por acaso que desde que Alckmin foi se consolidando como o vice de Lula, Bolsonaro tem tido alguma recuperação nas pesquisas.</p>
<h3><span style="color: #ff0000;">A capitulação de Valério Arcary</span></h3>
<p>Ao final da Conferência Eleitoral do PSOL, foi realizado um ato público com a participação de Lula, onde novamente Valério fez uso da palavra, desta vez com o dobro do tempo (10 minutos), quando ele expressou de maneira mais clara e profunda sua capitulação. Confira no <a href="https://docs.google.com/presentation/d/e/2PACX-1vROjCfe8JUEQO-C0SD7SW3mAdvjweghrL3g5RszdV7N1C4ZWjU4mYTDG35ckq4NEXvqJyYqkiqWx6LS/pub?start=false&amp;loop=false&amp;delayms=3000">vídeo</a> abaixo.</p>
<p><iframe title="YouTube video player" src="https://www.youtube.com/embed/Z9UZozoQxjI?start=6514" width="560" height="315" frameborder="0" allowfullscreen="allowfullscreen"></iframe></p>
<p>Valério começa reafirmando um ponto importante que havia usado já em sua argumentação durante a Conferência Eleitoral para defender a adesão do PSOL à chapa Lula-Alckmin, quando havia afirmado que “nós não conseguimos derrotar Bolsonaro nas mobilizações do ano passado&#8230; Vai ser no terreno eleitoral!”. Agora, se apresentando como um “trosko velho” e um “otimista incorrigível” ele expõe melhor seu raciocínio:</p>
<blockquote><p>“Foram anos muito duros. Vamos ser honestos. Não foi só a pandemia. Nós tentamos construir a mobilização na rua&#8230; nós colocamos em algumas cidades 10 mil, em outras 20 mil, em outras 50 mil, em São Paulo em alguns momentos superamos os 100 mil. Isso não era o bastante. E não faltavam razões para que milhões fossem às ruas. Todas elas já foram apresentadas aqui pelo Randolfe [senador pela Rede Sustentabilidade] com poesia e com inspiração quase mística, eu diria. O problema é que não basta que as coisas estejam muito ruins para as pessoas lutarem. Isso não é o bastante. A tragédia não é o bastante. A catástrofe não abre caminhos para revoluções. É preciso que as pessoas acreditem que é possível vencer. É uma transformação, um choque na mentalidade, na consciência de dezenas de milhões de pessoas que não ocorre somente por uma experiência individual. É preciso que haja um processo de luta que faça com que a consciência dê esse salto. O que nós não conquistamos no ano passado nas ruas, agora o desafio&#8230; o desafio é duro, nós vamos ter que conquistar nas eleições.”</p></blockquote>
<p>Dizer que é preciso que as pessoas acreditem que é possível vencer para que se mobilizem não é mais do que dizer o óbvio. Ninguém sai às ruas para protestar sem acreditar na possibilidade, mesmo que pequena, de vitória. Mas, se não faltavam razões para que milhões fossem às ruas, como diz Valério, o que aconteceu? Valério argumenta que as pessoas não acreditavam que fosse possível vencer. Será que esta leitura está correta? Vejamos.</p>
<p>Em maio de 2019, com menos de 5 meses de governo Bolsonaro, mais de 2 milhões de pessoas saíram às ruas em um único dia contra os cortes de verbas de Bolsonaro na educação. Aquelas mobilizações ficaram apelidadas de “Tsunami da Educação”. Naquele momento, a Esquerda Marxista praticamente sozinha agitou nas ruas a consigna “Fora Bolsonaro”. Essa consigna foi agarrada pela juventude em luta que gritava “Fora Bolsonaro” em todos os cantos do país. Dirigentes sindicais e estudantis, desavisados, ao se defrontarem com a palavra de ordem entoada pelos manifestantes, também repetiam nos microfones e carros de som: Fora Bolsonaro! Mas, as cúpulas das organizações se apressaram em impedir que um movimento pela derrubada de Bolsonaro se iniciasse. A imprensa noticiou que uma reunião entre dirigentes do PT, PCdoB, PDT, PSB e PSOL havia definido, por proposta de Lula (que ainda estava preso), que não deveriam usar a consigna “Fora Bolsonaro”. Assim, as direções dos aparatos da classe trabalhadora e da juventude conseguiram transformar o “tsunami da educação” na pequena marolinha de mobilização que acabou sendo completamente incapaz de impedir a aprovação da contrarreforma da previdência de Bolsonaro.</p>
<p>Aquelas manifestações de maio de 2019 foram maiores que as manifestações de 2021, quando finalmente as direções burocráticas decidiram tardiamente aderir ao “Fora Bolsonaro”. E só o fizeram para tentar canalizar o movimento crescente em toda a sociedade para o leito seguro das vias institucionais, em primeiro lugar através de pedidos de impeachment, e depois relegando o combate para as eleições de 2022.</p>
<p>Valério Arcary parece desconhecer ou esquecer esse processo. Esquece ele que quando defendemos que o PSOL aderisse ao “Fora Bolsonaro”, foi a Silvia Ferraro, sua companheira de tendência, uma das que fez a defesa mais intransigente contra a nossa proposta na reunião do Diretório Nacional do PSOL já no final de 2019 (<a href="https://www.marxismo.org.br/diretorio-nacional-do-psol-fica-dividido-sobre-fora-bolsonaro/">leia artigo sobre isso aqui</a>). Esquece Valério, que quando Lula sai da prisão, faz um discurso em frente ao Sindicato dos Metalúrgicos em São Bernardo dizendo que não devíamos lutar para derrubar Bolsonaro e devíamos “respeitar o mandato democrático de 4 anos” (<a href="https://youtu.be/f1G-NXvDUdw?t=1518">assista ao vídeo aqui</a>). A linha de raciocínio exposta por Valério exime as direções dos partidos operários, das centrais sindicais e dos movimentos populares de qualquer responsabilidade. Exime em particular Lula de qualquer responsabilidade. Segundo Valério, não houve sabotagem decidida das direções para impedir que um movimento de massas pela derrubada de Bolsonaro se desenvolvesse. Se damos crédito ao que Valério afirma, devemos concluir, como evidentemente ele conclui, que não conseguimos derrubar Bolsonaro por responsabilidade das massas, que apesar de terem inúmeras razões para sair às ruas, não o fizeram.</p>
<p>Mas é preciso ir mais fundo. Valério com esse discurso busca eximir a ele próprio da responsabilidade. Foi ele que durante mais de um ano escreveu artigos e mais artigos combatendo a nossa linha política de agitar “Fora Bolsonaro”, nos acusando de belakuninistas e coisas do gênero. Foi ele que, enquanto haviam dois milhões de jovens nas ruas em maio de 2019 gritando “Fora Bolsonaro”, escrevia que “ainda não é hora”, que pedia calma, que buscava convencer a juventude que era preciso ter cautela. Que estávamos numa “situação desfavorável”. A impressão que temos é a de que Valério vem sendo guiado por um medo fundamentado em uma leitura impressionista da realidade. E agora vem dizer que “tentamos, mas não conseguimos”?! Que “colocamos 100 mil nas ruas”?! Milhões foram às ruas não porque Valério e seus companheiros os colocaram lá, mas foram às ruas apesar de todo o esforço de Valério, Lula, Boulos e seus companheiros para que nenhuma luta contra Bolsonaro acontecesse, porque “ainda não era hora” ou porque devia-se “respeitar o mandato conquistado democraticamente para governar por 4 anos”.</p>
<p>Mas, como se não bastasse essa vergonhosa capitulação para alguém que se reivindica revolucionário, Valério Arcary continua seu amável discurso dirigido a Lula durante o ato “PSOL com Lula” no último 30 de abril com as seguintes palavras:</p>
<blockquote><p>“É por isso que nós terminamos, Lula, o encontro do PSOL e decidimos que o PSOL desta vez excepcionalmente não vai apresentar candidato próprio. Não é porque o PSOL não tenha um programa. O PSOL tem um programa. Votou hoje uma atualização de um programa para o Brasil. Vinte grupos de trabalho, 400 militantes, especialistas, se reuniram, fizeram síntese, um diagnóstico, um conjunto de propostas&#8230; vai ser preciso fazer não uma, mas duas, três revoluções, uma revolução permanente pra cumprir pouco mais de metade daquelas propostas. Se texto transformasse o mundo, era só a gente declamar o programa do PSOL que a burguesia entrava em choque e dizia ‘prefiro ir pra Bolívia’. Agora, nós fechamos um acordo, Lula, com o Mercadante, dos 12 pontos. Eu não sei se você já leu eles com atenção, porque nós fizemos uma boa politizada ali. Então é o seguinte, pra gente conquistar aqueles 12 pontos vai ser preciso transformar a vida da classe dominante desse país num pesadelo. Não vai ser só uma mudança na relação social de forças, vai ter que ter mudança na relação política de forças. Vai ser duro. Isso significa, portanto, Lula, que o PSOL dá um apoio a você em torno dessa plataforma dos 12 pontos.”</p></blockquote>
<p>Não é o objetivo deste artigo fazer uma análise do “programa do PSOL para o Brasil” mencionado por Valério, mas afirmo que é um programa bastante rebaixado, que nem pode ser considerado um programa socialista. Entretanto, quero me deter sobre a conclusão de Valério Arcary de que <a href="https://psol50.org.br/avancam-as-negociacoes-entre-psol-e-pt-para-programa-de-governo/">a plataforma dos 12 pontos</a> acordada entre uma comissão da direção do PSOL e uma comissão do PT chefiada por Aloisio Mercadante, seria já um programa muito avançado e difícil de realizar. Claro que qualquer mudança na sociedade burguesa em prol dos trabalhadores não é fácil e só é possível ser conquistada com luta. Mas o que teria de tão avançado nesses 12 pontos que Valério alardeou como sendo o grande trunfo do PSOL que permitiria apoiar a chapa Lula-Alckmin desde o primeiro turno em detrimento do PSOL apresentar o seu próprio programa através de uma candidatura independente?</p>
<h3><span style="color: #ff0000;">A fraude do acordo de 12 pontos</span></h3>
<p>Alguém poderia argumentar que tudo o que analisamos neste artigo até agora dizia respeito a equívocos de tática do Valério e que não poderia ser caracterizada uma capitulação. Mas a capitulação derradeira de Valério Arcary se dá sobre o programa.</p>
<p>O que há nos famigerados 12 pontos de tão revolucionário? Será que fala em suspender o pagamento da dívida pública? Não. Nem uma auditoriazinha, já prevista na Constituição de 1988? Também não. Sequer menciona a dívida pública, sistema central de pilhagem do país em benefício do capital financeiro internacional.</p>
<p>Começou mal. Mas, pelo menos deve falar em revogar a Reforma da Previdência do Bolsonaro, né? Também não. Nem menciona a questão da previdência.</p>
<p>Eita! Mas então deve falar, sei lá, da legalização do aborto? Também não. Não toca nesta que é uma questão de vida ou morte para milhões de mulheres trabalhadoras. Mas o Lula defende a legalização do aborto. Por que o PSOL não incluiria isso na plataforma mínima de 12 pontos para apoiar a chapa Lula-Alckmin, já que teria o acordo prévio do Lula? Será que não incluíram isso na pauta para não chatear a Rede Sustentabilidade, da Marina Silva e Heloísa Helena que são contra a legalização do aborto? Olha os efeitos da federação com a Rede já aparecendo aí&#8230;</p>
<p>Alguém pode dizer: “Vamos ser justos! Nos 12 pontos está a revogação da reforma trabalhista do Temer!”, mas isto já estava no programa do PT. Aliás, já estava no programa da federação do PT com o PCdoB e o PV. E, não apenas isso, mas os 12 pontos que a direção do PSOL afirma ter negociado com o PT como condição para apoiar a chapa Lula-Alckmin, já estavam todos eles no programa do PT! É uma fraude quando dizem que os 12 pontos resultaram de uma negociação! Já estava tudo lá!</p>
<p>O que Valério Arcary exalta como sendo um programa avançadíssimo e alerta para que o Lula leia com atenção, porque o PSOL teria “dado uma boa politizada” é nada mais nada menos do que uma parte do programa que o PT já tinha. É rebaixadíssimo! Aliás, o próprio Lula, no ato do dia 30 “PSOL com Lula”, delatou a capitulação de Valério Arcary quanto ao programa. Lula, em seu longo discurso de encerramento do ato, se referiu a vários dirigentes do PSOL e embora não tenha mencionado Valério nem uma vez, como Valério foi o único que havia falado sobre a questão do programa e do “acordo dos 12 pontos”, evidentemente que este trecho da fala de Lula, foi para ele:</p>
<blockquote><p>“E a gente pensa que a gasolina tá cara por conta da guerra da Ucrânia. A gasolina tá cara porque depois que eles quebraram a BR, nós temos 392 empresas importando gasolina dos EUA e se importa em dólar, vende em dólar. E o nosso povo ganha em reais, os petroleiros ganham em reais, as coisas são produzidas em reais, então não fez sentido essa desfaçatez. E agora querem vender também a Eletrobrás. Se vender a Eletrobrás, a gente não vai mais conseguir fazer programa ‘Luz para todos’, porque não tem empresa privada pro PSOL fazer de forma socialista, levar luz de graça pra todo mundo. Então pessoal, vocês percebem, que o programa de vocês talvez ainda seja fraco diante das coisas que nós vamos ter que fazer nesse país pra recuperar a democracia.”</p></blockquote>
<p>Claro que essa é uma hipocrisia do Lula. Ele estava “jogando para a plateia” nesse momento do discurso. O Lula não tem a menor intenção de radicalizar seu programa. Explicamos bem isso no já mencionado editorial quando ressaltamos o significado da escolha de Alckmin como vice como uma garantia ou uma “trava de segurança” se preferirem, que o próprio Lula oferece à burguesia para que esta possa ter confiança de que ele não vai pisar um milímetro fora da linha. Lula vai aplicar o programa que a burguesia mandar aplicar.</p>
<p>Mas, Valério não precisava ter ido dormir com essa. O programa que ele exaltou como avançado, além de ser uma fraude rebaixada, foi chamado publicamente de “fraco” pelo próprio Lula.</p>
<h3><span style="color: #ff0000;">As lições do 1º de Maio</span></h3>
<p>No dia seguinte a essa celebração que a direção do PSOL fazia com Lula, dirigentes do PT, PCdoB e Rede, ocorreu em São Paulo um esvaziadíssimo ato do 1º de Maio em frente ao Pacaembu, cujas atrações centrais eram shows musicais e uma prévia do lançamento da pré-candidatura Lula-Alckmin (que será lançada oficialmente em 7 de maio). Menos de 10 mil pessoas conseguiram lotar apenas a área mais próxima ao palanque que havia sido montado.</p>
<p>No mesmo horário, os bolsonaristas realizaram um ato na Av. Paulista com muito mais gente.</p>
<p>Nesta análise importa pouco a quantidade de bolsonaristas atraídos para o ato na Paulista. A questão é o esvaziamento do ato das centrais sindicais no Pacaembu. Em um momento de forte crise, com dezenas de milhões de desempregados, milhões passando fome, aumento da carestia de vida e todas as mazelas do povo exacerbadas, realizar um ato do 1º de Maio como se fosse uma festa, é de uma insensibilidade política tão grande que se continuar nessa linha, o improvável cenário da reeleição de Bolsonaro pode começar a ganhar viabilidade.</p>
<p>Chegamos onde estamos, sob o governo da escória bolsonarista, por responsabilidade da política de colaboração de classes dirigida por Lula nas últimas três décadas. Agora, essa chapa com Alckmin que Lula conseguiu impor ao conjunto da classe trabalhadora como único instrumento viável para enfrentar Bolsonaro, não anima ninguém.</p>
<p>Se Lula conseguir a vitória eleitoral, o programa que realmente será aplicado por ele quando eleito levará a uma nova crise política e social que obrigará a um novo reposicionamento de todas as peças no tabuleiro da política brasileira. Grande parte das lideranças e organizações de esquerda participarão do governo Lula, provavelmente inclusive aqueles que hoje controlam a direção do PSOL. Por outro lado, logo após ter passado o torpor da vitória eleitoral sobre Bolsonaro, a insatisfação popular com o governo crescerá a cada dia. O PSOL será colocado à prova permanentemente, assim como o próprio PT, a CUT e todas as direções do movimento operário.</p>
<p>Só mantendo de maneira firme nossa linha política de independência de classe, chamando o voto crítico em Lula, criticando seu programa e suas alianças, a começar pelo vice, criticando o programa da direção do PSOL e sua adesão à chapa Lula-Alckmin, além de sua federação com a Rede e propagandeando um programa de ruptura da ordem burguesa e enfrentamento ao capital é que poderemos avançar nossa política revolucionária nos próximos meses.</p>
<p>Em todo o mundo, as lutas de massas que vimos desenvolverem-se nos últimos anos – e crescer em quantidade e qualidade logo antes do advento da pandemia – podem e tendem a ser retomadas mais e mais à medida em que os imperialistas não têm outro caminho a seguir a não ser fazer suas guerras, impor retiradas de direitos e condições de trabalho cada vez piores, além de privatizar e sucatear os serviços públicos para extrair uma proporção cada vez maior da massa de mais-valia produzida pelo conjunto do proletariado mundial.</p>
<p>O futuro previsível é de forte acirramento da luta de classes em nível internacional. A ausência de uma Internacional marxista de massas faz com que o proletariado encontre muita dificuldade para unificar suas lutas, levar o combate até a expropriação da burguesia e a planificação da economia sob controle dos trabalhadores nos diversos países onde as condições para tal vão se apresentando. De nossa parte, seguimos construindo a Corrente Marxista Internacional como um ponto de apoio para o desenvolvimento desse instrumento internacional tão necessário para a classe trabalhadora e a humanidade. Junte-se a nós!</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/psol-com-lula-e-a-capitulacao-de-valerio-arcary/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/psol-com-lula-e-a-capitulacao-de-valerio-arcary/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/psol-com-lula-e-a-capitulacao-de-valerio-arcary/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/psol-com-lula-e-a-capitulacao-de-valerio-arcary/" data-text="PSOL com Lula e a capitulação de Valério Arcary" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/psol-com-lula-e-a-capitulacao-de-valerio-arcary/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2022-05-04T13:35:52-03:00","datePublished":"2022-05-04T13:35:52-03:00","dateModified":"2022-05-19T10:45:26-03:00","headline":"PSOL com Lula e a capitula\u00e7\u00e3o de Val\u00e9rio Arcary","name":"PSOL com Lula e a capitula\u00e7\u00e3o de Val\u00e9rio Arcary","keywords":[],"url":"https:\/\/marxismo.org.br\/psol-com-lula-e-a-capitulacao-de-valerio-arcary\/","description":"\u00c9 de conhecimento p\u00fablico que no \u00faltimo 30 de abril, a Confer\u00eancia Eleitoral Nacional do PSOL aprovou que o partido n\u00e3o apresentar\u00e1 candidatura pr\u00f3pria \u00e0 presid\u00eancia da rep\u00fablica e que estar\u00e1 na colig","copyrightYear":"2022","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/psol-com-lula-e-a-capitulacao-de-valerio-arcary/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/psol-com-lula-e-a-capitulacao-de-valerio-arcary/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/psol-com-lula-e-a-capitulacao-de-valerio-arcary/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/psol-com-lula-e-a-capitulacao-de-valerio-arcary\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Caio Dezorzi","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/caio-dezorzi\/"},"articleSection":"Luta de Classes,Nossa luta no PSOL","articleBody":"\u00c9 de conhecimento p\u00fablico que no \u00faltimo 30 de abril, a Confer\u00eancia Eleitoral Nacional do PSOL aprovou que o partido n\u00e3o apresentar\u00e1 candidatura pr\u00f3pria \u00e0 presid\u00eancia da rep\u00fablica e que estar\u00e1 na coliga\u00e7\u00e3o da chapa Lula-Alckmin. O que muitos podem n\u00e3o saber \u00e9 que essa \u201cconfer\u00eancia\u201d n\u00e3o foi composta por delegados eleitos pela base do partido, mas apenas pelos pr\u00f3prios membros do Diret\u00f3rio Nacional (DN) do PSOL. Chamaram de \u201cconfer\u00eancia eleitoral\u201d, mas foi s\u00f3 mais uma reuni\u00e3o do DN, restrita a seus 61 membros. Outro dado que pode fugir ao conhecimento de muitos \u00e9 o do placar da vota\u00e7\u00e3o (35 a 25): 35 votos a favor do PSOL entrar na coliga\u00e7\u00e3o da candidatura Lula-Alckmin contra 25 votos a favor do PSOL lan\u00e7ar candidato a presidente (um membro do DN se ausentou por problemas de sa\u00fade, sen\u00e3o seria 35 a 26). Longe de ter se formado uma ampla maioria, o que h\u00e1 \u00e9 uma dire\u00e7\u00e3o dividida. E a maioria dos 35 membros do DN que aprovaram essa ades\u00e3o \u00e0 chapa Lula-Alckmin \u00e9 de correntes que realizaram as chamadas \u201cfilia\u00e7\u00f5es em massa\u201d ao partido nos \u00faltimos anos, com o objetivo de conquistar a maioria nos congressos do PSOL, mas dificilmente representam a maioria da milit\u00e2ncia de fato ativa do partido.\r\n\r\nO que tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 do conhecimento geral \u00e9 que o PSOL tinha sim plenas condi\u00e7\u00f5es de lan\u00e7ar uma candidatura a presidente, mesmo contra a vontade de Boulos. Desde o ano passado, quando Lula teve seus direitos pol\u00edticos reabilitados e Boulos disse que n\u00e3o seria mais candidato a presidente, o deputado federal eleito pelo Rio de Janeiro, Glauber Braga, se apresentou como pr\u00e9-candidato \u00e0 presid\u00eancia da rep\u00fablica pelo PSOL. N\u00e3o foi feita nenhuma consulta \u00e0s bases do partido, nem uma pr\u00e9via, nada! O \u00fanico f\u00f3rum de decis\u00e3o do PSOL que se posicionou sobre a pr\u00e9-candidatura do companheiro Glauber foi essa \u201cconfer\u00eancia\u201d dos membros do DN, dos quais ainda assim, 42% votaram a favor de lan\u00e7ar Glauber candidato a presidente \u2013 proposta apoiada pela Esquerda Marxista.\r\n\r\nNo v\u00eddeo abaixo em que vemos a interven\u00e7\u00e3o do companheiro Glauber na confer\u00eancia, fica claro que se o PSOL o lan\u00e7asse como candidato teria sim condi\u00e7\u00f5es de obter apoio de uma consider\u00e1vel parcela do proletariado brasileiro, em particular entre sua juventude que recha\u00e7a Bolsonaro, mas n\u00e3o tem mais ilus\u00f5es em Lula, no PT e em sua pol\u00edtica de concilia\u00e7\u00e3o de classes: uma parte do proletariado e de sua juventude que busca instrumentos para lutar contra o capitalismo e por uma nova sociedade!\r\n\r\n\r\n\r\nSe haveria viabilidade ou n\u00e3o para chegar a um segundo turno, n\u00e3o h\u00e1 como saber. Al\u00e9m de que todas as pesquisas realizadas e divulgadas at\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o inclu\u00edram a pr\u00e9-candidatura de Glauber num evidente boicote ao PSOL, n\u00e3o h\u00e1 como saber como se comportariam os eleitores mais \u00e0 esquerda diante de uma candidatura de Lula com a confirma\u00e7\u00e3o de Alckmin como seu vice se o PSOL tivesse Glauber como o seu candidato defendendo um programa de luta contra o capital.\r\nO impressionismo de Val\u00e9rio Arcary\r\nJ\u00e1 era esperado por todos que as maiores correntes do PSOL \u2013 Primavera (corrente dirigida por Ivan Valente) e Revolu\u00e7\u00e3o Solid\u00e1ria (corrente dirigida por Boulos) \u2013 adotassem essa postura de adesismo \u00e0 candidatura Lula-Alckmin desde o primeiro turno. Mas, para a surpresa de alguns, o que garantiu essa posi\u00e7\u00e3o como majorit\u00e1ria na \u201cConfer\u00eancia Eleitoral\u201d do PSOL, foi a ades\u00e3o de correntes que se reivindicam do trotskismo, em particular a \u201cResist\u00eancia\u201d, corrente oriunda de uma cis\u00e3o do PSTU e dirigida por Val\u00e9rio Arcary (que se expressa atrav\u00e9s do site EOL \u201cEsquerda Online\u201d).\r\n\r\nVal\u00e9rio, em contraste com Glauber, faz uma inflamada interven\u00e7\u00e3o na Confer\u00eancia Eleitoral do PSOL a favor da ades\u00e3o \u00e0 candidatura Lula-Alckmin, como podemos ver no v\u00eddeo abaixo.\r\n\r\n\r\n\r\nDe nossa parte, n\u00e3o h\u00e1 d\u00favidas de que em um eventual segundo turno entre Bolsonaro e Lula, o PSOL deveria apoiar com todas as suas for\u00e7as a candidatura de Lula, mesmo com Alckmin como seu vice, para derrotar Bolsonaro. Seria uma situa\u00e7\u00e3o de \u201cclasse contra classe\u201d, apesar do apoio de setores importantes da classe dominante \u00e0 candidatura Lula-Alckmin (isso j\u00e1 analisamos bem no editorial \u201cAs elei\u00e7\u00f5es v\u00e3o passar, a luta de classes n\u00e3o\u201d). Entretanto, o PSOL n\u00e3o deveria abrir m\u00e3o de apresentar sua pr\u00f3pria candidatura e programa no primeiro turno das elei\u00e7\u00f5es de outubro. Ao faz\u00ea-lo, na pr\u00e1tica, retira a possibilidade dos setores da classe trabalhadora mais avan\u00e7ados expressarem sua luta de maneira independente da burguesia no processo eleitoral.\r\n\r\nA conclus\u00e3o a que chega Val\u00e9rio pode ser resumida a grosso modo assim: contra o \u201cneofascismo\u201d devemos realizar a mais ampla frente \u00fanica, apesar do Alckmin como vice de Lula, desde o primeiro turno. E a\u00ed h\u00e1 pelo menos tr\u00eas equ\u00edvocos.\r\n\r\nO primeiro equ\u00edvoco de Val\u00e9rio \u00e9 o impressionismo de caracterizar o que estamos combatendo como \u201co neofascismo\u201d. Se assim o fosse, n\u00e3o estar\u00edamos tendo sequer a oportunidade de debater t\u00e1ticas eleitorais, pois nem mesmo haveriam elei\u00e7\u00f5es para as quais um partido como o PSOL teria permiss\u00e3o de participar (nem mesmo o PT). Basta ver o que o atual regime ucraniano fez com os partidos da classe trabalhadora (e nem estamos afirmando que o governo de Zelensky seja fascista, embora se apoie em algumas organiza\u00e7\u00f5es neonazistas e as tenha incorporado em suas for\u00e7as armadas). Bolsonaro pode ter a ambi\u00e7\u00e3o de encabe\u00e7ar um regime de tipo fascista, mas entre o seu desejo e a realidade h\u00e1 um enorme fosso. N\u00e3o estamos nem perto de um regime de tipo fascista no Brasil. A caracteriza\u00e7\u00e3o precisa do governo Bolsonaro foi feita pela Esquerda Marxista em novembro de 2018, antes mesmo desse tomar posse (pode ser lido aqui). Trata-se de uma tentativa de regime bonapartista, fraco, em crise e que s\u00f3 consegue se manter no poder por conta da covardia e trai\u00e7\u00e3o das dire\u00e7\u00f5es do movimento oper\u00e1rio brasileiro (voltaremos a isso mais \u00e0 frente).\r\n\r\nVal\u00e9rio acrescenta ao suposto \u201cneofascismo\u201d a afirma\u00e7\u00e3o de que \u201cuma parte da classe dominante quer romper com o regime democr\u00e1tico liberal\u201d. Ah, ent\u00e3o o neofascismo est\u00e1 no governo, mas o regime democr\u00e1tico liberal ainda n\u00e3o foi rompido \u2013 \u00e9 o que podemos deduzir de seu racioc\u00ednio. Isso seria o que? Um \u201cneofascismo democr\u00e1tico liberal\u201d?! E de que parte da classe dominante Val\u00e9rio est\u00e1 falando? Luciano Hang? Edir Macedo? Quais s\u00e3o os grandes burgueses brasileiros que apoiam Bolsonaro ainda hoje, a ponto de conformar \u201ca parte da classe dominante\u201d que Val\u00e9rio diz que quer enfrentar os setores da classe dominante que est\u00e3o contra Bolsonaro e em defesa das institui\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas burguesas, como o STF? E mesmo dentre o setor ultraminorit\u00e1rio da burguesia brasileira que realmente apoia Bolsonaro, quais seriam os burgueses dispostos a ir at\u00e9 o fim na aventura de \u201cromper com o regime democr\u00e1tico liberal\u201d contra a maior parte da burguesia (sem falar no proletariado e suas organiza\u00e7\u00f5es)? \u00c9 preciso ter senso de propor\u00e7\u00e3o.\r\n\r\nO segundo equ\u00edvoco de Val\u00e9rio \u00e9 o de conceber que para enfrentar o suposto \u201cneofascismo\u201d, poder\u00edamos nos apoiar na burguesia ou mesmo em setores dela (Alckmin). Grave equ\u00edvoco que a hist\u00f3ria j\u00e1 mostrou ter consequ\u00eancias tr\u00e1gicas. A frente \u00fanica contra Bolsonaro deve se efetivar entre os componentes da classe trabalhadora! S\u00f3 a unidade da classe trabalhadora pode enfrentar a rea\u00e7\u00e3o fascista ou mesmo um projeto disso. Alian\u00e7as entre a classe trabalhadora e a burguesia enfraquecem o combate do proletariado contra o fascismo. Quando os dirigentes da classe trabalhadora governam junto com a classe exploradora (e portanto em defesa dos interesses desta), o proletariado perde a confian\u00e7a em sua dire\u00e7\u00e3o e, se n\u00e3o houver uma dire\u00e7\u00e3o alternativa que seja capaz de ganhar a confian\u00e7a do proletariado, este tende a perder a confian\u00e7a em si mesmo, se desmoralizando e abrindo o flanco para que seus estratos mais atrasados sejam cooptados pela pequeno-burguesia fascista radicalizada. O fen\u00f4meno do bolsonarismo de massas s\u00f3 se tornou vi\u00e1vel no Brasil por conta da pol\u00edtica de colabora\u00e7\u00e3o de classes do PT. Ou seja, Bolsonaro presidente \u00e9 subproduto da pol\u00edtica aplicada pelos governos Lula e Dilma de coaliz\u00e3o com a burguesia. Agora, a chapa Lula-Alckmin \u00e9 uma reedi\u00e7\u00e3o deste problema e n\u00e3o uma solu\u00e7\u00e3o. Portanto, o PSOL n\u00e3o deveria aderir a esta chapa, mas contrapor-se a ela no primeiro turno e s\u00f3 apoi\u00e1-la como \u00faltimo recurso para evitar uma vit\u00f3ria eleitoral de Bolsonaro. Esta chapa poder\u00e1 ser utilizada como um instrumento eleitoral para retirar Bolsonaro do poder, mas o governo resultante dela s\u00f3 preparar\u00e1 o terreno para o fortalecimento de fen\u00f4menos como o bolsonarismo de massas mais adiante. Foi Trotsky que, ao criticar a pol\u00edtica de Frente Popular nos anos 1930, explicou que a colabora\u00e7\u00e3o de classes \u00e9 a antessala do fascismo. Algu\u00e9m pode argumentar que Val\u00e9rio considera equivocada por parte de Lula a escolha de Alckmin como vice \u2013 \u201c\u00e9 amargo\u201d, diz Val\u00e9rio no v\u00eddeo que acabamos de ver. Mas, como j\u00e1 constatava Paracelso no s\u00e9culo XVI, \u201co que difere o rem\u00e9dio do veneno \u00e9 a dosagem\u201d. Num eventual segundo turno entre Lula e Bolsonaro, o voto na chapa Lula-Alckmin seria de fato um rem\u00e9dio amargo, por\u00e9m necess\u00e1rio. Contudo no primeiro turno, a ades\u00e3o do PSOL a essa chapa \u00e9 um veneno (e a\u00ed pouco importa o sabor).\r\n\r\nO terceiro equ\u00edvoco de Val\u00e9rio reside em buscar aplicar mecanicamente nas elei\u00e7\u00f5es brasileiras de 2022 as li\u00e7\u00f5es que os trotskistas extraem do exemplo hist\u00f3rico cl\u00e1ssico da Alemanha de 1933. A recusa da dire\u00e7\u00e3o stalinista do Partido Comunista Alem\u00e3o (KPD) em realizar uma alian\u00e7a eleitoral com o Partido Socialdemocrata Alem\u00e3o (SPD) possibilitou a vit\u00f3ria eleitoral do Partido Nazista de Hitler em 1933. Mas, seria poss\u00edvel afirmar que se o PSOL lan\u00e7asse candidatura pr\u00f3pria a presidente agora estaria cometendo o mesmo erro sect\u00e1rio do KPD de 1933? A resposta definitivamente \u00e9 n\u00e3o! S\u00e3o situa\u00e7\u00f5es muito diferentes. E n\u00e3o apenas porque Bolsonaro hoje n\u00e3o disp\u00f5e de um movimento de massas armado e organizado de tipo fascista, como dispunha Hitler. As elei\u00e7\u00f5es alem\u00e3s de 1933 eram muito diferentes das elei\u00e7\u00f5es brasileiras de 2022. L\u00e1 ent\u00e3o, n\u00e3o havia 2\u00ba turno. O Partido Nazista obteve a vit\u00f3ria com cerca de um ter\u00e7o dos votos. Uma alian\u00e7a eleitoral entre o KPD e o SPD teria facilmente impedido Hitler de chegar ao poder pela via eleitoral naquele ano. J\u00e1 aqui, o PSOL poderia apresentar sua candidatura com um programa revolucion\u00e1rio e, n\u00e3o obtendo o apoio eleitoral necess\u00e1rio, num eventual segundo turno entre Lula e Bolsonaro, declarar seu apoio a Lula para derrotar Bolsonaro. E ainda diante de um improv\u00e1vel cen\u00e1rio onde se desenhasse a possibilidade de um segundo turno entre Bolsonaro e um outro candidato burgu\u00eas (como Moro, por exemplo), e Lula estivesse em terceiro lugar brigando para ir ao segundo turno, o PSOL poderia retirar sua candidatura e apoiar a de Lula, para ent\u00e3o lev\u00e1-lo ao segundo turno. Jamais deveria manter sua candidatura num cen\u00e1rio desses. Foi o erro do Partido Comunista franc\u00eas, que se tivesse retirado sua candidatura em prol de M\u00e9lenchon, este \u00faltimo teria ido ao segundo turno contra Macron, no lugar de Marine Le Pen nas recentes elei\u00e7\u00f5es francesas.\r\n\r\nOu seja, do ponto de vista da t\u00e1tica eleitoral para impedir a reelei\u00e7\u00e3o de Bolsonaro, n\u00e3o h\u00e1 justificativa alguma para o PSOL ter aberto m\u00e3o agora de sua candidatura independente no primeiro turno. Pelo contr\u00e1rio. Com Alckmin como seu vice, Lula apresenta-se cada vez mais como um candidato da ordem, do sistema, do status quo. Sem uma candidatura do PSOL, a juventude das classes exploradas que quer mudan\u00e7as se v\u00ea sem escolha a n\u00e3o ser votar em Lula ou Bolsonaro (ou se abster, anular o voto, votar em branco). E se tem algo que ainda pode dar alguma chance para Bolsonaro obter uma vit\u00f3ria eleitoral neste ano (o que \u00e9 bastante improv\u00e1vel), \u00e9 se ele conseguir fazer a m\u00e1gica de, mesmo estando \u00e0 cabe\u00e7a do governo, apresentar-se como o representante da \u201cmudan\u00e7a de tudo o que est\u00e1 a\u00ed\u201d. Inacreditavelmente, Lula d\u00e1 uma bela ajuda a Bolsonaro nesse sentido se apresentando ao lado de Alckmin \u201cem defesa das institui\u00e7\u00f5es\u201d. N\u00e3o \u00e9 por acaso que desde que Alckmin foi se consolidando como o vice de Lula, Bolsonaro tem tido alguma recupera\u00e7\u00e3o nas pesquisas.\r\nA capitula\u00e7\u00e3o de Val\u00e9rio Arcary\r\nAo final da Confer\u00eancia Eleitoral do PSOL, foi realizado um ato p\u00fablico com a participa\u00e7\u00e3o de Lula, onde novamente Val\u00e9rio fez uso da palavra, desta vez com o dobro do tempo (10 minutos), quando ele expressou de maneira mais clara e profunda sua capitula\u00e7\u00e3o. Confira no v\u00eddeo abaixo.\r\n\r\n\r\n\r\nVal\u00e9rio come\u00e7a reafirmando um ponto importante que havia usado j\u00e1 em sua argumenta\u00e7\u00e3o durante a Confer\u00eancia Eleitoral para defender a ades\u00e3o do PSOL \u00e0 chapa Lula-Alckmin, quando havia afirmado que \u201cn\u00f3s n\u00e3o conseguimos derrotar Bolsonaro nas mobiliza\u00e7\u00f5es do ano passado... Vai ser no terreno eleitoral!\u201d. Agora, se apresentando como um \u201ctrosko velho\u201d e um \u201cotimista incorrig\u00edvel\u201d ele exp\u00f5e melhor seu racioc\u00ednio:\r\n\u201cForam anos muito duros. Vamos ser honestos. N\u00e3o foi s\u00f3 a pandemia. N\u00f3s tentamos construir a mobiliza\u00e7\u00e3o na rua... n\u00f3s colocamos em algumas cidades 10 mil, em outras 20 mil, em outras 50 mil, em S\u00e3o Paulo em alguns momentos superamos os 100 mil. Isso n\u00e3o era o bastante. E n\u00e3o faltavam raz\u00f5es para que milh\u00f5es fossem \u00e0s ruas. Todas elas j\u00e1 foram apresentadas aqui pelo Randolfe [senador pela Rede Sustentabilidade] com poesia e com inspira\u00e7\u00e3o quase m\u00edstica, eu diria. O problema \u00e9 que n\u00e3o basta que as coisas estejam muito ruins para as pessoas lutarem. Isso n\u00e3o \u00e9 o bastante. A trag\u00e9dia n\u00e3o \u00e9 o bastante. A cat\u00e1strofe n\u00e3o abre caminhos para revolu\u00e7\u00f5es. \u00c9 preciso que as pessoas acreditem que \u00e9 poss\u00edvel vencer. \u00c9 uma transforma\u00e7\u00e3o, um choque na mentalidade, na consci\u00eancia de dezenas de milh\u00f5es de pessoas que n\u00e3o ocorre somente por uma experi\u00eancia individual. \u00c9 preciso que haja um processo de luta que fa\u00e7a com que a consci\u00eancia d\u00ea esse salto. O que n\u00f3s n\u00e3o conquistamos no ano passado nas ruas, agora o desafio... o desafio \u00e9 duro, n\u00f3s vamos ter que conquistar nas elei\u00e7\u00f5es.\u201d\r\nDizer que \u00e9 preciso que as pessoas acreditem que \u00e9 poss\u00edvel vencer para que se mobilizem n\u00e3o \u00e9 mais do que dizer o \u00f3bvio. Ningu\u00e9m sai \u00e0s ruas para protestar sem acreditar na possibilidade, mesmo que pequena, de vit\u00f3ria. Mas, se n\u00e3o faltavam raz\u00f5es para que milh\u00f5es fossem \u00e0s ruas, como diz Val\u00e9rio, o que aconteceu? Val\u00e9rio argumenta que as pessoas n\u00e3o acreditavam que fosse poss\u00edvel vencer. Ser\u00e1 que esta leitura est\u00e1 correta? Vejamos.\r\n\r\nEm maio de 2019, com menos de 5 meses de governo Bolsonaro, mais de 2 milh\u00f5es de pessoas sa\u00edram \u00e0s ruas em um \u00fanico dia contra os cortes de verbas de Bolsonaro na educa\u00e7\u00e3o. Aquelas mobiliza\u00e7\u00f5es ficaram apelidadas de \u201cTsunami da Educa\u00e7\u00e3o\u201d. Naquele momento, a Esquerda Marxista praticamente sozinha agitou nas ruas a consigna \u201cFora Bolsonaro\u201d. Essa consigna foi agarrada pela juventude em luta que gritava \u201cFora Bolsonaro\u201d em todos os cantos do pa\u00eds. Dirigentes sindicais e estudantis, desavisados, ao se defrontarem com a palavra de ordem entoada pelos manifestantes, tamb\u00e9m repetiam nos microfones e carros de som: Fora Bolsonaro! Mas, as c\u00fapulas das organiza\u00e7\u00f5es se apressaram em impedir que um movimento pela derrubada de Bolsonaro se iniciasse. A imprensa noticiou que uma reuni\u00e3o entre dirigentes do PT, PCdoB, PDT, PSB e PSOL havia definido, por proposta de Lula (que ainda estava preso), que n\u00e3o deveriam usar a consigna \u201cFora Bolsonaro\u201d. Assim, as dire\u00e7\u00f5es dos aparatos da classe trabalhadora e da juventude conseguiram transformar o \u201ctsunami da educa\u00e7\u00e3o\u201d na pequena marolinha de mobiliza\u00e7\u00e3o que acabou sendo completamente incapaz de impedir a aprova\u00e7\u00e3o da contrarreforma da previd\u00eancia de Bolsonaro.\r\n\r\nAquelas manifesta\u00e7\u00f5es de maio de 2019 foram maiores que as manifesta\u00e7\u00f5es de 2021, quando finalmente as dire\u00e7\u00f5es burocr\u00e1ticas decidiram tardiamente aderir ao \u201cFora Bolsonaro\u201d. E s\u00f3 o fizeram para tentar canalizar o movimento crescente em toda a sociedade para o leito seguro das vias institucionais, em primeiro lugar atrav\u00e9s de pedidos de impeachment, e depois relegando o combate para as elei\u00e7\u00f5es de 2022.\r\n\r\nVal\u00e9rio Arcary parece desconhecer ou esquecer esse processo. Esquece ele que quando defendemos que o PSOL aderisse ao \u201cFora Bolsonaro\u201d, foi a Silvia Ferraro, sua companheira de tend\u00eancia, uma das que fez a defesa mais intransigente contra a nossa proposta na reuni\u00e3o do Diret\u00f3rio Nacional do PSOL j\u00e1 no final de 2019 (leia artigo sobre isso aqui). Esquece Val\u00e9rio, que quando Lula sai da pris\u00e3o, faz um discurso em frente ao Sindicato dos Metal\u00fargicos em S\u00e3o Bernardo dizendo que n\u00e3o dev\u00edamos lutar para derrubar Bolsonaro e dev\u00edamos \u201crespeitar o mandato democr\u00e1tico de 4 anos\u201d (assista ao v\u00eddeo aqui). A linha de racioc\u00ednio exposta por Val\u00e9rio exime as dire\u00e7\u00f5es dos partidos oper\u00e1rios, das centrais sindicais e dos movimentos populares de qualquer responsabilidade. Exime em particular Lula de qualquer responsabilidade. Segundo Val\u00e9rio, n\u00e3o houve sabotagem decidida das dire\u00e7\u00f5es para impedir que um movimento de massas pela derrubada de Bolsonaro se desenvolvesse. Se damos cr\u00e9dito ao que Val\u00e9rio afirma, devemos concluir, como evidentemente ele conclui, que n\u00e3o conseguimos derrubar Bolsonaro por responsabilidade das massas, que apesar de terem in\u00fameras raz\u00f5es para sair \u00e0s ruas, n\u00e3o o fizeram.\r\n\r\nMas \u00e9 preciso ir mais fundo. Val\u00e9rio com esse discurso busca eximir a ele pr\u00f3prio da responsabilidade. Foi ele que durante mais de um ano escreveu artigos e mais artigos combatendo a nossa linha pol\u00edtica de agitar \u201cFora Bolsonaro\u201d, nos acusando de belakuninistas e coisas do g\u00eanero. Foi ele que, enquanto haviam dois milh\u00f5es de jovens nas ruas em maio de 2019 gritando \u201cFora Bolsonaro\u201d, escrevia que \u201cainda n\u00e3o \u00e9 hora\u201d, que pedia calma, que buscava convencer a juventude que era preciso ter cautela. Que est\u00e1vamos numa \u201csitua\u00e7\u00e3o desfavor\u00e1vel\u201d. A impress\u00e3o que temos \u00e9 a de que Val\u00e9rio vem sendo guiado por um medo fundamentado em uma leitura impressionista da realidade. E agora vem dizer que \u201ctentamos, mas n\u00e3o conseguimos\u201d?! Que \u201ccolocamos 100 mil nas ruas\u201d?! Milh\u00f5es foram \u00e0s ruas n\u00e3o porque Val\u00e9rio e seus companheiros os colocaram l\u00e1, mas foram \u00e0s ruas apesar de todo o esfor\u00e7o de Val\u00e9rio, Lula, Boulos e seus companheiros para que nenhuma luta contra Bolsonaro acontecesse, porque \u201cainda n\u00e3o era hora\u201d ou porque devia-se \u201crespeitar o mandato conquistado democraticamente para governar por 4 anos\u201d.\r\n\r\nMas, como se n\u00e3o bastasse essa vergonhosa capitula\u00e7\u00e3o para algu\u00e9m que se reivindica revolucion\u00e1rio, Val\u00e9rio Arcary continua seu am\u00e1vel discurso dirigido a Lula durante o ato \u201cPSOL com Lula\u201d no \u00faltimo 30 de abril com as seguintes palavras:\r\n\u201c\u00c9 por isso que n\u00f3s terminamos, Lula, o encontro do PSOL e decidimos que o PSOL desta vez excepcionalmente n\u00e3o vai apresentar candidato pr\u00f3prio. N\u00e3o \u00e9 porque o PSOL n\u00e3o tenha um programa. O PSOL tem um programa. Votou hoje uma atualiza\u00e7\u00e3o de um programa para o Brasil. Vinte grupos de trabalho, 400 militantes, especialistas, se reuniram, fizeram s\u00edntese, um diagn\u00f3stico, um conjunto de propostas... vai ser preciso fazer n\u00e3o uma, mas duas, tr\u00eas revolu\u00e7\u00f5es, uma revolu\u00e7\u00e3o permanente pra cumprir pouco mais de metade daquelas propostas. Se texto transformasse o mundo, era s\u00f3 a gente declamar o programa do PSOL que a burguesia entrava em choque e dizia \u2018prefiro ir pra Bol\u00edvia\u2019. Agora, n\u00f3s fechamos um acordo, Lula, com o Mercadante, dos 12 pontos. Eu n\u00e3o sei se voc\u00ea j\u00e1 leu eles com aten\u00e7\u00e3o, porque n\u00f3s fizemos uma boa politizada ali. Ent\u00e3o \u00e9 o seguinte, pra gente conquistar aqueles 12 pontos vai ser preciso transformar a vida da classe dominante desse pa\u00eds num pesadelo. N\u00e3o vai ser s\u00f3 uma mudan\u00e7a na rela\u00e7\u00e3o social de for\u00e7as, vai ter que ter mudan\u00e7a na rela\u00e7\u00e3o pol\u00edtica de for\u00e7as. Vai ser duro. Isso significa, portanto, Lula, que o PSOL d\u00e1 um apoio a voc\u00ea em torno dessa plataforma dos 12 pontos.\u201d\r\nN\u00e3o \u00e9 o objetivo deste artigo fazer uma an\u00e1lise do \u201cprograma do PSOL para o Brasil\u201d mencionado por Val\u00e9rio, mas afirmo que \u00e9 um programa bastante rebaixado, que nem pode ser considerado um programa socialista. Entretanto, quero me deter sobre a conclus\u00e3o de Val\u00e9rio Arcary de que a plataforma dos 12 pontos acordada entre uma comiss\u00e3o da dire\u00e7\u00e3o do PSOL e uma comiss\u00e3o do PT chefiada por Aloisio Mercadante, seria j\u00e1 um programa muito avan\u00e7ado e dif\u00edcil de realizar. Claro que qualquer mudan\u00e7a na sociedade burguesa em prol dos trabalhadores n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil e s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel ser conquistada com luta. Mas o que teria de t\u00e3o avan\u00e7ado nesses 12 pontos que Val\u00e9rio alardeou como sendo o grande trunfo do PSOL que permitiria apoiar a chapa Lula-Alckmin desde o primeiro turno em detrimento do PSOL apresentar o seu pr\u00f3prio programa atrav\u00e9s de uma candidatura independente?\r\nA fraude do acordo de 12 pontos\r\nAlgu\u00e9m poderia argumentar que tudo o que analisamos neste artigo at\u00e9 agora dizia respeito a equ\u00edvocos de t\u00e1tica do Val\u00e9rio e que n\u00e3o poderia ser caracterizada uma capitula\u00e7\u00e3o. Mas a capitula\u00e7\u00e3o derradeira de Val\u00e9rio Arcary se d\u00e1 sobre o programa.\r\n\r\nO que h\u00e1 nos famigerados 12 pontos de t\u00e3o revolucion\u00e1rio? Ser\u00e1 que fala em suspender o pagamento da d\u00edvida p\u00fablica? N\u00e3o. Nem uma auditoriazinha, j\u00e1 prevista na Constitui\u00e7\u00e3o de 1988? Tamb\u00e9m n\u00e3o. Sequer menciona a d\u00edvida p\u00fablica, sistema central de pilhagem do pa\u00eds em benef\u00edcio do capital financeiro internacional.\r\n\r\nCome\u00e7ou mal. Mas, pelo menos deve falar em revogar a Reforma da Previd\u00eancia do Bolsonaro, n\u00e9? Tamb\u00e9m n\u00e3o. Nem menciona a quest\u00e3o da previd\u00eancia.\r\n\r\nEita! Mas ent\u00e3o deve falar, sei l\u00e1, da legaliza\u00e7\u00e3o do aborto? Tamb\u00e9m n\u00e3o. N\u00e3o toca nesta que \u00e9 uma quest\u00e3o de vida ou morte para milh\u00f5es de mulheres trabalhadoras. Mas o Lula defende a legaliza\u00e7\u00e3o do aborto. Por que o PSOL n\u00e3o incluiria isso na plataforma m\u00ednima de 12 pontos para apoiar a chapa Lula-Alckmin, j\u00e1 que teria o acordo pr\u00e9vio do Lula? Ser\u00e1 que n\u00e3o inclu\u00edram isso na pauta para n\u00e3o chatear a Rede Sustentabilidade, da Marina Silva e Helo\u00edsa Helena que s\u00e3o contra a legaliza\u00e7\u00e3o do aborto? Olha os efeitos da federa\u00e7\u00e3o com a Rede j\u00e1 aparecendo a\u00ed...\r\n\r\nAlgu\u00e9m pode dizer: \u201cVamos ser justos! Nos 12 pontos est\u00e1 a revoga\u00e7\u00e3o da reforma trabalhista do Temer!\u201d, mas isto j\u00e1 estava no programa do PT. Ali\u00e1s, j\u00e1 estava no programa da federa\u00e7\u00e3o do PT com o PCdoB e o PV. E, n\u00e3o apenas isso, mas os 12 pontos que a dire\u00e7\u00e3o do PSOL afirma ter negociado com o PT como condi\u00e7\u00e3o para apoiar a chapa Lula-Alckmin, j\u00e1 estavam todos eles no programa do PT! \u00c9 uma fraude quando dizem que os 12 pontos resultaram de uma negocia\u00e7\u00e3o! J\u00e1 estava tudo l\u00e1!\r\n\r\nO que Val\u00e9rio Arcary exalta como sendo um programa avan\u00e7ad\u00edssimo e alerta para que o Lula leia com aten\u00e7\u00e3o, porque o PSOL teria \u201cdado uma boa politizada\u201d \u00e9 nada mais nada menos do que uma parte do programa que o PT j\u00e1 tinha. \u00c9 rebaixad\u00edssimo! Ali\u00e1s, o pr\u00f3prio Lula, no ato do dia 30 \u201cPSOL com Lula\u201d, delatou a capitula\u00e7\u00e3o de Val\u00e9rio Arcary quanto ao programa. Lula, em seu longo discurso de encerramento do ato, se referiu a v\u00e1rios dirigentes do PSOL e embora n\u00e3o tenha mencionado Val\u00e9rio nem uma vez, como Val\u00e9rio foi o \u00fanico que havia falado sobre a quest\u00e3o do programa e do \u201cacordo dos 12 pontos\u201d, evidentemente que este trecho da fala de Lula, foi para ele:\r\n\u201cE a gente pensa que a gasolina t\u00e1 cara por conta da guerra da Ucr\u00e2nia. A gasolina t\u00e1 cara porque depois que eles quebraram a BR, n\u00f3s temos 392 empresas importando gasolina dos EUA e se importa em d\u00f3lar, vende em d\u00f3lar. E o nosso povo ganha em reais, os petroleiros ganham em reais, as coisas s\u00e3o produzidas em reais, ent\u00e3o n\u00e3o fez sentido essa desfa\u00e7atez. E agora querem vender tamb\u00e9m a Eletrobr\u00e1s. Se vender a Eletrobr\u00e1s, a gente n\u00e3o vai mais conseguir fazer programa \u2018Luz para todos\u2019, porque n\u00e3o tem empresa privada pro PSOL fazer de forma socialista, levar luz de gra\u00e7a pra todo mundo. Ent\u00e3o pessoal, voc\u00eas percebem, que o programa de voc\u00eas talvez ainda seja fraco diante das coisas que n\u00f3s vamos ter que fazer nesse pa\u00eds pra recuperar a democracia.\u201d\r\nClaro que essa \u00e9 uma hipocrisia do Lula. Ele estava \u201cjogando para a plateia\u201d nesse momento do discurso. O Lula n\u00e3o tem a menor inten\u00e7\u00e3o de radicalizar seu programa. Explicamos bem isso no j\u00e1 mencionado editorial quando ressaltamos o significado da escolha de Alckmin como vice como uma garantia ou uma \u201ctrava de seguran\u00e7a\u201d se preferirem, que o pr\u00f3prio Lula oferece \u00e0 burguesia para que esta possa ter confian\u00e7a de que ele n\u00e3o vai pisar um mil\u00edmetro fora da linha. Lula vai aplicar o programa que a burguesia mandar aplicar.\r\n\r\nMas, Val\u00e9rio n\u00e3o precisava ter ido dormir com essa. O programa que ele exaltou como avan\u00e7ado, al\u00e9m de ser uma fraude rebaixada, foi chamado publicamente de \u201cfraco\u201d pelo pr\u00f3prio Lula.\r\nAs li\u00e7\u00f5es do 1\u00ba de Maio\r\nNo dia seguinte a essa celebra\u00e7\u00e3o que a dire\u00e7\u00e3o do PSOL fazia com Lula, dirigentes do PT, PCdoB e Rede, ocorreu em S\u00e3o Paulo um esvaziad\u00edssimo ato do 1\u00ba de Maio em frente ao Pacaembu, cujas atra\u00e7\u00f5es centrais eram shows musicais e uma pr\u00e9via do lan\u00e7amento da pr\u00e9-candidatura Lula-Alckmin (que ser\u00e1 lan\u00e7ada oficialmente em 7 de maio). Menos de 10 mil pessoas conseguiram lotar apenas a \u00e1rea mais pr\u00f3xima ao palanque que havia sido montado.\r\n\r\nNo mesmo hor\u00e1rio, os bolsonaristas realizaram um ato na Av. Paulista com muito mais gente.\r\n\r\nNesta an\u00e1lise importa pouco a quantidade de bolsonaristas atra\u00eddos para o ato na Paulista. A quest\u00e3o \u00e9 o esvaziamento do ato das centrais sindicais no Pacaembu. Em um momento de forte crise, com dezenas de milh\u00f5es de desempregados, milh\u00f5es passando fome, aumento da carestia de vida e todas as mazelas do povo exacerbadas, realizar um ato do 1\u00ba de Maio como se fosse uma festa, \u00e9 de uma insensibilidade pol\u00edtica t\u00e3o grande que se continuar nessa linha, o improv\u00e1vel cen\u00e1rio da reelei\u00e7\u00e3o de Bolsonaro pode come\u00e7ar a ganhar viabilidade.\r\n\r\nChegamos onde estamos, sob o governo da esc\u00f3ria bolsonarista, por responsabilidade da pol\u00edtica de colabora\u00e7\u00e3o de classes dirigida por Lula nas \u00faltimas tr\u00eas d\u00e9cadas. Agora, essa chapa com Alckmin que Lula conseguiu impor ao conjunto da classe trabalhadora como \u00fanico instrumento vi\u00e1vel para enfrentar Bolsonaro, n\u00e3o anima ningu\u00e9m.\r\n\r\nSe Lula conseguir a vit\u00f3ria eleitoral, o programa que realmente ser\u00e1 aplicado por ele quando eleito levar\u00e1 a uma nova crise pol\u00edtica e social que obrigar\u00e1 a um novo reposicionamento de todas as pe\u00e7as no tabuleiro da pol\u00edtica brasileira. Grande parte das lideran\u00e7as e organiza\u00e7\u00f5es de esquerda participar\u00e3o do governo Lula, provavelmente inclusive aqueles que hoje controlam a dire\u00e7\u00e3o do PSOL. Por outro lado, logo ap\u00f3s ter passado o torpor da vit\u00f3ria eleitoral sobre Bolsonaro, a insatisfa\u00e7\u00e3o popular com o governo crescer\u00e1 a cada dia. O PSOL ser\u00e1 colocado \u00e0 prova permanentemente, assim como o pr\u00f3prio PT, a CUT e todas as dire\u00e7\u00f5es do movimento oper\u00e1rio.\r\n\r\nS\u00f3 mantendo de maneira firme nossa linha pol\u00edtica de independ\u00eancia de classe, chamando o voto cr\u00edtico em Lula, criticando seu programa e suas alian\u00e7as, a come\u00e7ar pelo vice, criticando o programa da dire\u00e7\u00e3o do PSOL e sua ades\u00e3o \u00e0 chapa Lula-Alckmin, al\u00e9m de sua federa\u00e7\u00e3o com a Rede e propagandeando um programa de ruptura da ordem burguesa e enfrentamento ao capital \u00e9 que poderemos avan\u00e7ar nossa pol\u00edtica revolucion\u00e1ria nos pr\u00f3ximos meses.\r\n\r\nEm todo o mundo, as lutas de massas que vimos desenvolverem-se nos \u00faltimos anos \u2013 e crescer em quantidade e qualidade logo antes do advento da pandemia \u2013 podem e tendem a ser retomadas mais e mais \u00e0 medida em que os imperialistas n\u00e3o t\u00eam outro caminho a seguir a n\u00e3o ser fazer suas guerras, impor retiradas de direitos e condi\u00e7\u00f5es de trabalho cada vez piores, al\u00e9m de privatizar e sucatear os servi\u00e7os p\u00fablicos para extrair uma propor\u00e7\u00e3o cada vez maior da massa de mais-valia produzida pelo conjunto do proletariado mundial.\r\n\r\nO futuro previs\u00edvel \u00e9 de forte acirramento da luta de classes em n\u00edvel internacional. A aus\u00eancia de uma Internacional marxista de massas faz com que o proletariado encontre muita dificuldade para unificar suas lutas, levar o combate at\u00e9 a expropria\u00e7\u00e3o da burguesia e a planifica\u00e7\u00e3o da economia sob controle dos trabalhadores nos diversos pa\u00edses onde as condi\u00e7\u00f5es para tal v\u00e3o se apresentando. De nossa parte, seguimos construindo a Corrente Marxista Internacional como um ponto de apoio para o desenvolvimento desse instrumento internacional t\u00e3o necess\u00e1rio para a classe trabalhadora e a humanidade. Junte-se a n\u00f3s!","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2022\/05\/PSOL-e-Lula-1024x683-1.jpg?fit=1024%2C683&ssl=1","width":1024,"height":683}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"44144\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "44144" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/psol-com-lula-e-a-capitulacao-de-valerio-arcary/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:46 GMT -->
</html>