<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/tremores-revolucionarios-no-ira-apos-assassinato-de-jovem-curda/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:43 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Tremores revolucionários no Irã após assassinato de jovem curda &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/46288" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/tremores-revolucionarios-no-ira-apos-assassinato-de-jovem-curda/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Ftremores-revolucionarios-no-ira-apos-assassinato-de-jovem-curda%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Ftremores-revolucionarios-no-ira-apos-assassinato-de-jovem-curda%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Tremores revolucionários no Irã após assassinato de jovem curda" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/tremores-revolucionarios-no-ira-apos-assassinato-de-jovem-curda/" />
<meta property="og:description" content="Eclodiram protestos em todo o Irã, após o assassinato de uma jovem curda, Jina Mahsa Amini, pela infame polícia da moralidade do país. Começando nas áreas curdas do Irã, os protestos se espalharam …" />
<meta property="article:published_time" content="2022-09-23T13:49:06+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2023-01-19T13:59:56+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/09/Iran_Hajib_Image_Masih_Alinejad-e1663940875177.jpeg?fit=1200%2C1010&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1200" />
<meta property="og:image:height" content="1010" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Tremores revolucionários no Irã após assassinato de jovem curda" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/09/Iran_Hajib_Image_Masih_Alinejad-e1663940875177.jpeg?fit=1200%2C1010&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-46288 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-46288 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-mundo tag-5808 tag-ira tag-ira-contra-execucoes tag-isla tag-jina-mahsa-amini tag-revolta tag-revolucao tag-teera" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/09/Iran_Hajib_Image_Masih_Alinejad-e1663940875177.jpeg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/09/Iran_Hajib_Image_Masih_Alinejad-e1663940875177.jpeg?resize=660%2C330&amp;ssl=1 660w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/09/Iran_Hajib_Image_Masih_Alinejad-e1663940875177.jpeg?resize=1050%2C525&amp;ssl=1 1050w" sizes="(max-width: 660px) 100vw, 660px" />		</div>
	
		<div class="single-post-caption">Imagem: Imagem: Masih Alinejad</div> 


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Tremores revolucionários no Irã após assassinato de jovem curda</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/esaiashamid/" title="">Esaias Yavari e Hamid Alizadeh </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>23/09/2022</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					
<p>Eclodiram protestos em todo o Irã, após o assassinato de uma jovem curda, Jina Mahsa Amini, pela infame polícia da moralidade do país. Começando nas áreas curdas do Irã, os protestos se espalharam por mais de 30 cidades, incluindo todas as maiores: Teerã, Mashhad, Isfahan, Karaj, Tabriz e a chamada cidade sagrada de Qom. O que começou como uma reação contra a brutalidade policial rapidamente se transformou em um clima de raiva contra o regime como um todo.</p>



<div class="wp-block-buttons is-content-justification-center is-layout-flex wp-container-core-buttons-is-layout-1 wp-block-buttons-is-layout-flex">
<div class="wp-block-button"><a class="wp-block-button__link has-white-color has-vivid-red-background-color has-text-color has-background wp-element-button" href="https://forms.gle/Sa2pmwejkYmCWhQw8" target="_blank" rel="noreferrer noopener"><strong>Participe da campanha</strong></a></div>
</div>



<p>Mahsa, originária da cidade de Saqqez, mas de férias em Teerã, foi presa pela polícia da moralidade na noite de terça-feira, 13 de setembro, por usar o véu de forma inadequada. Ela foi arrastada para uma van e levada para “reeducação”. Poucas horas depois, ela foi declarada com morte cerebral. O regime inicialmente descartou qualquer irregularidade, divulgando imagens de CCTV que supostamente mostravam uma Mahsa Amini de aparência saudável em colapso devido a um suposto ataque cardíaco. Sob a pressão dos protestos crescentes, no entanto, um relatório de uma tomografia computadorizada revelou mais tarde uma fratura óssea, hemorragia e edema cerebral, o que confirmaria que ela morreu devido a golpes na cabeça.</p>



<p>Ao se tomar conhecimento da notícia de sua morte, os protestos surgiram espontaneamente em todo o país. Em Teerã, milhares se reuniram em torno da Praça Argentina e do Parque Sai. A pesada intervenção policial acabou dispersando os manifestantes, mas estes últimos logo encontraram um caminho de volta às ruas, entrando em confronto com a polícia e as forças antimotim, cantando slogans abertamente políticos como: “<em>Morte a Khamenei</em>”, “<em>Khamenei é um assassino – seu regime é ilegítimo</em>”; e “<em>As mulheres são oprimidas – do Curdistão a Teerã</em>”.</p>



<p>À frente dos protestos em Teerã estão os estudantes universitários, que se manifestam aos milhares e em todas as universidades da capital, mesmo naquelas que antes mostravam poucos sinais de atividade política. Na prestigiosa Universidade Amirkabir de Teerã, a principal instituição educacional do país, os alunos cantavam: “<em>Todo o Irã está coberto de sangue: do Curdistão a Teerã</em>” e “<em>Morta por um lenço?</em>” e “<em>Quanto tempo vai durar essa humilhação?</em>” Outro canto popular nas manifestações foi: “<em>Mulher; vida; liberdade</em>” – ecoando o slogan popular da revolução de 79: “<em>Pão, empregos, liberdade</em>”, um slogan que viu um renascimento nos anos posteriores. Para reprimir a juventude, o regime mobilizou a <em>Basij</em> – uma organização paramilitar juvenil – nos campi, mas isso apenas provocou o slogan: “<em>Morte aos Basij</em>”.</p>



<p>Grandes protestos, frequentemente liderados por mulheres, ocorreram em todas as grandes cidades, cobrindo a maioria das regiões do país, com o principal slogan unificador sendo “<em>Morte ao ditador</em>” – um desafio direto ao líder supremo Ali Khamenei e, portanto, aos fundamentos do regime como um todo.</p>



<p>Em Karaj, o subúrbio industrial de Teerã e a quarta maior cidade do Irã, os manifestantes levantaram o slogan: &#8220;<em>Tema o dia em que estaremos armados</em>&#8220;. Este slogan se espalhou para muitas outras áreas. Em Rasht, multidões estavam cantando felizes depois de espancarem e perseguirem milicianos <em>Basij</em> em fuga na segunda-feira. Outro canto também popular tem sido &#8220;<em>Morte ao opressor, seja o xá ou o líder supremo</em>&#8220;, referindo-se tanto a Khamenei quanto a Mohammad Reza Pahlavi, o filho do falecido xá apoiado pelos EUA, que vem fazendo campanha por uma monarquia constitucional.</p>



<p>Na cidade de Qom, centro das instituições religiosas e dos maiores seminários do país, e base fundamental do regime teocrático, multidões de jovens saíram às ruas cantando: “<em>Canhões, tanques, fogos de artifício, o clérigo tem que ir embora</em>&#8220;. Há também vídeos de Qom mostrando um miliciano <em>Basij</em> sendo espancado por homens e mulheres enfurecidos. Em inúmeros vídeos de todo o país, mulheres foram vistas tirando seus lenços da cabeça, muitas vezes queimando-os em protesto.</p>



<figure class="wp-block-embed is-type-rich is-provider-twitter wp-block-embed-twitter"><div class="wp-block-embed__wrapper">
<blockquote class="twitter-tweet" data-width="550" data-dnt="true"><p lang="en" dir="ltr">Women of Iran-Saghez removed their headscarves in protest against the murder of Mahsa Amini 22 Yr old woman by hijab police and chanting:<br><br>death to dictator!<br><br>Removing hijab is a punishable crime in Iran. We call on women and men around the world to show solidarity. <a href="https://twitter.com/hashtag/مهسا_امینی?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#مهسا_امینی</a> <a href="https://t.co/ActEYqOr1Q">pic.twitter.com/ActEYqOr1Q</a></p>&mdash; Masih Alinejad 🏳️ (@AlinejadMasih) <a href="https://twitter.com/AlinejadMasih/status/1571134616974790656?ref_src=twsrc%5Etfw">September 17, 2022</a></blockquote><script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script>
</div></figure>



<p>As forças de segurança do regime reagiram violentamente aos protestos. Pelo menos sete pessoas foram confirmadas mortas pela polícia e dezenas de outras feridas. No entanto, as multidões pareciam avançar com determinação inabalável em face da repressão.</p>



<p>Em Sari, houve relatos de que uma sede da <em>Basij</em> foi incendiada, assim como o gabinete dos governadores. Em Amol, o gabinete do governador foi tomado pela multidão e depois incendiado. A polícia deixou completamente o centro da cidade. Não houve indicação de que qualquer um dos protestos tenha sido reprimido de forma decisiva. Pelo contrário, cada golpe de cassetete e cada tiro disparado parecem excitar e agitar ainda mais a multidão. Em muitas cidades, há relatos de que a polícia teve que operar à paisana para evitar ser espancada. Numerosos vídeos mostram forças policiais e paramilitares sendo atacadas, espancadas ou rechaçadas por multidões enfurecidas. Os parafusos parecem estar girando contra o regime, que agora está aterrorizado com a perspectiva de um movimento revolucionário mais amplo e generalizado.</p>



<p>As áreas curdas, em particular, foram dominadas por uma raiva furiosa. Ao ouvir a notícia da morte de Mahsa, milhares de jovens responderam destruindo imagens e símbolos da República Islâmica, incluindo imagens do aiatolá Khamenei. O cortejo fúnebre de Mahsa no sábado também se transformou em um protesto, com mulheres tirando seus véus e dezenas de milhares cantando: “<em>Morte a Khamenei</em>”. Após o funeral, os manifestantes começaram a marchar para o gabinete do governador. Eles foram recebidos com gás lacrimogêneo e com as forças de segurança disparando munição real, mas reagiram com medidas iguais. Em muitas áreas do Curdistão, os últimos dias viram cenas semelhantes à guerra civil, com manifestantes e forças de contra-insurgência atirando uns nos outros.</p>



<p>Na segunda-feira, esse clima não parecia estar diminuindo, com greves de bazares em Saqqez, Bukan, Mahabad, Ashnoye, Baneh, Marivan, Sanandaj, Piranshahr e Mohamandshahr. Agora há apelos por uma greve geral em toda a região do Curdistão, incluindo o Iraque, a Síria e a Turquia. Desde então, greves e protestos de Bazaaris também se espalharam para outras cidades do Irã, incluindo Teerã e Karaj.</p>



<h2 class="wp-block-heading"><strong>Os oprimidos empurrados para a frente</strong></h2>



<p>As áreas curdas do Irã, que têm tradições revolucionárias de longa data, são alvo de discriminação e opressão do regime há décadas. Essas áreas curdas, à semelhança de outras áreas habitadas por minorias étnicas, abrigam grandes reservas de minerais, petróleo e água, bem como florestas densas, que desempenham papéis cruciais na economia iraniana. Por décadas, no entanto, o regime canalizou esses recursos para locais industriais em outras áreas, principalmente habitadas por Fars [habitantes de uma província no sul do Irã – NdT] , para processamento, enquanto deliberadamente deixava o Curdistão iraniano subdesenvolvido por medo de criar uma poderosa classe trabalhadora curda.</p>



<figure class="wp-block-embed is-type-rich is-provider-instagram wp-block-embed-instagram"><div class="wp-block-embed__wrapper">
<blockquote class="instagram-media" data-instgrm-captioned data-instgrm-permalink="https://www.instagram.com/tv/CipQD6GjKVq/?utm_source=ig_embed&amp;utm_campaign=loading" data-instgrm-version="14" style=" background:#FFF; border:0; border-radius:3px; box-shadow:0 0 1px 0 rgba(0,0,0,0.5),0 1px 10px 0 rgba(0,0,0,0.15); margin: 1px; max-width:618px; min-width:326px; padding:0; width:99.375%; width:-webkit-calc(100% - 2px); width:calc(100% - 2px);"><div style="padding:16px;"> <a href="https://www.instagram.com/tv/CipQD6GjKVq/?utm_source=ig_embed&amp;utm_campaign=loading" style=" background:#FFFFFF; line-height:0; padding:0 0; text-align:center; text-decoration:none; width:100%;" target="_blank"> <div style=" display: flex; flex-direction: row; align-items: center;"> <div style="background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; flex-grow: 0; height: 40px; margin-right: 14px; width: 40px;"></div> <div style="display: flex; flex-direction: column; flex-grow: 1; justify-content: center;"> <div style=" background-color: #F4F4F4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; margin-bottom: 6px; width: 100px;"></div> <div style=" background-color: #F4F4F4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; width: 60px;"></div></div></div><div style="padding: 19% 0;"></div> <div style="display:block; height:50px; margin:0 auto 12px; width:50px;"><svg width="50px" height="50px" viewBox="0 0 60 60" version="1.1" xmlns="https://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xlink="https://www.w3.org/1999/xlink"><g stroke="none" stroke-width="1" fill="none" fill-rule="evenodd"><g transform="translate(-511.000000, -20.000000)" fill="#000000"><g><path d="M556.869,30.41 C554.814,30.41 553.148,32.076 553.148,34.131 C553.148,36.186 554.814,37.852 556.869,37.852 C558.924,37.852 560.59,36.186 560.59,34.131 C560.59,32.076 558.924,30.41 556.869,30.41 M541,60.657 C535.114,60.657 530.342,55.887 530.342,50 C530.342,44.114 535.114,39.342 541,39.342 C546.887,39.342 551.658,44.114 551.658,50 C551.658,55.887 546.887,60.657 541,60.657 M541,33.886 C532.1,33.886 524.886,41.1 524.886,50 C524.886,58.899 532.1,66.113 541,66.113 C549.9,66.113 557.115,58.899 557.115,50 C557.115,41.1 549.9,33.886 541,33.886 M565.378,62.101 C565.244,65.022 564.756,66.606 564.346,67.663 C563.803,69.06 563.154,70.057 562.106,71.106 C561.058,72.155 560.06,72.803 558.662,73.347 C557.607,73.757 556.021,74.244 553.102,74.378 C549.944,74.521 548.997,74.552 541,74.552 C533.003,74.552 532.056,74.521 528.898,74.378 C525.979,74.244 524.393,73.757 523.338,73.347 C521.94,72.803 520.942,72.155 519.894,71.106 C518.846,70.057 518.197,69.06 517.654,67.663 C517.244,66.606 516.755,65.022 516.623,62.101 C516.479,58.943 516.448,57.996 516.448,50 C516.448,42.003 516.479,41.056 516.623,37.899 C516.755,34.978 517.244,33.391 517.654,32.338 C518.197,30.938 518.846,29.942 519.894,28.894 C520.942,27.846 521.94,27.196 523.338,26.654 C524.393,26.244 525.979,25.756 528.898,25.623 C532.057,25.479 533.004,25.448 541,25.448 C548.997,25.448 549.943,25.479 553.102,25.623 C556.021,25.756 557.607,26.244 558.662,26.654 C560.06,27.196 561.058,27.846 562.106,28.894 C563.154,29.942 563.803,30.938 564.346,32.338 C564.756,33.391 565.244,34.978 565.378,37.899 C565.522,41.056 565.552,42.003 565.552,50 C565.552,57.996 565.522,58.943 565.378,62.101 M570.82,37.631 C570.674,34.438 570.167,32.258 569.425,30.349 C568.659,28.377 567.633,26.702 565.965,25.035 C564.297,23.368 562.623,22.342 560.652,21.575 C558.743,20.834 556.562,20.326 553.369,20.18 C550.169,20.033 549.148,20 541,20 C532.853,20 531.831,20.033 528.631,20.18 C525.438,20.326 523.257,20.834 521.349,21.575 C519.376,22.342 517.703,23.368 516.035,25.035 C514.368,26.702 513.342,28.377 512.574,30.349 C511.834,32.258 511.326,34.438 511.181,37.631 C511.035,40.831 511,41.851 511,50 C511,58.147 511.035,59.17 511.181,62.369 C511.326,65.562 511.834,67.743 512.574,69.651 C513.342,71.625 514.368,73.296 516.035,74.965 C517.703,76.634 519.376,77.658 521.349,78.425 C523.257,79.167 525.438,79.673 528.631,79.82 C531.831,79.965 532.853,80.001 541,80.001 C549.148,80.001 550.169,79.965 553.369,79.82 C556.562,79.673 558.743,79.167 560.652,78.425 C562.623,77.658 564.297,76.634 565.965,74.965 C567.633,73.296 568.659,71.625 569.425,69.651 C570.167,67.743 570.674,65.562 570.82,62.369 C570.966,59.17 571,58.147 571,50 C571,41.851 570.966,40.831 570.82,37.631"></path></g></g></g></svg></div><div style="padding-top: 8px;"> <div style=" color:#3897f0; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; font-style:normal; font-weight:550; line-height:18px;">View this post on Instagram</div></div><div style="padding: 12.5% 0;"></div> <div style="display: flex; flex-direction: row; margin-bottom: 14px; align-items: center;"><div> <div style="background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; height: 12.5px; width: 12.5px; transform: translateX(0px) translateY(7px);"></div> <div style="background-color: #F4F4F4; height: 12.5px; transform: rotate(-45deg) translateX(3px) translateY(1px); width: 12.5px; flex-grow: 0; margin-right: 14px; margin-left: 2px;"></div> <div style="background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; height: 12.5px; width: 12.5px; transform: translateX(9px) translateY(-18px);"></div></div><div style="margin-left: 8px;"> <div style=" background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; flex-grow: 0; height: 20px; width: 20px;"></div> <div style=" width: 0; height: 0; border-top: 2px solid transparent; border-left: 6px solid #f4f4f4; border-bottom: 2px solid transparent; transform: translateX(16px) translateY(-4px) rotate(30deg)"></div></div><div style="margin-left: auto;"> <div style=" width: 0px; border-top: 8px solid #F4F4F4; border-right: 8px solid transparent; transform: translateY(16px);"></div> <div style=" background-color: #F4F4F4; flex-grow: 0; height: 12px; width: 16px; transform: translateY(-4px);"></div> <div style=" width: 0; height: 0; border-top: 8px solid #F4F4F4; border-left: 8px solid transparent; transform: translateY(-4px) translateX(8px);"></div></div></div> <div style="display: flex; flex-direction: column; flex-grow: 1; justify-content: center; margin-bottom: 24px;"> <div style=" background-color: #F4F4F4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; margin-bottom: 6px; width: 224px;"></div> <div style=" background-color: #F4F4F4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; width: 144px;"></div></div></a><p style=" color:#c9c8cd; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; line-height:17px; margin-bottom:0; margin-top:8px; overflow:hidden; padding:8px 0 7px; text-align:center; text-overflow:ellipsis; white-space:nowrap;"><a href="https://www.instagram.com/tv/CipQD6GjKVq/?utm_source=ig_embed&amp;utm_campaign=loading" style=" color:#c9c8cd; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; font-style:normal; font-weight:normal; line-height:17px; text-decoration:none;" target="_blank">A post shared by آنسوی دیوار (@beyondthewall402)</a></p></div></blockquote><script async src="http://platform.instagram.com/en_US/embeds.js"></script>
</div></figure>



<p>Como resultado, a pobreza e o desemprego são comuns entre os curdos iranianos. Enquanto isso, qualquer tentativa de lutar por melhores condições era enfrentada por duras repressões e punições por parte do regime. No período anterior, isso provocou uma resposta cada vez mais militante dos curdos iranianos, que entravam regularmente em confronto com a polícia e as forças militares. No assassinato de Mahsa Amini, o povo curdo do Irã vê inegavelmente um símbolo do racismo e do chauvinismo subjacente às ações do regime em relação a eles.</p>



<p>Um ponto semelhante pode ser observado sobre a questão das mulheres. Todos os anos, a polícia da moralidade processa mais de 16.000 mulheres por usarem o <em>hijab</em> de forma inadequada. Essas mulheres são submetidas a abusos verbais e violência. Mahsa Amini ficou de fato apenas algumas horas sob custódia, mas acabou no hospital depois de sofrer uma surra brutal desses infames da República Islâmica. Testemunhas oculares descrevem Mahsa e outros prisioneiros protestando e sendo recebidos com abuso verbal, espancamentos e spray de pimenta, levando ao coma de Mahsa.</p>



<p>Tais injustiças são comuns no Irã, onde as mulheres são reduzidas a cidadãs de segunda classe. Praticamente todas as famílias sustentadas economicamente por mulheres estão abaixo da linha da pobreza, constituindo o décimo mais pobre da sociedade. Se desejam evitar a pobreza total, as mulheres têm pouca escolha a não ser serem efetivamente acorrentadas a seus maridos. Todos os anos, mais de 2.000 mulheres são assassinadas em feminicídios, que representam 20% de todos os assassinatos no Irã. A República Islâmica defende esta situação horrível com suas leis repressivas.</p>



<p>Diariamente, mulás aparecem na televisão para pregar as virtudes da modéstia e da castidade. Mas eles são hipócritas completos. Na realidade, eles e seus filhos vivem uma vida de excessos extravagantes – como os ocidentais ricos – entregando-se a todos os pecados da carne: drogas, bebida, prostituição e todo tipo de abuso. Claro, eles nunca se incomodam com a polícia da moralidade, cujo verdadeiro objetivo é semear a discórdia entre mulheres e homens comuns e aterrorizar as massas trabalhadoras.</p>



<p>Em períodos de relativa calma na luta de classes, a classe dominante pode ter um êxito parcial em tais esforços. Mas esse não é o período que estamos vendo agora. As mulheres iranianas estão mostrando que não estão dispostas a aceitar o destino que lhes foi decretado pelos mulás. Com uma bravura admirável, elas saíram em grande número às ruas e, em muitos casos, se não na maioria, elas estão realmente desempenhando um papel de liderança: tirando seus lenços, entoando os slogans mais radicais e muitas vezes até liderando ataques às forças de segurança.</p>



<p>As mulheres e outras camadas oprimidas, como as minorias étnicas oprimidas, sempre desempenham um papel importante nas revoluções. Vimos isso na revolução de fevereiro de 1917, onde mulheres trabalhadoras e donas de casa russas lideraram o esforço inicial de pressionar por uma greve geral. Cenas semelhantes foram testemunhadas na Revolução Egípcia de 2012 e, mais recentemente, no Sudão.</p>



<p>Em tempos normais, a raiva dos mais oprimidos é abafada com êxito pela classe dominante. Mas, uma vez que as massas começam a se mover, é precisamente esse estado de espírito que mais diretamente ressoa com o sentimento geral da sociedade, impulsionando essas camadas para a linha de frente da luta, enquanto os velhos “ativistas” e “revolucionários”, que há anos trabalham contra a corrente, e até certo ponto foram adormecidos por essas experiências, são muitas vezes pegos de surpresa e relegados à situação de espectadores.</p>



<p>A República Islâmica se baseia nas ideias mais retrógradas da sociedade para dividir as massas umas contra as outras ao longo das linhas de religião, etnia e gênero. Sem tal chauvinismo, a classe dominante não teria sido capaz de manter seu domínio sobre a sociedade. A partir disso, fica claro que a luta contra a opressão é uma parte igualmente essencial da revolução iraniana.</p>



<p>As massas podem sentir isso instintivamente e se uniram em torno do slogan: “<em>Mulher, vida, liberdade</em>”, que agora se tornou o segundo slogan mais popular entre as camadas radicalizadas depois de “<em>Morte ao ditador</em>”. Da mesma forma, inúmeros slogans surgiram em solidariedade ao movimento curdo. Os estudantes da Universidade de Tabriz emitiram a seguinte declaração mostrando o clima de união entre as massas:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p><em>&#8220;Um dos slogans mais bonitos levantados nesses protestos foi que &#8216;o Azerbaijão está acordado, apoia o Curdistão&#8217;.</em></p>



<p><em>“Muitos tentaram criar diferenças entre grupos sociais, nações, tribos e diferentes setores dos oprimidos. Mas hoje, no bravo e desperto Azerbaijão, ouvimos slogans de solidariedade ao militante e ao Curdistão desperto. O nome de Mahsa Amini significa ‘nós’. Somos todos, não importa de onde viemos neste país ou quais sejam nossas origens: homens e mulheres, jovens e velhos, todos oprimidos e sofredores, assalariados e trabalhadores e oprimidos, estamos todos unidos.</em></p>



<p><em>“Viva o zeloso povo do Azerbaijão com este belo slogan. Viva o zeloso povo de Gilan que criou cenas épicas únicas. Viva o povo de Teerã, Khorasan, Isfahan, Qazvin e&#8230; e todas as pessoas corajosas que se levantaram contra a opressão”.</em></p>
</blockquote>



<p>Isso mostra como o clima de solidariedade e unidade na luta está atalhando o nacionalismo reacionário azeri, que há muito está presente nas áreas azeris do Irã.</p>



<h2 class="wp-block-heading"><strong>Apoio generalizado</strong></h2>



<p>Lenin certa vez explicou que as revoluções são “festivais dos oprimidos”. Uma vez que o movimento começa a decolar, ele atrai as camadas oprimidas da sociedade. Milhões de trabalhadores, agricultores, lojistas, desempregados, pobres e despossuídos do Irã estão apoiando a juventude nas ruas hoje.</p>



<p>Cada camada tem suas próprias queixas, mas na injustiça bárbara com que Mahsa Amini foi tratada todos eles veem as outras mil injustiças que estão sendo servidas a eles diariamente. Uma sufocante falta de direitos democráticos, além de esmagadoras pressões econômicas, que se acumularam nos últimos anos, tornou a vida insuportável para a maioria das pessoas. Enquanto isso, os topos do regime tornaram-se completamente parasitas, aparentemente existindo apenas para roubar dos pobres e, ao fazê-lo, cometendo os crimes mais hediondos com total impunidade.</p>



<p>O movimento nas ruas está fornecendo uma saída e um ponto focal para essa raiva e ódio reprimidos, bem como uma oportunidade de ser ouvido. Enquanto isso, os jovens e trabalhadores nas barricadas estão cada vez mais perdendo o medo e se fortalecendo a cada avanço e a cada nova camada que entra em cena. Um clima de determinação revolucionária está se espalhando, o que poderia potencialmente preparar o caminho para um movimento de massa. O material combustível está se acumulando há algum tempo, apenas esperando uma faísca para detoná-lo.</p>



<p>Mas o movimento não afetou apenas as camadas mais pobres. Após a morte de Amini, a condenação ao regime e a simpatia pelo movimento surgiram de várias camadas médias da sociedade, incluindo intelectuais, artistas, personalidades do esporte (muitos dos quais anteriormente eram vistos como apolíticos ou pró-regime), e até elementos do clero, que agora pedem o fim dos lenços de cabeça impostos. Para o regime, isso representa uma ameaça existencial.</p>



<h2 class="wp-block-heading"><strong>O regime com o pé atrás</strong></h2>



<p>Se o movimento conseguir manter o ímpeto e atrair mais camadas para as ruas, os mulás enfrentarão uma revolução – uma revolução que poderia facilmente derrubá-los. Eles claramente ficaram completamente surpresos com a situação em desenvolvimento. O jornal <em>Hammihan</em> observou em pânico na segunda-feira que: “<em>todos os dias novas ondas de forças sociais, como acadêmicos, organizações da sociedade civil, grupos comerciais e profissionais, entram nesta questão, tomam uma posição em relação a ela e a analisam. [&#8230;] Não esqueçamos que essa sensibilidade pública não deve ser apresentada como produto de [nossos] inimigos e da mídia estrangeira. [&#8230;] Essa sensibilidade coletiva é produto da experiência vivida [das pessoas] nos últimos anos&#8230;</em>” O jornal passou a instar as autoridades a cumprir a lei e a realizar uma investigação profissional. Vendo o potencial de uma explosão social inerente à situação, o jornal está alertando o regime para que ele se abstenha de seu habitual tratamento arrogante de tais questões para não provocar um movimento maior e incontrolável.</p>



<p>Temendo tal cenário, os oficiais do regime tentaram cinicamente expressar sua simpatia por Mahsa Amini. O presidente Ebrahim Raisi teria dito ao pai de Mahsa que sua filha era “<em>como [sua] filha</em>” e prometeu investigar o assunto. É claro que essa conversa é fiada, principalmente depois que o próprio Raisi vem endurecendo as leis do véu e sua aplicação. Mas é precisamente por Raisi, um linha-dura confesso, estar adotando uma posição tão conciliadora que é uma prova das preocupações do regime.</p>



<p>Apelos semelhantes vieram de outras instituições, como o judiciário e o parlamento. O chefe da justiça, Gholamhossein Mohseni Ajei, disse que o governo &#8220;<em>não daria passe livre para os erros de funcionários e agentes do governo, incluindo a força policial,</em> <em>em sua &#8220;investigação</em>&#8221; sobre a morte de Mahsa Amini. Ele acrescentou que: &#8220;<em>Qualquer que seja o resultado, uma ação será adotada sem hesitação</em>&#8220;. Também há informações de que o chefe da polícia da moralidade de Teerã foi suspenso.</p>



<h2 class="wp-block-heading"><strong>A classe trabalhadora deve entrar em cena</strong></h2>



<p>Até agora o movimento vem ganhando espaço, dia a dia e hora a hora. Tem um apoio generalizado, embora passivo. Mas as pessoas nas ruas estão restritas principalmente às dezenas de milhares de jovens pobres e estudantes. Para avançar, o movimento deve apelar conscientemente para outras camadas da sociedade, em particular a classe trabalhadora, para entrar na luta. A classe trabalhadora é a classe mais poderosa da sociedade, com a capacidade de paralisar todo o país e quebrar a espinha do regime. Devemos lembrar que foi exatamente isso o que aconteceu em 1979, quando o decrépito regime do Xá foi finalmente derrotado por uma greve geral nacional liderada pelos trabalhadores do petróleo, seguida pela tomada de todas as principais indústrias pela classe trabalhadora.</p>



<figure class="wp-block-embed is-type-rich is-provider-instagram wp-block-embed-instagram"><div class="wp-block-embed__wrapper">
<blockquote class="instagram-media" data-instgrm-captioned data-instgrm-permalink="https://www.instagram.com/tv/CimW174DsDt/?utm_source=ig_embed&amp;utm_campaign=loading" data-instgrm-version="14" style=" background:#FFF; border:0; border-radius:3px; box-shadow:0 0 1px 0 rgba(0,0,0,0.5),0 1px 10px 0 rgba(0,0,0,0.15); margin: 1px; max-width:618px; min-width:326px; padding:0; width:99.375%; width:-webkit-calc(100% - 2px); width:calc(100% - 2px);"><div style="padding:16px;"> <a href="https://www.instagram.com/tv/CimW174DsDt/?utm_source=ig_embed&amp;utm_campaign=loading" style=" background:#FFFFFF; line-height:0; padding:0 0; text-align:center; text-decoration:none; width:100%;" target="_blank"> <div style=" display: flex; flex-direction: row; align-items: center;"> <div style="background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; flex-grow: 0; height: 40px; margin-right: 14px; width: 40px;"></div> <div style="display: flex; flex-direction: column; flex-grow: 1; justify-content: center;"> <div style=" background-color: #F4F4F4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; margin-bottom: 6px; width: 100px;"></div> <div style=" background-color: #F4F4F4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; width: 60px;"></div></div></div><div style="padding: 19% 0;"></div> <div style="display:block; height:50px; margin:0 auto 12px; width:50px;"><svg width="50px" height="50px" viewBox="0 0 60 60" version="1.1" xmlns="https://www.w3.org/2000/svg" xmlns:xlink="https://www.w3.org/1999/xlink"><g stroke="none" stroke-width="1" fill="none" fill-rule="evenodd"><g transform="translate(-511.000000, -20.000000)" fill="#000000"><g><path d="M556.869,30.41 C554.814,30.41 553.148,32.076 553.148,34.131 C553.148,36.186 554.814,37.852 556.869,37.852 C558.924,37.852 560.59,36.186 560.59,34.131 C560.59,32.076 558.924,30.41 556.869,30.41 M541,60.657 C535.114,60.657 530.342,55.887 530.342,50 C530.342,44.114 535.114,39.342 541,39.342 C546.887,39.342 551.658,44.114 551.658,50 C551.658,55.887 546.887,60.657 541,60.657 M541,33.886 C532.1,33.886 524.886,41.1 524.886,50 C524.886,58.899 532.1,66.113 541,66.113 C549.9,66.113 557.115,58.899 557.115,50 C557.115,41.1 549.9,33.886 541,33.886 M565.378,62.101 C565.244,65.022 564.756,66.606 564.346,67.663 C563.803,69.06 563.154,70.057 562.106,71.106 C561.058,72.155 560.06,72.803 558.662,73.347 C557.607,73.757 556.021,74.244 553.102,74.378 C549.944,74.521 548.997,74.552 541,74.552 C533.003,74.552 532.056,74.521 528.898,74.378 C525.979,74.244 524.393,73.757 523.338,73.347 C521.94,72.803 520.942,72.155 519.894,71.106 C518.846,70.057 518.197,69.06 517.654,67.663 C517.244,66.606 516.755,65.022 516.623,62.101 C516.479,58.943 516.448,57.996 516.448,50 C516.448,42.003 516.479,41.056 516.623,37.899 C516.755,34.978 517.244,33.391 517.654,32.338 C518.197,30.938 518.846,29.942 519.894,28.894 C520.942,27.846 521.94,27.196 523.338,26.654 C524.393,26.244 525.979,25.756 528.898,25.623 C532.057,25.479 533.004,25.448 541,25.448 C548.997,25.448 549.943,25.479 553.102,25.623 C556.021,25.756 557.607,26.244 558.662,26.654 C560.06,27.196 561.058,27.846 562.106,28.894 C563.154,29.942 563.803,30.938 564.346,32.338 C564.756,33.391 565.244,34.978 565.378,37.899 C565.522,41.056 565.552,42.003 565.552,50 C565.552,57.996 565.522,58.943 565.378,62.101 M570.82,37.631 C570.674,34.438 570.167,32.258 569.425,30.349 C568.659,28.377 567.633,26.702 565.965,25.035 C564.297,23.368 562.623,22.342 560.652,21.575 C558.743,20.834 556.562,20.326 553.369,20.18 C550.169,20.033 549.148,20 541,20 C532.853,20 531.831,20.033 528.631,20.18 C525.438,20.326 523.257,20.834 521.349,21.575 C519.376,22.342 517.703,23.368 516.035,25.035 C514.368,26.702 513.342,28.377 512.574,30.349 C511.834,32.258 511.326,34.438 511.181,37.631 C511.035,40.831 511,41.851 511,50 C511,58.147 511.035,59.17 511.181,62.369 C511.326,65.562 511.834,67.743 512.574,69.651 C513.342,71.625 514.368,73.296 516.035,74.965 C517.703,76.634 519.376,77.658 521.349,78.425 C523.257,79.167 525.438,79.673 528.631,79.82 C531.831,79.965 532.853,80.001 541,80.001 C549.148,80.001 550.169,79.965 553.369,79.82 C556.562,79.673 558.743,79.167 560.652,78.425 C562.623,77.658 564.297,76.634 565.965,74.965 C567.633,73.296 568.659,71.625 569.425,69.651 C570.167,67.743 570.674,65.562 570.82,62.369 C570.966,59.17 571,58.147 571,50 C571,41.851 570.966,40.831 570.82,37.631"></path></g></g></g></svg></div><div style="padding-top: 8px;"> <div style=" color:#3897f0; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; font-style:normal; font-weight:550; line-height:18px;">View this post on Instagram</div></div><div style="padding: 12.5% 0;"></div> <div style="display: flex; flex-direction: row; margin-bottom: 14px; align-items: center;"><div> <div style="background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; height: 12.5px; width: 12.5px; transform: translateX(0px) translateY(7px);"></div> <div style="background-color: #F4F4F4; height: 12.5px; transform: rotate(-45deg) translateX(3px) translateY(1px); width: 12.5px; flex-grow: 0; margin-right: 14px; margin-left: 2px;"></div> <div style="background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; height: 12.5px; width: 12.5px; transform: translateX(9px) translateY(-18px);"></div></div><div style="margin-left: 8px;"> <div style=" background-color: #F4F4F4; border-radius: 50%; flex-grow: 0; height: 20px; width: 20px;"></div> <div style=" width: 0; height: 0; border-top: 2px solid transparent; border-left: 6px solid #f4f4f4; border-bottom: 2px solid transparent; transform: translateX(16px) translateY(-4px) rotate(30deg)"></div></div><div style="margin-left: auto;"> <div style=" width: 0px; border-top: 8px solid #F4F4F4; border-right: 8px solid transparent; transform: translateY(16px);"></div> <div style=" background-color: #F4F4F4; flex-grow: 0; height: 12px; width: 16px; transform: translateY(-4px);"></div> <div style=" width: 0; height: 0; border-top: 8px solid #F4F4F4; border-left: 8px solid transparent; transform: translateY(-4px) translateX(8px);"></div></div></div> <div style="display: flex; flex-direction: column; flex-grow: 1; justify-content: center; margin-bottom: 24px;"> <div style=" background-color: #F4F4F4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; margin-bottom: 6px; width: 224px;"></div> <div style=" background-color: #F4F4F4; border-radius: 4px; flex-grow: 0; height: 14px; width: 144px;"></div></div></a><p style=" color:#c9c8cd; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; line-height:17px; margin-bottom:0; margin-top:8px; overflow:hidden; padding:8px 0 7px; text-align:center; text-overflow:ellipsis; white-space:nowrap;"><a href="https://www.instagram.com/tv/CimW174DsDt/?utm_source=ig_embed&amp;utm_campaign=loading" style=" color:#c9c8cd; font-family:Arial,sans-serif; font-size:14px; font-style:normal; font-weight:normal; line-height:17px; text-decoration:none;" target="_blank">A post shared by آنسوی دیوار (@beyondthewall402)</a></p></div></blockquote><script async src="http://platform.instagram.com/en_US/embeds.js"></script>
</div></figure>



<p>Nos últimos anos, vimos o ressurgimento do movimento trabalhista iraniano e as maiores ondas de greve em 40 anos. Muitos dos novos sindicatos emitiram declarações de apoio ao movimento atual, incluindo o Comitê de Coordenação de Professores (um órgão militante que representa os professores em greve); o Conselho de Organização de protestos de petroleiros contratados; e o sindicato <em>Haft Tappeh</em>.</p>



<p>O Conselho dos Trabalhadores do Petróleo resumiu a situação atual da seguinte forma:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p><em>“As mulheres agora desempenham um papel claro e ousado nos movimentos sociais e de protesto, que causaram crescente pânico e medo no regime. A crescente intensificação da repressão e brutalidade do regime colocou a sociedade em um estado de rebelião aberta, o que destaca a necessidade de unidade para acabar com essas condições brutais.”</em></p>
</blockquote>



<p>Os trabalhadores militantes de <em>Haft Tappeh</em> ecoaram os apelos à unidade, mas foram muito mais longe ao atacar abertamente o capitalismo:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p><em>“O sistema repressivo do capitalismo não apenas explora e oprime mulheres e homens como trabalhadores, mas como mulheres, minorias étnicas e religiosas para dividir a classe trabalhadora. Acreditamos que todos os grupos oprimidos, enquanto lutam por suas demandas específicas, devem se unir contra os opressores – contra os capitalistas!”</em></p>
</blockquote>



<p>O sindicato <em>Haft Tappeh</em> agora proclamou que se juntará ao movimento nas ruas. Esse é um passo muito positivo. No entanto, para vencer, é preciso mais. O que deve ser levantado imediatamente é a palavra de ordem de uma greve geral a ser preparada em todos os setores da economia. Conselhos de luta devem ser criados em todos os bairros, escolas e fábricas para preparar uma greve geral com o objetivo de derrubar o regime.</p>



<p>Se esta revolta permanecer isolada, poderá ser suprimida como todas as revoltas anteriores. O regime vai esperar e reunir suas forças, esperando que os protestos se cansem, apenas para esmagá-los violentamente depois. Este foi precisamente o destino da revolta de 2018, 2019 e 2021 no Khuzistão.</p>



<p>Os próximos dias e horas nos mostrarão até que ponto esse movimento se desenvolverá. Mas, independentemente dos eventos imediatos, o que estamos testemunhando é o despertar revolucionário das massas iranianas. O capitalismo iraniano nunca foi capaz de dar às massas uma existência digna, e isso é especialmente verdade para as mulheres: deve ser derrubado. A classe trabalhadora, unida na luta, é a única força capaz de conseguir isso e construir uma nova sociedade socialista que possa atender às necessidades de todos os explorados e oprimidos da sociedade iraniana.</p>



<p><strong>Mulher; vida; liberdade!</strong></p>



<p><strong>Morte ao ditador!</strong></p>



<p><strong>Por uma greve geral para derrubar o regime teocrático!</strong></p>



<hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity is-style-wide"/>



<p>Tradução de Fabiano Leite</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/tremores-revolucionarios-no-ira-apos-assassinato-de-jovem-curda/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/tremores-revolucionarios-no-ira-apos-assassinato-de-jovem-curda/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/tremores-revolucionarios-no-ira-apos-assassinato-de-jovem-curda/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/tremores-revolucionarios-no-ira-apos-assassinato-de-jovem-curda/" data-text="Tremores revolucionários no Irã após assassinato de jovem curda" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/tremores-revolucionarios-no-ira-apos-assassinato-de-jovem-curda/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2022-09-23T10:49:06-03:00","datePublished":"2022-09-23T10:49:06-03:00","dateModified":"2023-01-19T10:59:56-03:00","headline":"Tremores revolucion\u00e1rios no Ir\u00e3 ap\u00f3s assassinato de jovem curda","name":"Tremores revolucion\u00e1rios no Ir\u00e3 ap\u00f3s assassinato de jovem curda","keywords":"2022,Ir\u00e3,Ir\u00e3: Contra as execu\u00e7\u00f5es dos manifestantes,isl\u00e3,Jina Mahsa Amini,Revolta,revolu\u00e7\u00e3o,Teer\u00e3","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/tremores-revolucionarios-no-ira-apos-assassinato-de-jovem-curda\/","description":"Eclodiram protestos em todo o Ir\u00e3, ap\u00f3s o assassinato de uma jovem curda, Jina Mahsa Amini, pela infame pol\u00edcia da moralidade do pa\u00eds. Come\u00e7ando nas \u00e1reas curdas do Ir\u00e3, os protestos se espalharam por","copyrightYear":"2022","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/tremores-revolucionarios-no-ira-apos-assassinato-de-jovem-curda/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/tremores-revolucionarios-no-ira-apos-assassinato-de-jovem-curda/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/tremores-revolucionarios-no-ira-apos-assassinato-de-jovem-curda/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/tremores-revolucionarios-no-ira-apos-assassinato-de-jovem-curda\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Esaias Yavari e Hamid Alizadeh","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/esaiashamid\/"},"articleSection":"Mundo","articleBody":"\nEclodiram protestos em todo o Ir\u00e3, ap\u00f3s o assassinato de uma jovem curda, Jina Mahsa Amini, pela infame pol\u00edcia da moralidade do pa\u00eds. Come\u00e7ando nas \u00e1reas curdas do Ir\u00e3, os protestos se espalharam por mais de 30 cidades, incluindo todas as maiores: Teer\u00e3, Mashhad, Isfahan, Karaj, Tabriz e a chamada cidade sagrada de Qom. O que come\u00e7ou como uma rea\u00e7\u00e3o contra a brutalidade policial rapidamente se transformou em um clima de raiva contra o regime como um todo.\n\n\n\n\nParticipe da campanha\n\n\n\n\nMahsa, origin\u00e1ria da cidade de Saqqez, mas de f\u00e9rias em Teer\u00e3, foi presa pela pol\u00edcia da moralidade na noite de ter\u00e7a-feira, 13 de setembro, por usar o v\u00e9u de forma inadequada. Ela foi arrastada para uma van e levada para \u201creeduca\u00e7\u00e3o\u201d. Poucas horas depois, ela foi declarada com morte cerebral. O regime inicialmente descartou qualquer irregularidade, divulgando imagens de CCTV que supostamente mostravam uma Mahsa Amini de apar\u00eancia saud\u00e1vel em colapso devido a um suposto ataque card\u00edaco. Sob a press\u00e3o dos protestos crescentes, no entanto, um relat\u00f3rio de uma tomografia computadorizada revelou mais tarde uma fratura \u00f3ssea, hemorragia e edema cerebral, o que confirmaria que ela morreu devido a golpes na cabe\u00e7a.\n\n\n\nAo se tomar conhecimento da not\u00edcia de sua morte, os protestos surgiram espontaneamente em todo o pa\u00eds. Em Teer\u00e3, milhares se reuniram em torno da Pra\u00e7a Argentina e do Parque Sai. A pesada interven\u00e7\u00e3o policial acabou dispersando os manifestantes, mas estes \u00faltimos logo encontraram um caminho de volta \u00e0s ruas, entrando em confronto com a pol\u00edcia e as for\u00e7as antimotim, cantando slogans abertamente pol\u00edticos como: \u201cMorte a Khamenei\u201d, \u201cKhamenei \u00e9 um assassino \u2013 seu regime \u00e9 ileg\u00edtimo\u201d; e \u201cAs mulheres s\u00e3o oprimidas \u2013 do Curdist\u00e3o a Teer\u00e3\u201d.\n\n\n\n\u00c0 frente dos protestos em Teer\u00e3 est\u00e3o os estudantes universit\u00e1rios, que se manifestam aos milhares e em todas as universidades da capital, mesmo naquelas que antes mostravam poucos sinais de atividade pol\u00edtica. Na prestigiosa Universidade Amirkabir de Teer\u00e3, a principal institui\u00e7\u00e3o educacional do pa\u00eds, os alunos cantavam: \u201cTodo o Ir\u00e3 est\u00e1 coberto de sangue: do Curdist\u00e3o a Teer\u00e3\u201d e \u201cMorta por um len\u00e7o?\u201d e \u201cQuanto tempo vai durar essa humilha\u00e7\u00e3o?\u201d Outro canto popular nas manifesta\u00e7\u00f5es foi: \u201cMulher; vida; liberdade\u201d \u2013 ecoando o slogan popular da revolu\u00e7\u00e3o de 79: \u201cP\u00e3o, empregos, liberdade\u201d, um slogan que viu um renascimento nos anos posteriores. Para reprimir a juventude, o regime mobilizou a Basij \u2013 uma organiza\u00e7\u00e3o paramilitar juvenil \u2013 nos campi, mas isso apenas provocou o slogan: \u201cMorte aos Basij\u201d.\n\n\n\nGrandes protestos, frequentemente liderados por mulheres, ocorreram em todas as grandes cidades, cobrindo a maioria das regi\u00f5es do pa\u00eds, com o principal slogan unificador sendo \u201cMorte ao ditador\u201d \u2013 um desafio direto ao l\u00edder supremo Ali Khamenei e, portanto, aos fundamentos do regime como um todo.\n\n\n\nEm Karaj, o sub\u00farbio industrial de Teer\u00e3 e a quarta maior cidade do Ir\u00e3, os manifestantes levantaram o slogan: \"Tema o dia em que estaremos armados\". Este slogan se espalhou para muitas outras \u00e1reas. Em Rasht, multid\u00f5es estavam cantando felizes depois de espancarem e perseguirem milicianos Basij em fuga na segunda-feira. Outro canto tamb\u00e9m popular tem sido \"Morte ao opressor, seja o x\u00e1 ou o l\u00edder supremo\", referindo-se tanto a Khamenei quanto a Mohammad Reza Pahlavi, o filho do falecido x\u00e1 apoiado pelos EUA, que vem fazendo campanha por uma monarquia constitucional.\n\n\n\nNa cidade de Qom, centro das institui\u00e7\u00f5es religiosas e dos maiores semin\u00e1rios do pa\u00eds, e base fundamental do regime teocr\u00e1tico, multid\u00f5es de jovens sa\u00edram \u00e0s ruas cantando: \u201cCanh\u00f5es, tanques, fogos de artif\u00edcio, o cl\u00e9rigo tem que ir embora\". H\u00e1 tamb\u00e9m v\u00eddeos de Qom mostrando um miliciano Basij sendo espancado por homens e mulheres enfurecidos. Em in\u00fameros v\u00eddeos de todo o pa\u00eds, mulheres foram vistas tirando seus len\u00e7os da cabe\u00e7a, muitas vezes queimando-os em protesto.\n\n\n\n\nhttps:\/\/twitter.com\/AlinejadMasih\/status\/1571134616974790656?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E1571134616974790656%7Ctwgr%5E828997239e30fa6344d16bb7b2f641e4541bf97a%7Ctwcon%5Es1_&amp;ref_url=https%3A%2F%2Fwww.marxist.com%2Frevolutionary-tremours-in-iran-after-the-murder-of-young-kurdish-girl.htm\n\n\n\n\nAs for\u00e7as de seguran\u00e7a do regime reagiram violentamente aos protestos. Pelo menos sete pessoas foram confirmadas mortas pela pol\u00edcia e dezenas de outras feridas. No entanto, as multid\u00f5es pareciam avan\u00e7ar com determina\u00e7\u00e3o inabal\u00e1vel em face da repress\u00e3o.\n\n\n\nEm Sari, houve relatos de que uma sede da Basij foi incendiada, assim como o gabinete dos governadores. Em Amol, o gabinete do governador foi tomado pela multid\u00e3o e depois incendiado. A pol\u00edcia deixou completamente o centro da cidade. N\u00e3o houve indica\u00e7\u00e3o de que qualquer um dos protestos tenha sido reprimido de forma decisiva. Pelo contr\u00e1rio, cada golpe de cassetete e cada tiro disparado parecem excitar e agitar ainda mais a multid\u00e3o. Em muitas cidades, h\u00e1 relatos de que a pol\u00edcia teve que operar \u00e0 paisana para evitar ser espancada. Numerosos v\u00eddeos mostram for\u00e7as policiais e paramilitares sendo atacadas, espancadas ou recha\u00e7adas por multid\u00f5es enfurecidas. Os parafusos parecem estar girando contra o regime, que agora est\u00e1 aterrorizado com a perspectiva de um movimento revolucion\u00e1rio mais amplo e generalizado.\n\n\n\nAs \u00e1reas curdas, em particular, foram dominadas por uma raiva furiosa. Ao ouvir a not\u00edcia da morte de Mahsa, milhares de jovens responderam destruindo imagens e s\u00edmbolos da Rep\u00fablica Isl\u00e2mica, incluindo imagens do aiatol\u00e1 Khamenei. O cortejo f\u00fanebre de Mahsa no s\u00e1bado tamb\u00e9m se transformou em um protesto, com mulheres tirando seus v\u00e9us e dezenas de milhares cantando: \u201cMorte a Khamenei\u201d. Ap\u00f3s o funeral, os manifestantes come\u00e7aram a marchar para o gabinete do governador. Eles foram recebidos com g\u00e1s lacrimog\u00eaneo e com as for\u00e7as de seguran\u00e7a disparando muni\u00e7\u00e3o real, mas reagiram com medidas iguais. Em muitas \u00e1reas do Curdist\u00e3o, os \u00faltimos dias viram cenas semelhantes \u00e0 guerra civil, com manifestantes e for\u00e7as de contra-insurg\u00eancia atirando uns nos outros.\n\n\n\nNa segunda-feira, esse clima n\u00e3o parecia estar diminuindo, com greves de bazares em Saqqez, Bukan, Mahabad, Ashnoye, Baneh, Marivan, Sanandaj, Piranshahr e Mohamandshahr. Agora h\u00e1 apelos por uma greve geral em toda a regi\u00e3o do Curdist\u00e3o, incluindo o Iraque, a S\u00edria e a Turquia. Desde ent\u00e3o, greves e protestos de Bazaaris tamb\u00e9m se espalharam para outras cidades do Ir\u00e3, incluindo Teer\u00e3 e Karaj.\n\n\n\nOs oprimidos empurrados para a frente\n\n\n\nAs \u00e1reas curdas do Ir\u00e3, que t\u00eam tradi\u00e7\u00f5es revolucion\u00e1rias de longa data, s\u00e3o alvo de discrimina\u00e7\u00e3o e opress\u00e3o do regime h\u00e1 d\u00e9cadas. Essas \u00e1reas curdas, \u00e0 semelhan\u00e7a de outras \u00e1reas habitadas por minorias \u00e9tnicas, abrigam grandes reservas de minerais, petr\u00f3leo e \u00e1gua, bem como florestas densas, que desempenham pap\u00e9is cruciais na economia iraniana. Por d\u00e9cadas, no entanto, o regime canalizou esses recursos para locais industriais em outras \u00e1reas, principalmente habitadas por Fars [habitantes de uma prov\u00edncia no sul do Ir\u00e3 \u2013 NdT] , para processamento, enquanto deliberadamente deixava o Curdist\u00e3o iraniano subdesenvolvido por medo de criar uma poderosa classe trabalhadora curda.\n\n\n\n\nhttps:\/\/www.instagram.com\/p\/CipQD6GjKVq\/?utm_source=ig_embed&amp;ig_rid=da9a08c6-74de-48be-959e-ea04cfd43f6b\n\n\n\n\nComo resultado, a pobreza e o desemprego s\u00e3o comuns entre os curdos iranianos. Enquanto isso, qualquer tentativa de lutar por melhores condi\u00e7\u00f5es era enfrentada por duras repress\u00f5es e puni\u00e7\u00f5es por parte do regime. No per\u00edodo anterior, isso provocou uma resposta cada vez mais militante dos curdos iranianos, que entravam regularmente em confronto com a pol\u00edcia e as for\u00e7as militares. No assassinato de Mahsa Amini, o povo curdo do Ir\u00e3 v\u00ea inegavelmente um s\u00edmbolo do racismo e do chauvinismo subjacente \u00e0s a\u00e7\u00f5es do regime em rela\u00e7\u00e3o a eles.\n\n\n\nUm ponto semelhante pode ser observado sobre a quest\u00e3o das mulheres. Todos os anos, a pol\u00edcia da moralidade processa mais de 16.000 mulheres por usarem o hijab de forma inadequada. Essas mulheres s\u00e3o submetidas a abusos verbais e viol\u00eancia. Mahsa Amini ficou de fato apenas algumas horas sob cust\u00f3dia, mas acabou no hospital depois de sofrer uma surra brutal desses infames da Rep\u00fablica Isl\u00e2mica. Testemunhas oculares descrevem Mahsa e outros prisioneiros protestando e sendo recebidos com abuso verbal, espancamentos e spray de pimenta, levando ao coma de Mahsa.\n\n\n\nTais injusti\u00e7as s\u00e3o comuns no Ir\u00e3, onde as mulheres s\u00e3o reduzidas a cidad\u00e3s de segunda classe. Praticamente todas as fam\u00edlias sustentadas economicamente por mulheres est\u00e3o abaixo da linha da pobreza, constituindo o d\u00e9cimo mais pobre da sociedade. Se desejam evitar a pobreza total, as mulheres t\u00eam pouca escolha a n\u00e3o ser serem efetivamente acorrentadas a seus maridos. Todos os anos, mais de 2.000 mulheres s\u00e3o assassinadas em feminic\u00eddios, que representam 20% de todos os assassinatos no Ir\u00e3. A Rep\u00fablica Isl\u00e2mica defende esta situa\u00e7\u00e3o horr\u00edvel com suas leis repressivas.\n\n\n\nDiariamente, mul\u00e1s aparecem na televis\u00e3o para pregar as virtudes da mod\u00e9stia e da castidade. Mas eles s\u00e3o hip\u00f3critas completos. Na realidade, eles e seus filhos vivem uma vida de excessos extravagantes \u2013 como os ocidentais ricos \u2013 entregando-se a todos os pecados da carne: drogas, bebida, prostitui\u00e7\u00e3o e todo tipo de abuso. Claro, eles nunca se incomodam com a pol\u00edcia da moralidade, cujo verdadeiro objetivo \u00e9 semear a disc\u00f3rdia entre mulheres e homens comuns e aterrorizar as massas trabalhadoras.\n\n\n\nEm per\u00edodos de relativa calma na luta de classes, a classe dominante pode ter um \u00eaxito parcial em tais esfor\u00e7os. Mas esse n\u00e3o \u00e9 o per\u00edodo que estamos vendo agora. As mulheres iranianas est\u00e3o mostrando que n\u00e3o est\u00e3o dispostas a aceitar o destino que lhes foi decretado pelos mul\u00e1s. Com uma bravura admir\u00e1vel, elas sa\u00edram em grande n\u00famero \u00e0s ruas e, em muitos casos, se n\u00e3o na maioria, elas est\u00e3o realmente desempenhando um papel de lideran\u00e7a: tirando seus len\u00e7os, entoando os slogans mais radicais e muitas vezes at\u00e9 liderando ataques \u00e0s for\u00e7as de seguran\u00e7a.\n\n\n\nAs mulheres e outras camadas oprimidas, como as minorias \u00e9tnicas oprimidas, sempre desempenham um papel importante nas revolu\u00e7\u00f5es. Vimos isso na revolu\u00e7\u00e3o de fevereiro de 1917, onde mulheres trabalhadoras e donas de casa russas lideraram o esfor\u00e7o inicial de pressionar por uma greve geral. Cenas semelhantes foram testemunhadas na Revolu\u00e7\u00e3o Eg\u00edpcia de 2012 e, mais recentemente, no Sud\u00e3o.\n\n\n\nEm tempos normais, a raiva dos mais oprimidos \u00e9 abafada com \u00eaxito pela classe dominante. Mas, uma vez que as massas come\u00e7am a se mover, \u00e9 precisamente esse estado de esp\u00edrito que mais diretamente ressoa com o sentimento geral da sociedade, impulsionando essas camadas para a linha de frente da luta, enquanto os velhos \u201cativistas\u201d e \u201crevolucion\u00e1rios\u201d, que h\u00e1 anos trabalham contra a corrente, e at\u00e9 certo ponto foram adormecidos por essas experi\u00eancias, s\u00e3o muitas vezes pegos de surpresa e relegados \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de espectadores.\n\n\n\nA Rep\u00fablica Isl\u00e2mica se baseia nas ideias mais retr\u00f3gradas da sociedade para dividir as massas umas contra as outras ao longo das linhas de religi\u00e3o, etnia e g\u00eanero. Sem tal chauvinismo, a classe dominante n\u00e3o teria sido capaz de manter seu dom\u00ednio sobre a sociedade. A partir disso, fica claro que a luta contra a opress\u00e3o \u00e9 uma parte igualmente essencial da revolu\u00e7\u00e3o iraniana.\n\n\n\nAs massas podem sentir isso instintivamente e se uniram em torno do slogan: \u201cMulher, vida, liberdade\u201d, que agora se tornou o segundo slogan mais popular entre as camadas radicalizadas depois de \u201cMorte ao ditador\u201d. Da mesma forma, in\u00fameros slogans surgiram em solidariedade ao movimento curdo. Os estudantes da Universidade de Tabriz emitiram a seguinte declara\u00e7\u00e3o mostrando o clima de uni\u00e3o entre as massas:\n\n\n\n\n\"Um dos slogans mais bonitos levantados nesses protestos foi que 'o Azerbaij\u00e3o est\u00e1 acordado, apoia o Curdist\u00e3o'.\n\n\n\n\u201cMuitos tentaram criar diferen\u00e7as entre grupos sociais, na\u00e7\u00f5es, tribos e diferentes setores dos oprimidos. Mas hoje, no bravo e desperto Azerbaij\u00e3o, ouvimos slogans de solidariedade ao militante e ao Curdist\u00e3o desperto. O nome de Mahsa Amini significa \u2018n\u00f3s\u2019. Somos todos, n\u00e3o importa de onde viemos neste pa\u00eds ou quais sejam nossas origens: homens e mulheres, jovens e velhos, todos oprimidos e sofredores, assalariados e trabalhadores e oprimidos, estamos todos unidos.\n\n\n\n\u201cViva o zeloso povo do Azerbaij\u00e3o com este belo slogan. Viva o zeloso povo de Gilan que criou cenas \u00e9picas \u00fanicas. Viva o povo de Teer\u00e3, Khorasan, Isfahan, Qazvin e... e todas as pessoas corajosas que se levantaram contra a opress\u00e3o\u201d.\n\n\n\n\nIsso mostra como o clima de solidariedade e unidade na luta est\u00e1 atalhando o nacionalismo reacion\u00e1rio azeri, que h\u00e1 muito est\u00e1 presente nas \u00e1reas azeris do Ir\u00e3.\n\n\n\nApoio generalizado\n\n\n\nLenin certa vez explicou que as revolu\u00e7\u00f5es s\u00e3o \u201cfestivais dos oprimidos\u201d. Uma vez que o movimento come\u00e7a a decolar, ele atrai as camadas oprimidas da sociedade. Milh\u00f5es de trabalhadores, agricultores, lojistas, desempregados, pobres e despossu\u00eddos do Ir\u00e3 est\u00e3o apoiando a juventude nas ruas hoje.\n\n\n\nCada camada tem suas pr\u00f3prias queixas, mas na injusti\u00e7a b\u00e1rbara com que Mahsa Amini foi tratada todos eles veem as outras mil injusti\u00e7as que est\u00e3o sendo servidas a eles diariamente. Uma sufocante falta de direitos democr\u00e1ticos, al\u00e9m de esmagadoras press\u00f5es econ\u00f4micas, que se acumularam nos \u00faltimos anos, tornou a vida insuport\u00e1vel para a maioria das pessoas. Enquanto isso, os topos do regime tornaram-se completamente parasitas, aparentemente existindo apenas para roubar dos pobres e, ao faz\u00ea-lo, cometendo os crimes mais hediondos com total impunidade.\n\n\n\nO movimento nas ruas est\u00e1 fornecendo uma sa\u00edda e um ponto focal para essa raiva e \u00f3dio reprimidos, bem como uma oportunidade de ser ouvido. Enquanto isso, os jovens e trabalhadores nas barricadas est\u00e3o cada vez mais perdendo o medo e se fortalecendo a cada avan\u00e7o e a cada nova camada que entra em cena. Um clima de determina\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria est\u00e1 se espalhando, o que poderia potencialmente preparar o caminho para um movimento de massa. O material combust\u00edvel est\u00e1 se acumulando h\u00e1 algum tempo, apenas esperando uma fa\u00edsca para deton\u00e1-lo.\n\n\n\nMas o movimento n\u00e3o afetou apenas as camadas mais pobres. Ap\u00f3s a morte de Amini, a condena\u00e7\u00e3o ao regime e a simpatia pelo movimento surgiram de v\u00e1rias camadas m\u00e9dias da sociedade, incluindo intelectuais, artistas, personalidades do esporte (muitos dos quais anteriormente eram vistos como apol\u00edticos ou pr\u00f3-regime), e at\u00e9 elementos do clero, que agora pedem o fim dos len\u00e7os de cabe\u00e7a impostos. Para o regime, isso representa uma amea\u00e7a existencial.\n\n\n\nO regime com o p\u00e9 atr\u00e1s\n\n\n\nSe o movimento conseguir manter o \u00edmpeto e atrair mais camadas para as ruas, os mul\u00e1s enfrentar\u00e3o uma revolu\u00e7\u00e3o \u2013 uma revolu\u00e7\u00e3o que poderia facilmente derrub\u00e1-los. Eles claramente ficaram completamente surpresos com a situa\u00e7\u00e3o em desenvolvimento. O jornal Hammihan observou em p\u00e2nico na segunda-feira que: \u201ctodos os dias novas ondas de for\u00e7as sociais, como acad\u00eamicos, organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil, grupos comerciais e profissionais, entram nesta quest\u00e3o, tomam uma posi\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a ela e a analisam. [...] N\u00e3o esque\u00e7amos que essa sensibilidade p\u00fablica n\u00e3o deve ser apresentada como produto de [nossos] inimigos e da m\u00eddia estrangeira. [...] Essa sensibilidade coletiva \u00e9 produto da experi\u00eancia vivida [das pessoas] nos \u00faltimos anos...\u201d O jornal passou a instar as autoridades a cumprir a lei e a realizar uma investiga\u00e7\u00e3o profissional. Vendo o potencial de uma explos\u00e3o social inerente \u00e0 situa\u00e7\u00e3o, o jornal est\u00e1 alertando o regime para que ele se abstenha de seu habitual tratamento arrogante de tais quest\u00f5es para n\u00e3o provocar um movimento maior e incontrol\u00e1vel.\n\n\n\nTemendo tal cen\u00e1rio, os oficiais do regime tentaram cinicamente expressar sua simpatia por Mahsa Amini. O presidente Ebrahim Raisi teria dito ao pai de Mahsa que sua filha era \u201ccomo [sua] filha\u201d e prometeu investigar o assunto. \u00c9 claro que essa conversa \u00e9 fiada, principalmente depois que o pr\u00f3prio Raisi vem endurecendo as leis do v\u00e9u e sua aplica\u00e7\u00e3o. Mas \u00e9 precisamente por Raisi, um linha-dura confesso, estar adotando uma posi\u00e7\u00e3o t\u00e3o conciliadora que \u00e9 uma prova das preocupa\u00e7\u00f5es do regime.\n\n\n\nApelos semelhantes vieram de outras institui\u00e7\u00f5es, como o judici\u00e1rio e o parlamento. O chefe da justi\u00e7a, Gholamhossein Mohseni Ajei, disse que o governo \"n\u00e3o daria passe livre para os erros de funcion\u00e1rios e agentes do governo, incluindo a for\u00e7a policial, em sua \"investiga\u00e7\u00e3o\" sobre a morte de Mahsa Amini. Ele acrescentou que: \"Qualquer que seja o resultado, uma a\u00e7\u00e3o ser\u00e1 adotada sem hesita\u00e7\u00e3o\". Tamb\u00e9m h\u00e1 informa\u00e7\u00f5es de que o chefe da pol\u00edcia da moralidade de Teer\u00e3 foi suspenso.\n\n\n\nA classe trabalhadora deve entrar em cena\n\n\n\nAt\u00e9 agora o movimento vem ganhando espa\u00e7o, dia a dia e hora a hora. Tem um apoio generalizado, embora passivo. Mas as pessoas nas ruas est\u00e3o restritas principalmente \u00e0s dezenas de milhares de jovens pobres e estudantes. Para avan\u00e7ar, o movimento deve apelar conscientemente para outras camadas da sociedade, em particular a classe trabalhadora, para entrar na luta. A classe trabalhadora \u00e9 a classe mais poderosa da sociedade, com a capacidade de paralisar todo o pa\u00eds e quebrar a espinha do regime. Devemos lembrar que foi exatamente isso o que aconteceu em 1979, quando o decr\u00e9pito regime do X\u00e1 foi finalmente derrotado por uma greve geral nacional liderada pelos trabalhadores do petr\u00f3leo, seguida pela tomada de todas as principais ind\u00fastrias pela classe trabalhadora.\n\n\n\n\nhttps:\/\/www.instagram.com\/p\/CimW174DsDt\/?utm_source=ig_embed&amp;ig_rid=bc7c4182-6f10-4087-b38c-2b2669d9dead\n\n\n\n\nNos \u00faltimos anos, vimos o ressurgimento do movimento trabalhista iraniano e as maiores ondas de greve em 40 anos. Muitos dos novos sindicatos emitiram declara\u00e7\u00f5es de apoio ao movimento atual, incluindo o Comit\u00ea de Coordena\u00e7\u00e3o de Professores (um \u00f3rg\u00e3o militante que representa os professores em greve); o Conselho de Organiza\u00e7\u00e3o de protestos de petroleiros contratados; e o sindicato Haft Tappeh.\n\n\n\nO Conselho dos Trabalhadores do Petr\u00f3leo resumiu a situa\u00e7\u00e3o atual da seguinte forma:\n\n\n\n\n\u201cAs mulheres agora desempenham um papel claro e ousado nos movimentos sociais e de protesto, que causaram crescente p\u00e2nico e medo no regime. A crescente intensifica\u00e7\u00e3o da repress\u00e3o e brutalidade do regime colocou a sociedade em um estado de rebeli\u00e3o aberta, o que destaca a necessidade de unidade para acabar com essas condi\u00e7\u00f5es brutais.\u201d\n\n\n\n\nOs trabalhadores militantes de Haft Tappeh ecoaram os apelos \u00e0 unidade, mas foram muito mais longe ao atacar abertamente o capitalismo:\n\n\n\n\n\u201cO sistema repressivo do capitalismo n\u00e3o apenas explora e oprime mulheres e homens como trabalhadores, mas como mulheres, minorias \u00e9tnicas e religiosas para dividir a classe trabalhadora. Acreditamos que todos os grupos oprimidos, enquanto lutam por suas demandas espec\u00edficas, devem se unir contra os opressores \u2013 contra os capitalistas!\u201d\n\n\n\n\nO sindicato Haft Tappeh agora proclamou que se juntar\u00e1 ao movimento nas ruas. Esse \u00e9 um passo muito positivo. No entanto, para vencer, \u00e9 preciso mais. O que deve ser levantado imediatamente \u00e9 a palavra de ordem de uma greve geral a ser preparada em todos os setores da economia. Conselhos de luta devem ser criados em todos os bairros, escolas e f\u00e1bricas para preparar uma greve geral com o objetivo de derrubar o regime.\n\n\n\nSe esta revolta permanecer isolada, poder\u00e1 ser suprimida como todas as revoltas anteriores. O regime vai esperar e reunir suas for\u00e7as, esperando que os protestos se cansem, apenas para esmag\u00e1-los violentamente depois. Este foi precisamente o destino da revolta de 2018, 2019 e 2021 no Khuzist\u00e3o.\n\n\n\nOs pr\u00f3ximos dias e horas nos mostrar\u00e3o at\u00e9 que ponto esse movimento se desenvolver\u00e1. Mas, independentemente dos eventos imediatos, o que estamos testemunhando \u00e9 o despertar revolucion\u00e1rio das massas iranianas. O capitalismo iraniano nunca foi capaz de dar \u00e0s massas uma exist\u00eancia digna, e isso \u00e9 especialmente verdade para as mulheres: deve ser derrubado. A classe trabalhadora, unida na luta, \u00e9 a \u00fanica for\u00e7a capaz de conseguir isso e construir uma nova sociedade socialista que possa atender \u00e0s necessidades de todos os explorados e oprimidos da sociedade iraniana.\n\n\n\nMulher; vida; liberdade!\n\n\n\nMorte ao ditador!\n\n\n\nPor uma greve geral para derrubar o regime teocr\u00e1tico!\n\n\n\n\n\n\n\nTradu\u00e7\u00e3o de Fabiano Leite\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2022\/09\/Iran_Hajib_Image_Masih_Alinejad-e1663940875177.jpeg?fit=1284%2C1081&ssl=1","width":1284,"height":1081}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<style id='core-block-supports-inline-css' type='text/css'>
.wp-container-core-buttons-is-layout-1{justify-content:center;}
</style>
<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"46288\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "46288" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/tremores-revolucionarios-no-ira-apos-assassinato-de-jovem-curda/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:43 GMT -->
</html>