<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/manifesto-em-defesa-do-psol-contra-a-proposta-de-federacao-com-a-rede/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:46 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Manifesto em defesa do PSOL &#8211; Contra a proposta de Federação com a Rede &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/43888" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/manifesto-em-defesa-do-psol-contra-a-proposta-de-federacao-com-a-rede/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fmanifesto-em-defesa-do-psol-contra-a-proposta-de-federacao-com-a-rede%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fmanifesto-em-defesa-do-psol-contra-a-proposta-de-federacao-com-a-rede%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Manifesto em defesa do PSOL &#8211; Contra a proposta de Federação com a Rede" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/manifesto-em-defesa-do-psol-contra-a-proposta-de-federacao-com-a-rede/" />
<meta property="og:description" content="Somos militantes socialistas das mais variadas origens e tradições. Militantes de base, independentes, dirigentes partidários de diversas tendências políticas, dirigentes sindicais, estudantis, lid…" />
<meta property="article:published_time" content="2022-04-17T16:08:07+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2024-05-03T00:35:14+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/04/Bandeira_PSOL.jpg?fit=781%2C520&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="781" />
<meta property="og:image:height" content="520" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Manifesto em defesa do PSOL &#8211; Contra a proposta de Federação com a Rede" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/04/Bandeira_PSOL.jpg?fit=781%2C520&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-43888 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-43888 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-psol" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2022/04/Bandeira_PSOL.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" />		</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Manifesto em defesa do PSOL &#8211; Contra a proposta de Federação com a Rede</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/militantes-do-psol/" title="">Militantes do PSOL </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/04/2022</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					<p>Somos militantes socialistas das mais variadas origens e tradições. Militantes de base, independentes, dirigentes partidários de diversas tendências políticas, dirigentes sindicais, estudantis, lideranças de movimentos sociais, parlamentares. Entre nós há muitas diferenças. Muitas vezes divergimos sobre como analisar os desenvolvimentos na arena nacional e internacional da luta de classes, quais lutas priorizar, como desenvolver o combate, como nos posicionar diante dos ataques à nossa classe e aos oprimidos. Mas há um ponto que nos une: a necessidade do PSOL. Todos concordamos que, para chegarmos a uma sociedade socialista no Brasil, como parte da luta contra o capitalismo em todo o mundo, é preciso um partido que se coloque a tarefa de ajudar o proletariado em sua luta contra o capital financeiro internacional e seus representantes, nossos inimigos de classe. Assim, apesar das diferenças, estamos juntos, construindo este valiosíssimo instrumento político, que é o Partido Socialismo e Liberdade! Fazer esta avaliação positiva do papel do PSOL não nos leva a desconhecer os muitos problemas que devem ser enfrentados na sua construção.</p>
<p>Neste momento, o futuro do PSOL está em jogo como nunca esteve antes. Constituir uma federação partidária com a Rede implicará estabelecer um programa, estatuto e direção comuns que perdurarão por 4 anos. O PSOL terá todas as suas candidaturas apresentadas sob a federação, unificadas com a Rede em eleições majoritárias, e listas comuns para deputados e vereadores. E a Rede é um partido que tem muitas figuras nitidamente de direita e com pautas conservadoras. Como poderemos nos misturar com elas nas eleições?</p>
<p>A Rede não é um partido que se propõe lutar pelo socialismo, nem agora e nem em mil anos. A Rede diz combater pela “sustentabilidade” do sistema capitalista. Isso já a coloca na trincheira oposta à nossa na luta de classes. Mas não para por aí. O programa da Rede concentra-se numa suposta defesa do meio ambiente nos marcos do capitalismo. O oposto do que o PSOL defende e acumulou durante anos e segue acumulando no Setorial Ecossocialista. Reconhecemos os limites impostos pelo próprio planeta Terra para o crescimento infinito do capital e, por isso também, nossa estratégia principal é o fim do sistema que destrói o planeta em busca desse crescimento. A Rede reafirma e acredita poder reformar esse mesmo sistema, que leva à desigualdade social e dá curso à própria extinção humana na Terra. Só uma sociedade socialista pode enfrentar a destruição ambiental patrocinada pelo capitalismo.</p>
<p>Como é possível nos federar com um partido que se opõe à luta pela legalização do aborto, diante do número de mulheres criminalizadas, mortas ou com sequelas por não terem direito ao aborto legal público e gratuito? O PSOL deve estar em sintonia com o movimento que vem conquistando o direito ao aborto na Argentina e na Colômbia! A federação com a Rede vai na contramão disso.</p>
<p>E quanto ao sistema da dívida pública, que enche os bolsos dos banqueiros com quase R$ 2 trilhões por ano enquanto dezenas de milhões de brasileiros passam fome? Pode o PSOL federar-se com um partido financiado pela família Setúbal, do banco Itaú?</p>
<p>Poderíamos ainda citar inúmeros pontos em que os interesses de classe defendidos pelo PSOL se chocam frontalmente com os interesses da classe dominante defendidos pela Rede.</p>
<p>Uma nova maioria se formou no seio da Comissão Executiva Nacional do partido em prol da federação com a Rede. Agora, essa maioria tende a se expressar na votação do Diretório Nacional de 18 de abril, ratificando a aprovação da proposta de federação com a Rede. Mas será mesmo que a maioria dos militantes do partido tem acordo com isso? Por que a pressa em aprovar essa federação sem consultar as bases do partido? Está claro que a nova maioria formada na Executiva teme que uma consulta às bases revele que eles não representam de fato a maioria. A insatisfação é grande entre as fileiras das próprias correntes que aprovaram a proposta na Executiva.</p>
<p>Haveria mais tempo para o debate! Pela legislação, as federações podem ser aprovadas até 31 de maio. Como podem alguns dirigentes tomarem uma decisão dessa envergadura sem abrir um debate com as bases de todo o partido? E quais argumentos os defensores da federação teriam para apresentar? Como justificariam sua decisão aos militantes de base de suas próprias correntes?</p>
<p>Para o PSOL, a cláusula de barreira para 2020 já havia sido alcançada em 2018. Já para 2022, nada garante que uma federação com a Rede traga mais votos para o PSOL. Além disso, um partido militante, dinâmico e atuante junto aos sujeitos da transformação da política não deveria ter como principal fonte de sustento os financiamentos empresariais ou públicos. Deveria ser sustentado diretamente por seus militantes, filiados e simpatizantes. E embora superar a cláusula de barreira seja importante de qualquer forma para tempo de TV durante a campanha eleitoral, isso não deveria se sobrepor aos interesses de classe defendidos pelo partido.</p>
<p>É por essa proposta de federação ser vergonhosa e indigna de militantes socialistas que a nova maioria formada na Executiva Nacional evita confrontar-se com as bases do partido e quer aprovar a federação com a Rede a toque de caixa no próximo dia 18 de abril. Por isso também a aprovação na Executiva foi efetivada antes do fechamento da janela partidária, para dar uma garantia à Rede sem fazer qualquer debate com as bases do PSOL.</p>
<p>Todos já vimos esse filme. O PSOL nasceu justamente da negação da política de conciliação de classes levada a cabo pela direção do PT. A federação com a Rede coloca o PSOL no mesmo caminho.</p>
<p>Não aceitamos! Em defesa do PSOL como um partido de luta pelo socialismo e pela liberdade, de luta em defesa dos oprimidos e explorados, repudiamos a proposta de nos federar com a Rede, colocando em risco o caráter de classe do nosso instrumento. Na luta contra o capital que nos explora, oprime e mata, não podemos nos aliar a um de seus representantes. Isso nos enfraquecerá e deixará nosso partido mais vulnerável às pressões da sociedade capitalista para a dissolução da organização revolucionária.</p>
<p>Apelamos aos membros do Diretório Nacional para que retrocedam neste vergonhoso e indigno caminho iniciado pela nova maioria da Executiva Nacional. Convocamos a militância a combater junto a seus pares e lideranças para impedir que essa tragédia se abata sobre nosso partido.</p>
<p>Em defesa do PSOL, pelo socialismo, pela liberdade!</p>
<p><u>Primeiros(as) signatários(as):</u> <strong>Glauber Braga</strong> (Deputado Federal &#8211; RJ), <strong>Berna Menezes</strong> (Executiva Nacional), <strong>Consolação Rocha</strong> (Executiva Nacional), <strong>Francisvaldo Mendes</strong> (Executiva Nacional), <strong>Rogério Silva</strong> (Executiva Nacional), <strong>André Trindade da Silva</strong> (Diretório Nacional), <strong>Camila Valadão</strong> (Diretório Nacional), <strong>Carlos Faleiro</strong> (Diretório Nacional), <strong>Caroline Lima</strong> (Diretório Nacional), <strong>Douglas Diniz</strong> (Diretório Nacional), <strong>Gabriel Augusto</strong> (Diretório Nacional), <strong>Joselene Mota</strong> (Diretório Nacional), <strong>Kleber Rosa de Souza</strong> (Diretório Nacional), <strong>Margila Leal de Souza Tocchio</strong> (Diretório Nacional), <strong>Rosi Messias</strong> (Diretório Nacional), <strong>Angélica Lovatto</strong> (Centralidade do Trabalho), <strong>Gilson Amaro</strong> (Anticapitalistas), <strong>Gesa Linhares Correa</strong> (LRP), <strong>João Batista de Oliveira Araújo &#8220;Babá&#8221;</strong> (CST), <strong>João Machado</strong> (Comuna), <strong>Nildo Ouriques</strong> (Revolução Brasileira), <strong>Serge Goulart</strong> (Esquerda Marxista), <strong>Silvia Letícia</strong> (Luta Socialista e Secretária Executiva Nacional da CSP-Conlutas), <strong>Verónica O&#8217;Kelly</strong> (Alternativa Socialista), <strong>Fernanda Garcia</strong> (Vereadora de Sorocaba-SP), <strong>Milton Temer</strong>, <strong>Plínio de Arruda Sampaio Jr.</strong></p>
<h3><span style="color: #ff0000;">Tendências internas do PSOL que assinam este manifesto:</span></h3>
<p>&#8211; Ação Popular Socialista &#8211; APS</p>
<p>&#8211; Alternativa Socialista &#8211; AS</p>
<p>&#8211; Anticapitalistas</p>
<p>&#8211; Centralidade do Trabalho &#8211; CT</p>
<p>&#8211; Coletivo Alicerce</p>
<p>&#8211; Comuna</p>
<p>&#8211; Corrente Socialista de Trabalhadoras e Trabalhadores &#8211; CST</p>
<p>&#8211; Emancipação Ecossocialista</p>
<p>&#8211; Esquerda Marxista &#8211; EM</p>
<p>&#8211; Fortalecer o PSOL</p>
<p>&#8211; Grupo de Ação Socialista &#8211; GAS</p>
<p>&#8211; Liberdade e Revolução Popular &#8211; LRP</p>
<p>&#8211; Luta Socialista &#8211; LS</p>
<p>&#8211; PSOL pela Base</p>
<p>&#8211; Revolução Brasileira &#8211; RB</p>
<p>&#8211; Socialismo ou Barbárie &#8211; SoB</p>
<h3><span style="color: #ff0000;">Primeiras mil assinaturas da militância do PSOL em ordem alfabética:</span></h3>
<p><strong>Abrão Fernandes Godois</strong>, Santa Margarida do Sul &#8211; RS, <strong>Acacio Santos de Araújo </strong>, Hortolândia &#8211; SP, <strong>Adair de Souza</strong>, Maringá &#8211; PR (Membro DM), <strong>Adelaine Andrade Amorim</strong>, Campos dos Goytacazes &#8211; RJ, <strong>Ademir torres </strong>, Atilio Vivacqua &#8211; ES (Coordenação do CDDH Dom Tomás Balduíno de MARAPÉ ES), <strong>Adilson Ferreira da Silva Junior</strong>, Florianópolis &#8211; SC, <strong>Adilson Mariano</strong>, Joinville &#8211; SC (ex-vereador, Esquerda Marxista), <strong>Adilson Mota de Araújo</strong>, Catu &#8211; BA (Diretor da Associação de Moradores do Bairro Barão de Camaçari), <strong>Adonias dos Santos Neri </strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Adriana Cristina de Morais</strong>, Sao Bernardo do Campo &#8211; SP (Membro do DM), <strong>Adriana Dezotti Fernandes </strong>, Araras &#8211; SP (Vice-Presidente DM), <strong>Adriano Blanc de Barros </strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Adriano Ribeiro</strong>, Iguape &#8211; SP, <strong>Aecio de Souza Campos Junior </strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Agnaldo Aparecido de Oliveira</strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Aidan Luiz Franhan</strong>, Pindamonhangaba &#8211; SP, <strong>Ailton Amaral dos Santos</strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Airton Garcez de Morais</strong>, Viamão &#8211; RS, <strong>Airton Lima Galvão Pereira</strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Alan David Oliveira dos Santos </strong>, Açu &#8211; RN (Alternativa Socialista), <strong>Alan Martins</strong>, Embu das Artes &#8211; SP (Executiva Municipal), <strong>Alberto de Sena Marins </strong>, Maricá &#8211; RJ, <strong>Alberto Farias</strong>, Natal &#8211; RN, <strong>Alessandro Fernandes</strong>, Juazeiro do Norte &#8211; CE (Membro do DM e do Diretório Estadual), <strong>Alex Belmonte Sá</strong>, Niterói &#8211; RJ, <strong>Alex de Oliveira Gomes </strong>, Santos &#8211; SP, <strong>Alex Fernandes </strong>, São Paulo &#8211; SP (Cipista Metroviário), <strong>Alex Minoru</strong>, Campinas &#8211; SP (Esquerda Marxista), <strong>Alex Sandro Batista dos Santos</strong>, Florianópolis &#8211; SC (Esquerda Marxista), <strong>Alex Santana Vieira </strong>, São Paulo &#8211; SP (Diretor da Fenametro), <strong>Alexandre Alves</strong>, São Paulo &#8211; SP (Executiva Estadual), <strong>Alexandre Araújo Junior</strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Alexandre da Silva Rosa Scapin</strong>, Viamão &#8211; RS, <strong>Alexandre de Jesus Correa</strong>, Embu das Artes &#8211; SP, <strong>Alexandre Florencio Batista Murari</strong>, São José do Rio Preto &#8211; SP, <strong>Alexandre Gonçalves Terini</strong>, São Roque &#8211; SP (Rede Emancipa), <strong>Alexandre Pacheco</strong>, Jacareí &#8211; SP (Membro DM), <strong>Alexandre Pantaleão</strong>, Rio de Janeiro &#8211; RJ (Núcleo do PSOL Guaratiba e Sepetiba), <strong>Alexandre Tortorella Mandl </strong>, Campinas &#8211; SP (Movimento das Fábricas Ocupadas), <strong>Alexandro Gaulovski</strong>, Corbélia &#8211; PR (Presidente do DM), <strong>Alexsandro de Castro Costa </strong>, Guarulhos &#8211; SP, <strong>Alice Teresinha Borges </strong>, Caxias do Sul &#8211; RS (Alicerce), <strong>Aline Barbosa soares</strong>, Porto Alegre &#8211; RS, <strong>Alison Adolfo de Mendonça Arruda</strong>, Mossoró &#8211; RN, <strong>Allan Fernandes</strong>, São Paulo &#8211; SP (Socialismo ou Barbárie.), <strong>Allan Lopes Farias</strong>, Serra &#8211; ES, <strong>Almir Rogério Pepato </strong>, Belo Horizonte &#8211; MG, <strong>Altamir Serafim João</strong>, Sapucaia do Sul &#8211; RS (Fortalecer o PSOL), <strong>Aluísio de Souza Oliveira </strong>, Batatais &#8211; SP, <strong>Amanda Beduschi Sterzo</strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Ana Carolina Castro Luz Buzato</strong>, Ribeirão Preto &#8211; SP, <strong>Ana Clara Souza</strong>, Itaboraí &#8211; RJ (Ecoar &#8211; Juventude Ecossocialista), <strong>Ana Claudia da Silva</strong>, Florianópolis &#8211; SC (Esquerda Marxista), <strong>Ana Katheleen Machado dos Anjos</strong>, Aracaju &#8211; SE, <strong>Ana Luiza Apgaua Sant Ana</strong>, Belo Horizonte &#8211; MG, <strong>Ana maria nascimento</strong>, São José Calçado &#8211; ES, <strong>Ana Paula Gomes de Lima</strong>, Duque de Caxias &#8211; RJ, <strong>Ana Paula Helena Vieira</strong>, Biguaçu &#8211; SC, <strong>Ana Paula Lescano Scandola</strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Ana Rocha</strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Ana Victoria Mendes de Carvalho</strong>, Fortaleza &#8211; CE, <strong>Anaís Sant&#8217;Ana Nardez </strong>, Florianópolis &#8211; SC, <strong>Anderson Benac de Almeida Jorge</strong>, Rio de Janeiro &#8211; RJ (Esquerda Marxista), <strong>Anderson Gomes Dutra</strong>, Resende &#8211; RJ, <strong>Anderson Mancuso </strong>, Santos &#8211; SP (Abcp petroleiros), <strong>Anderson Rueda</strong>, Maringá &#8211; PR (Psol Maringá), <strong>André Anuatti Reis </strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Andre Barreto medeiros</strong>, Bananeiras &#8211; PB, <strong>André Guimarães </strong>, Macapá &#8211; AP (Professor Universitário &#8211; UNIFAP), <strong>André Luis dos Santos Tavares </strong>, Belém &#8211; PA (SINTEPP), <strong>Andre Luis Fernandes da Silva</strong>, PAULÍNIA &#8211; SP (Presidente do DM e do CME), <strong>André Luiz Coutinho Vicente</strong>, Araruama &#8211; RJ (Fortalecer o PSOL), <strong>André Luiz Tavares</strong>, Belém &#8211; PA (Direção Municipal), <strong>André Mainardi</strong>, São Paulo &#8211; SP (Esquerda Marxista), <strong>André Monteiro</strong>, Rio de Janeiro &#8211; RJ (Núcleo Marcelo Yuka &#8211; Campo Grande), <strong>André Murtinho Ribeiro Chaves</strong>, Cananeia &#8211; SP (Diretor estadual da APEOESP), <strong>Andrea Matos</strong>, Belém &#8211; PA (Direção da Regional Norte II &#8211; Andes Sindicato Nacional), <strong>Andreia Shirakura</strong>, Jundiaí &#8211; SP, <strong>Andrey Campos</strong>, São Luis &#8211; MA (Esquerda Marxista), <strong>Angélica Bracaioli</strong>, Cosmópolis &#8211; SP, <strong>Angélica de Andrade de Assis </strong>, Santo André &#8211; SP, <strong>Angelo Balbino</strong>, Brasília &#8211; DF, <strong>Angelo Cezar Jachelli Junior</strong>, Nova Friburgo &#8211; RJ (Sepe/RJ), <strong>Aniceta Izilda Lopes</strong>, Bertioga &#8211; SP, <strong>Anita Aparecida Rodrigues Marson </strong>, Avaré &#8211; SP, <strong>Anita Prosperi Queiroz</strong>, Natal &#8211; RN, <strong>Anna Beatriz de Souza Lousa</strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Anselmo Alves de Araújo</strong>, João Pessoa &#8211; PB, <strong>Antônia Almeida Barros </strong>, São Paulo &#8211; SP (FOS e Movimento de Mães Sem Creche &#8211; MMSC), <strong>Antonia Elizabete Leandro da Silva </strong>, Carpina &#8211; PE, <strong>Antonio Caetano</strong>, Maringa &#8211; PR (Presidente do DM), <strong>Antonio Carlos Lopes Dias</strong>, Duque de Caxias &#8211; RJ (SEPE RJ), <strong>Antonio Carlos Martins Barros</strong>, Ananindeua &#8211; PA (Movimento Popular), <strong>Antonio Carlos Soler Notário</strong>, São Bernardo do Campo &#8211; SP (Membro do DM), <strong>Antonio Elias Miranda Gomes</strong>, Vitória &#8211; ES (Executiva Estadual), <strong>Antonio Ferreira da Silva</strong>, Osasco &#8211; SP (Movimento de Negras, Negros e Indígenas do Psol &#8211; Osasco), <strong>Antonio macàrio de Moura</strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Antonio Ribeiro da Silva Filho</strong>, Mamanguape &#8211; PB, <strong>Antonio Ronaldo Gomes Garcia</strong>, Mossoró &#8211; RN, <strong>Arlindo Alberto Pereira Tavares</strong>, Rio de Janeiro &#8211; RJ, <strong>Artemio Soares Marques</strong>, Eldorado do Sul &#8211; RS, <strong>Arthur de Souza Moreira</strong>, Vitória &#8211; ES (Executiva Estadual), <strong>Arthur Francisco Ferreira Souza</strong>, Nova Lima &#8211; MG (Membro DM), <strong>Arthur Martinatti Penna</strong>, São Paulo &#8211; SP (Esquerda Marxista), <strong>Artur Morais</strong>, Juazeiro do Norte &#8211; CE (CSP-Conlutas), <strong>Augusto Cesar de Oliveira Rosa </strong>, Rio de Janeiro &#8211; RJ (Sindicato da Casa da Moeda), <strong>Augusto de Freitas Brusch</strong>, Porto Alegre &#8211; RS, <strong>Áurea de Brito Santana </strong>, Toledo &#8211; PR, <strong>Aurelio Laborda</strong>, Salvador &#8211; BA, <strong>Ayana Neves Rola</strong>, Simões Filho &#8211; BA, <strong>Bachelard Noel</strong>, Foz do Iguaçu &#8211; PA, <strong>Beatriz Silva dos Santos</strong>, Rio de Janeiro &#8211; RJ, <strong>Bernarda Thailania Ferreira Gomes</strong>, Niterói &#8211; RJ (SINTUFF), <strong>Bernardo Thiago Paiva Mesquita</strong>, Manaus &#8211; AM, <strong>Beto Bannwart</strong>, São Paulo &#8211; SP (Movimento Ecossocialista), <strong>Bráulio Wilton Nereu Moreira</strong>, Nova Lima &#8211; MG (Vice presidente PSOL-MG), <strong>Brazilina Silvano Silva de Andrade </strong>, Campos dos Goytacazes &#8211; RJ, <strong>Breno Costa da Silva</strong>, Cordeiro &#8211; RJ, <strong>Breno Pimentel Câmara</strong>, Rio de Janeiro &#8211; RJ, <strong>Bride Solimões </strong>, Belém &#8211; PA (Coordenadora Geral do SINTSEP), <strong>Bruna Carvalho</strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Bruna Cunha Oliveira</strong>, Brasília &#8211; DF, <strong>Bruna Gomes de Paula</strong>, Rio de Janeiro &#8211; RJ (CST), <strong>Bruna Löeffler</strong>, Curitiba &#8211; PR, <strong>Bruna Lorena dos Santos </strong>, Cananeia &#8211; SP (Membro do DM), <strong>Bruna Mesquita Gati</strong>, Serra &#8211; ES, <strong>Bruna Reis</strong>, Joinville &#8211; SC (Esquerda Marxista), <strong>Bruno Avellar Alves de Lima</strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Bruno Bohomoletz de Abreu Dallari</strong>, Curitiba &#8211; PR, <strong>Bruno Cesar Soares</strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Bruno Costa Da Silva</strong>, Cordeiro &#8211; RJ, <strong>Bruno da Silva Bezerra </strong>, Casimiro de Abreu &#8211; RJ, <strong>Bruno de Azambuja Silveira</strong>, Guaíba &#8211; RS (Membro do DM), <strong>Bruno Drozdek Manea</strong>, Curitiba &#8211; PR, <strong>Bruno Greco Brant da Costa Ribeiro</strong>, Curitiba &#8211; PR, <strong>Bruno Gusmão esteves</strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Bruno Heidy Uyetaqui</strong>, Paranaguá &#8211; PR, <strong>Bruno Murtinho de Moraes</strong>, Petrópolis &#8211; RJ, <strong>Bruno Tufik Zugaib</strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Bruno Vinicius Santana </strong>, Mogi das Cruzes &#8211; SP, <strong>Caio Dezorzi</strong>, São Paulo &#8211; SP (Esquerda Marxista), <strong>Caio Mamede Miranda</strong>, Indaiatuba &#8211; SP, <strong>Caio Vinícius Dos Santos Zaina</strong>, Limeira &#8211; SP, <strong>Caique de Oliveira Sobreira Cruz</strong>, Salvador &#8211; BA, <strong>Caíque Thomé</strong>, Goiânia &#8211; GO (Dirigente do MTD e Campanha Despejo Zero), <strong>Camila Aparecida Oliveira da Costa</strong>, Uberaba &#8211; MG (Presidenta do DM), <strong>Camila Carla de Meneses Silva</strong>, São João del Rei &#8211; MG, <strong>Camila Cristina da Silva</strong>, Cabo Frio &#8211; RJ, <strong>Camila Sousa &#8220;Cavivi&#8221;</strong>, Foz do Iguaçu &#8211; PR (Presidente do DM), <strong>Carlos Alberto </strong>, Belém &#8211; PA (Coordenador de finanças do SINTEPP), <strong>Carlos Alberto da Silva</strong>, Atibaia &#8211; SP (Tesoureiro do DM), <strong>Carlos Antonio Uliana</strong>, Vila Velha &#8211; ES (Diretor do Sinteses), <strong>Carlos Cesar Herman </strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Carlos Edimilson Avila de Lima </strong>, Santa Maria &#8211; RS (Forum municipal de ações em respostas ao HIV), <strong>Carlos Eduardo de Brito Raposo </strong>, Niterói &#8211; RJ, <strong>Carlos Eduardo Giglio</strong>, Volta Redonda &#8211; RJ, <strong>Carlos Eduardo Mourão </strong>, Santarém &#8211; PA, <strong>Carlos Eduardo Santos da Silva</strong>, Simões Filho &#8211; BA (Presidente do DM), <strong>Carlos Henrique Mendes </strong>, Vila velha &#8211; ES, <strong>Carlos Jean Mesquita de Souza</strong>, Fortaleza &#8211; CE, <strong>Carlos Mauro Antunes</strong>, Brasília &#8211; DF (APS), <strong>Carlos Roberto </strong>, Brasília &#8211; DF (Psol DF e dirigente FENASPS), <strong>Carlos Roberto Caetano Junior</strong>, Joinville &#8211; SC, <strong>Carlos Roberto de Souza </strong>, Jacareí &#8211; SP (Direção Sindicato Químicos São José dos Campos), <strong>Carmem de Oliveira Furtado </strong>, Brasília &#8211; DF, <strong>Carmen Sueli Geanezini</strong>, Santos &#8211; SP, <strong>Carmen Sylvia Ribeiro</strong>, Porto Alegre &#8211; RS, <strong>Carolina Freitas </strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Caroline Ramos </strong>, Salvador &#8211; BA, <strong>Cassia Ceres</strong>, Macapá &#8211; AP, <strong>Cassio Eduardo Silveira Xavier </strong>, Brasília &#8211; DF, <strong>Cátia dos Santos Machado </strong>, Bauru &#8211; SP, <strong>Cauê de Barros Pudles </strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Cecílio Coelho Neto</strong>, Vitória da Conquista &#8211; BA, <strong>Célia Aparecida de Souza</strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Célia da Silva lima</strong>, Ribeirão Preto &#8211; SP (Sindicato do Servidores Municipais), <strong>Celso Brites do Amaral</strong>, Rio de Janeiro &#8211; RJ, <strong>César Eduardo de Andrade Oliveira</strong>, Teresina &#8211; PI, <strong>Cezar Hideak Ishie</strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Chan Kin Con</strong>, Curitiba &#8211; PR (Membro do Diretório Estadual), <strong>Charles de Oliveira Pimenta</strong>, Cabo Frio &#8211; RJ (Executiva Municipal), <strong>Charles de Oliveira Sena Ricarte Bulhões Trevisan</strong>, Bauru &#8211; SP (Membro do DM), <strong>Christiano Tortato</strong>, Cascavel &#8211; PR, <strong>Cícero dos Santos</strong>, Juazeiro do Norte &#8211; CE (SISEMJUN), <strong>Cícero Nogueira da S. Neto- Cícero Che</strong>, Areia Branca &#8211; RN (Membro do DM), <strong>Cintia Maria Gomes de Souza </strong>, Rio de janeiro &#8211; RJ (Esquerda Marxista), <strong>Cintia Valéria Lima dos Reis </strong>, Ananindeua &#8211; PA (CST), <strong>Claudemir Romancini</strong>, Maringá &#8211; PR (Oposição da APP Sindicato), <strong>Claudia Santana Martins </strong>, São Paulo &#8211; SP (Setorial Ecossocialista e Fórum Verde Permanente), <strong>Claudiana Alves Camelo</strong>, Brasília &#8211; DF, <strong>Claudio Rodrigues Fabi</strong>, Pedreira &#8211; SP (Secretário Geral da Ascema SP), <strong>Cláudio Soares de Sousa</strong>, Niterói &#8211; RJ, <strong>Cleide dos Santos Souza</strong>, Serra &#8211; ES, <strong>Cleo Antunes Goulart </strong>, Porto Alegre &#8211; RS, <strong>Cristiane Sacconi </strong>, São Paulo &#8211; SP (Esquerda Marxista), <strong>Cristiano Bassa</strong>, São José dos Pinhais &#8211; PR &#8211; PR (Presidente DM), <strong>Cristiano da Matta Ferreira </strong>, Campos dos Goytacazes &#8211; RJ, <strong>Cristiano de Souza </strong>, Amparo &#8211; SP, <strong>Cristiano Idalgo Leite Yutha</strong>, Jacareí &#8211; SP (Direção Sindicato Químicos São José dos Campos), <strong>Cristiano Pontes Dias</strong>, Cachoeira do Sul &#8211; RS (Presidente do DM), <strong>Dagmar Silnara Camargo </strong>, Porto Alegre &#8211; RS, <strong>Daiane de Jesus de Freitas</strong>, Simões Filho &#8211; BA, <strong>Daiane Rodrigues Borges</strong>, Simões Filho &#8211; BA, <strong>Dandara Vale da Cruz</strong>, Simões Filho &#8211; BA (Secretária Geral do DM), <strong>Daneila Luiza</strong>, Brasília &#8211; DF (Unidos pra Lutar), <strong>Daniel da Silva Santos</strong>, Salvador &#8211; BA, <strong>Daniel de Aquino Lucas Martins</strong>, Cabo Frio &#8211; RJ, <strong>Daniel de Carvalho</strong>, Botucatu &#8211; SP, <strong>Daniel de Jesus Gonçalves</strong>, Embu das Artes &#8211; SP, <strong>Daniel Machado de Paiva</strong>, Petrópolis &#8211; RJ, <strong>Daniel Paulo de Carvalho</strong>, Campinas &#8211; SP, <strong>Daniel Rodrigues Miranda dos Santos </strong>, Cabo Frio &#8211; RJ (Membro do DM), <strong>Daniela Fajer Rosa</strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Daniela Monteiro da Cruz</strong>, Belém &#8211; PA, <strong>Danielle de Souza Batista</strong>, Rio de janeiro &#8211; RJ (Movimento Unificado contra a PEC 32), <strong>Danielle Guedes Silva</strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Danilo Maciel de Deus e Melo</strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Danilo Moreira Borges de Oliveira</strong>, São Paulo &#8211; SP (Núcleo SoB), <strong>Danilo Pereira dos Santos</strong>, Salvador &#8211; BA, <strong>Dara Souza dos Santos</strong>, Simões Filho &#8211; BA, <strong>Darlene Regina Faria</strong>, São Vicente &#8211; SP, <strong>Davi Paulo Júnior </strong>, Jacareí &#8211; SP (Presidente do DM e membro da Direção Sindicato Químicos São José dos Campos e Região), <strong>David Bueno</strong>, Curitiba &#8211; PR, <strong>Débora Dos Santos Candido Machado</strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Débora Oliveira</strong>, Arraial do Cabo &#8211; RJ, <strong>Deborah Lorenzo Gomez Silva </strong>, São Paulo &#8211; SP (Socialismo ou Barbárie), <strong>Décio Eduardo Martinez de Mello </strong>, Pouso Alegre &#8211; MG, <strong>Décio Moreira Neto</strong>, Jacareí &#8211; SP (SINDSAAE), <strong>Deivid Valença de Araujo </strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Delcimar Ribeiro da Silva</strong>, São João del-Rei &#8211; MG (Membro do DM), <strong>Démerson Dias</strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Demetrio Luis Alves Maia</strong>, Porto Alegre &#8211; RS, <strong>Demetrius Vicente Marcelino</strong>, Aparecida &#8211; SP (Presidente do DM), <strong>Demian Ferreira da Cunha</strong>, Belo Horizonte &#8211; MG, <strong>Denise Beatriz Rosito Laitano </strong>, Porto Alegre &#8211; RS, <strong>Denise Cardoso de Souza</strong>, Brodowski &#8211; SP, <strong>Denise Christiane Gomes </strong>, Hidrolândia &#8211; GO (Coordenadora da Articulação de Mulheres Brasileiras &#8211; AMB Goiás), <strong>Denise Narli da Silveira </strong>, Guaíba &#8211; RS, <strong>Denise Vazquez Manfio</strong>, Cananeia &#8211; SP, <strong>Devani Ferreira Nunes</strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Diana Santos da Silva</strong>, Simões Filho &#8211; BA, <strong>Diana Sophia Demartini Martins</strong>, Lages &#8211; SC (Secretária do DM), <strong>Diego Augusto de Rezende Barbosa </strong>, Conselheiro Lafaiete &#8211; MG, <strong>Diether Hoffmann</strong>, Blumenau &#8211; SC, <strong>Diogo Portugal Pudles </strong>, São Paulo &#8211; SP (Delegado Sindical Oposição Bancária SP), <strong>Divani Fatima Da Silva</strong>, Embu das Artes &#8211; SP, <strong>Dnery maria ribeiro</strong>, Vitória &#8211; ES, <strong>Domingos Cordeiro França </strong>, Serra &#8211; ES, <strong>Douglas Costa de Sousa </strong>, Campos dos Goytacazes &#8211; RJ, <strong>Dulcideia Palheta</strong>, Belém &#8211; PA (Direção Regional Norte II &#8211; Andes Sindicato Nacional), <strong>Eder Alexandre</strong>, São Bernardo do Campo &#8211; SP, <strong>Edgar Brites</strong>, Caraguatatuba &#8211; SP, <strong>Edgar Candido Brites</strong>, Caraguatatuba SP &#8211; SP, <strong>Edilson Cazeloto </strong>, Piracaia &#8211; SP, <strong>Edson Aluísio de Araújo Salustiano </strong>, Hortolândia &#8211; SP, <strong>Edson Bomfim Santos</strong>, Vitória &#8211; ES (Quilombo Raça e Classe), <strong>Edson Carlos Pereira</strong>, Petrolina &#8211; PE, <strong>Eduarda Dias oliveira santos </strong>, Vila velha &#8211; ES, <strong>Eduardo Alfredo Caetano Ferreira</strong>, Guaíba &#8211; RS (Presidente do DM), <strong>Eduardo Bueno Offenstein </strong>, Itaquaquecetuba &#8211; SP (Esquerda Marxista), <strong>Eduardo Camargo</strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Eduardo de Lima Leite</strong>, Vitória da Conquista &#8211; BA, <strong>Eduardo Henrique Eugênio da Cruz Rêgo </strong>, João Pessoa &#8211; PB, <strong>Eduardo Lima Caetano </strong>, Curitiba &#8211; PR, <strong>Eduardo Luís Ruppenthal</strong>, Osório &#8211; RS (Coletivo Alicerce e Setorial Ecossocialista RS), <strong>Eduardo Oliveira de Macedo Rodrigues </strong>, Ananindeua &#8211; PA (Membro DM), <strong>Eduardo Pimentel</strong>, Belém &#8211; PA (Executiva do SINTSEP), <strong>Eduardo Rodrigues </strong>, Ananindeua &#8211; PA (Membro DM), <strong>Eduardo Rodrigues Guimarães </strong>, Uberlândia &#8211; MG, <strong>Eduardo Sá Barreto</strong>, Rio de Janeiro &#8211; RJ, <strong>Elaine Derci da Silva </strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Elane Patricia Ribas Dias</strong>, Vitória da Conquista &#8211; BA, <strong>Elenara Turis dos Santos Silveira </strong>, Charqueadas &#8211; RS, <strong>Eliana Silva Santos</strong>, Diadema &#8211; SP, <strong>Elídio Borges Marques </strong>, Rio de Janeiro &#8211; RJ, <strong>Eline Tainá Garcia</strong>, Castanhal &#8211; PA (APS, Membro do DM), <strong>Elisabete Búrigo</strong>, Porto Alegre &#8211; RS, <strong>Elizabete Garcia</strong>, Castanhal &#8211; PA, <strong>Ellen Naiara Oliveira Rodrigues</strong>, Belo Horizonte &#8211; MG (Setorial Nacional de Saúde), <strong>Elton Mendes do Nascimento </strong>, Santos &#8211; SP (Apeoesp), <strong>Emerson Antônio R. M. Lucena</strong>, Ilhéus &#8211; BA (Membro do DM), <strong>Emerson Caetano do Nascimento</strong>, Batatais &#8211; SP (Secretário do DM), <strong>Enio Ferreira Mathias</strong>, São Sebastião &#8211; SP, <strong>Enzo Araujo Trebbi</strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Enzo Peixoto de Almeida </strong>, Bom Jardim de Minas &#8211; MG, <strong>Erick Cardoso</strong>, Forquilhinha &#8211; SC, <strong>Erickson Morais de Medeiros</strong>, Manaus &#8211; AM, <strong>Erik Fernando Moreira</strong>, Sorocaba &#8211; SP, <strong>Ernesto Vinícius Thomé</strong>, Foz do Iguaçu &#8211; PR, <strong>Ester Diaz</strong>, Rio de Janeiro &#8211; RJ, <strong>Estevan Almeida Thiesen</strong>, Campinas &#8211; SP, <strong>Eula Nouvas de Santana Ribeiro</strong>, Simões Filho &#8211; BA, <strong>Euza Maria Gonçalves Brandão </strong>, Santa Maria da Boa Vista &#8211; PE, <strong>Evaldo Gonçalves Silva</strong>, Caldas Novas &#8211; GO (Coordenador geral da seção Jataí do Sinasefe), <strong>Evandro Colzani</strong>, São Paulo &#8211; SP (Jornal Tempo de Revolução), <strong>Evilásio Pereira</strong>, Salvador &#8211; BA (Oposição Sindsprev/BA), <strong>Fabi Gomes</strong>, CANOAS &#8211; RS, <strong>Fabiano Brunes cst psol</strong>, Porto alegre &#8211; RS, <strong>Fabiano Lucas Bezerra Falcão </strong>, Paulista &#8211; PE, <strong>Fabiano Pereira de Souza</strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Fabiano Tenorio Donario </strong>, Rio de Janeiro &#8211; RJ, <strong>Fábio Augusto Zaccharias de Souza</strong>, Itu &#8211; SP, <strong>Fabio Bruno Ramirez</strong>, Cuiabá &#8211; MT (Esquerda Marxista), <strong>Fábio Gerônimo Mota Diniz</strong>, Araraquara &#8211; SP, <strong>Fabio Sousa da Costa </strong>, Belém &#8211; PA, <strong>Fabrício Martins Moura</strong>, Santos &#8211; SP, <strong>Felipe Alberto da Silva Lopes </strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Felipe Antonio Araujo Costa</strong>, Belo Horizonte &#8211; MG, <strong>Felipe Araujo Fernandes </strong>, Rio de Janeiro &#8211; RJ (Movimento Negro Socialista), <strong>Felipe Cardoso dos Santos </strong>, Joinville &#8211; SC (Setorial Negra / SC), <strong>Felipe Libório</strong>, Manaus &#8211; AM (Esquerda Marxista), <strong>Felipe Ramos Neves</strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Fermino Luciano Rodrigues Pereira</strong>, Porto Alegre &#8211; RS, <strong>Fernanda Garcia </strong>, Sorocaba &#8211; SP (Vereadora), <strong>Fernando Antonio Tomaz de Aquino Pessoa</strong>, Pará de Minas &#8211; MG, <strong>Fernando Augusto Fraga Diniz Guerra</strong>, Foz do Iguaçu &#8211; PR, <strong>Fernando Cavalheiro Krauzer</strong>, Ijuí &#8211; RS, <strong>Fernando DAngelo Machado</strong>, Niterói &#8211; RJ (Sindecon RJ), <strong>Fernando Leal</strong>, Rio de Janeiro &#8211; RJ (Esquerda Marxista), <strong>Fernando Pessoa</strong>, Pará de Minas &#8211; MG (Esquerda Marxista), <strong>Fernando Riesco de Avila</strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Fernando Stroschein </strong>, Florianópolis &#8211; SC, <strong>Fernando Zvingila Seixas</strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Filipe da Fonseca Viannay</strong>, Rio de Janeiro &#8211; RJ, <strong>Filipe Gradim Machado Pereira </strong>, Niterói &#8211; RJ (Coletivo Direito Popular), <strong>Flavia Antunes</strong>, Joinville &#8211; SC (Movimento Negro Socialista), <strong>Flávia Lanari Coelho</strong>, Maricá &#8211; RJ (Apalma &#8211; Associação de Preservação Ambiental das Lagunas de Maricá), <strong>Flavio da Costa Fontenelle</strong>, Araruama &#8211; RJ (CST), <strong>Flávio Ferreira Marinho </strong>, Caxias do Sul &#8211; RS, <strong>Flávio Marcelo Pinto Soares </strong>, Porto Alegre &#8211; RS, <strong>Flavio Moreno</strong>, Belo Horizonte &#8211; MG (Vice presidente do DM), <strong>Flavio Oliveira Bezerra</strong>, Osasco &#8211; SP, <strong>Flávio Reis</strong>, Niterói &#8211; RJ (Esquerda Marxista), <strong>Flávio Scavasin</strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Flor Roxana Nahui Bravo </strong>, Recife &#8211; PE, <strong>Francesco Fiammelli</strong>, Campos dos Goytacazes &#8211; RJ, <strong>Francine Helmann</strong>, Joinville &#8211; SC (Esquerda Marxista), <strong>Francis Lima</strong>, Curitiba &#8211; PR (Movimento Mulheres Pelo Socialismo), <strong>Francisco de Assis da Silva</strong>, Santa Maria &#8211; RS, <strong>Francisco Eduardo Bodião </strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Francisco José Mesquita Bezerra </strong>, Fortaleza &#8211; CE, <strong>Francisco Lino de Aviz Neto</strong>, Joinville &#8211; SC (Esquerda Marxista), <strong>Frank Lauro de Sousa Luz da Silveira </strong>, Marituba &#8211; PA (MLP), <strong>Franklin Schmalz </strong>, Dourados &#8211; MS (Secretário Geral do Diretório Estadual), <strong>Frederico Augusto Vieira Frazão</strong>, Goiânia &#8211; GO (Suplente do DM), <strong>Gabriel Augusto Coêlho de Santana</strong>, Recife &#8211; PE (Membro do Diretório Nacional), <strong>Gabriel Caleb </strong>, Atibaia &#8211; SP, <strong>Gabriel Claveria e Souza</strong>, Maricá &#8211; RJ (Tesoureiro do DM e Diretor Sepe), <strong>Gabriel de Moraes Daffre Campos </strong>, São Paulo &#8211; SP (Revolução Solidária), <strong>Gabriel de Oliveira Negrão </strong>, São Caetano do Sul &#8211; SP, <strong>Gabriel Duarte Ferreira Guerra Alencar</strong>, Macapá &#8211; AP, <strong>Gabriel Góes</strong>, Niterói &#8211; RJ, <strong>Gabriel Melero</strong>, Guaiba &#8211; RS, <strong>Gabriel Rodrigues</strong>, Ananindeua &#8211; PA, <strong>Gabriel Rollano Rocha</strong>, Torres &#8211; RS, <strong>Gabriela Borges Cassani </strong>, Vila Velha &#8211; ES, <strong>Gabriela Cestarolli Remédio </strong>, Sorocaba &#8211; SP, <strong>Gabriela Clemente de Oliveira</strong>, Betim &#8211; MG (Vice-presidente do DM), <strong>Gabriela Luz</strong>, Belém &#8211; PA, <strong>Gabriela Santiago da Silva </strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Georgia Paula Martins Faust</strong>, Blumenau &#8211; SC (Presidente do DM), <strong>Germano Godoy</strong>, Campos dos Goytacazes &#8211; RJ (Presidente DM), <strong>Gerson Jesus Brito Rodrigues </strong>, Ananindeua &#8211; PA, <strong>Gerson Sonego</strong>, Maringa &#8211; PR, <strong>Gesa Linhares Correa</strong>, Rio de Janeiro &#8211; RJ (Membro do Diretório Estadual), <strong>Gessé Siqueira da Luz</strong>, Brasília &#8211; DF, <strong>Geysson dos Santos Pereira</strong>, Maceió &#8211; AL (Coordenador do Instituto do Negro de Alagoas), <strong>Gilmar Dos Santos Soares</strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Gilmara Martins</strong>, Joinville &#8211; SC, <strong>Gisele Alves Villar </strong>, Cananéia &#8211; SP (Tesoureira do DM), <strong>Gisele Xavier Souza da Silva</strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Gislene Aparecida Alexandre </strong>, Três Pontas &#8211; MG, <strong>Giulliano Antonio Bittencourt Feitoza</strong>, Marataízes &#8211; ES (Membro do DM), <strong>Glauber Guimaraes Batista Silveira </strong>, Cabo frio/Niteroi &#8211; RJ, <strong>Gleidson Gonçalves de Queiroz </strong>, Belo Horizonte &#8211; MG, <strong>Golbery de Oliveira Ferreira </strong>, Paulista &#8211; PE (Secretário Geral do DM e membro da Revolução Solidária), <strong>Guilherme Argenta Souza</strong>, São Leopoldo &#8211; RS, <strong>Guilherme Fernandes Leite</strong>, Capão Bonito &#8211; SP, <strong>Guilherme Neiva Souza </strong>, São Paulo &#8211; BA, <strong>Guilherme Vasconcelos Pereira</strong>, Campos dos Goytacazes &#8211; RJ, <strong>Gustavo Bueno</strong>, Rio de Janeiro &#8211; RJ, <strong>Gustavo Costa </strong>, Botucatu &#8211; SP, <strong>Gustavo Costa Silva Sbampato</strong>, São João del Rei &#8211; MG, <strong>Gustavo de Oliveira Correa </strong>, Curitiba &#8211; PR, <strong>Gustavo Dias de Oliveira</strong>, Jundiaí &#8211; SP, <strong>Gustavo Dias Ortega </strong>, Vitória &#8211; ES, <strong>Gustavo Távora de Andrade Cândido Teixeira</strong>, Arraial do Cabo &#8211; RJ, <strong>Heder Sousa</strong>, Mogi das Cruzes &#8211; SP, <strong>Henrique de Bem Lignani</strong>, Araruama &#8211; RJ (Executiva PSOL Cabo Frio), <strong>Henrique Luiz de Oliveira</strong>, Campo Grande &#8211; MS, <strong>Henrique Pereira Moreschi</strong>, Cuiabá &#8211; MT, <strong>Herman Christhopher Junkes</strong>, Cascavel &#8211; PR, <strong>Higor Cirilo da Costa</strong>, Três Lagoas &#8211; MS, <strong>Humberto da Silva Michaeli </strong>, Vassouras &#8211; RJ (Direção Sepe), <strong>Iara Bottan </strong>, Piracicaba &#8211; SP, <strong>Iara Pereira Cardoso </strong>, Dourados &#8211; MS (Membro do DM), <strong>Ieda Rosa</strong>, Porto Alegre &#8211; RS, <strong>Igor Tanaka</strong>, Sorocaba &#8211; SP (Ex-presidente do DM), <strong>Igor Teixeira Nunes Fernandes</strong>, Bauru &#8211; SP (Presidente do DM), <strong>Ilquias Araújo </strong>, Rio de Janeiro &#8211; RJ, <strong>Iranil Fábius da Rocha Galvão </strong>, Acará &#8211; PA (Coordenador Geral Sintepp), <strong>Irene Jucá Paiva Aguiar </strong>, Fortaleza &#8211; CE, <strong>Irineu da Boaventura Pedroso </strong>, Eldorado &#8211; SP (Conselheiro da APOESP), <strong>Isabela Alves Reis</strong>, Brasília &#8211; DF, <strong>Isabela Bobra Martins </strong>, Bauru &#8211; SP (Membro do DM), <strong>Isis Lemes Vicente </strong>, Curitiba &#8211; PR, <strong>Italo Freitas</strong>, Juazeiro do Norte &#8211; CE (SISEMJUN), <strong>Ítalo Galante Cerqueira</strong>, Araruama &#8211; RJ, <strong>Italo Jandrew</strong>, Caucaia &#8211; CE (Esquerda Marxista), <strong>Ivalcy Bispo dos Santos</strong>, Camaca &#8211; BA, <strong>Ivete Rodrigues dos Santos da Silva</strong>, Simões Filho &#8211; BA, <strong>Izabel Firmino</strong>, Niterói &#8211; RJ (Direção do SINTUFF), <strong>Izabel Maria Mesquita Ramos</strong>, Belém &#8211; PA, <strong>Izildinha Gonçalves Brites</strong>, Caraguatatuba SP &#8211; SP, <strong>Jacirene</strong>, Baião &#8211; PA (Direção Municipal e Coordenação da Sub-Sede do SINTEPP), <strong>Jacqueline Pinto Fernandes</strong>, Maricá &#8211; RJ (Vice-presidente do DM e Coordenadora Geral do Sepe Maricá), <strong>Jacqueline Takara</strong>, São Paulo &#8211; SP (Esquerda Marxista), <strong>Jaime da Silva</strong>, Aparecida &#8211; SP, <strong>Jaime Sales Mais Junior</strong>, Belém &#8211; PA, <strong>Jairo Antonio Rodrigues </strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Janaína Célia Modesto da Silva </strong>, Pouso Alegre &#8211; MG, <strong>Janaina Dejanira Lopes </strong>, Santa Maria &#8211; RS, <strong>Janaína Matos</strong>, Rio de Janeiro &#8211; RJ (Setorial Policiais Antifacismo), <strong>Jardel César Prado </strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Jayme Martins </strong>, São Paulo &#8211; SP (Esquerda Marxista), <strong>Jayme Perin Garcia</strong>, São Bernardo do Campo &#8211; SP, <strong>Jean Henrique da Cruz Silva</strong>, Curitiba &#8211; PR (Coordenação do movimento popular O POVO PELO POVO), <strong>Jefferson Duarte Brandão </strong>, Valença &#8211; BA (Movimento Indígena e de terreiro), <strong>Jefferson Lima Ribeiro</strong>, Rio de Janeiro &#8211; RJ (Revolução Brasileira), <strong>Jeremias Macario de Oliveira</strong>, Vitória da Conquista &#8211; BA (Presidente do Conselho Municipal de Cultura), <strong>Jeruza Souza </strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Jéssica Christina Martins Nunes da Rosa </strong>, Campos dos Goytacazes &#8211; RJ, <strong>Jéssica da Cruz Rangel Queiroz</strong>, Campos dos Goytacazes &#8211; RJ, <strong>Jéssica Sampaio</strong>, Juazeiro do Norte &#8211; CE (Coletivo Abrasar &#8211; Sindical), <strong>Jiana Barbara Lago de Soisa</strong>, Rio de Janeiro &#8211; RJ (Fortalecer o PSOL), <strong>João Batista Costa</strong>, Embu Guaçu &#8211; SP (Luta Socialista), <strong>João Batista Gomes Pinto </strong>, Trairi &#8211; CE, <strong>João de Holanda </strong>, SãoPaulo &#8211; SP, <strong>João do Espírito Santo Lima Malcher Junior</strong>, Belém &#8211; PA, <strong>João Felix de Freitas</strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>João Ferreira Maciel Neto </strong>, São Paulo &#8211; SP (Esquerda Marxista), <strong>João Gabriel Marinho de Oliveira</strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Joao Grenier Ferreira Correa de Mello</strong>, Rio de Janeiro &#8211; RJ, <strong>João Lucas Brandão Miranda de Azevedo</strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>João Machado Borges Neto</strong>, São Paulo &#8211; SP (Comuna), <strong>João Pedro Munhoz</strong>, São Paulo &#8211; SP (Marcha da Maconha de São Paulo), <strong>João Pedro Santos Vieira</strong>, Aracaju &#8211; SE (Resistência), <strong>João Victor Novembrini </strong>, Sorocaba &#8211; SP, <strong>João Vítor Câncio do Vale Gomes</strong>, Feira de Santana &#8211; BA (APS), <strong>Joaquim Antônio Bernardes Carneiro Monteiro </strong>, Porto Alegre &#8211; RS, <strong>Johannes Halter</strong>, São Paulo &#8211; SP (Esquerda Marxista), <strong>John Bryan Campestrini </strong>, Blumenau &#8211; SC, <strong>John Elvis</strong>, Canoas &#8211; RS (Simpa- conselho Representante), <strong>Joice Silva Dos Santos</strong>, Itapevi &#8211; SP, <strong>Jonas Broetto</strong>, Colatina &#8211; ES, <strong>Jonas Jorge Marinheiro Neto</strong>, Açu &#8211; RN (Alternativa Socialista), <strong>Jones Assunção de Souza</strong>, Embu das Artes &#8211; SP, <strong>Jorge Augusto Correa Ribeiro </strong>, Rio de Janeiro &#8211; RJ, <strong>Jorge Torres</strong>, Canoas &#8211; RS, <strong>Jose Adenilton Pereira do Nascimento</strong>, Itapecerica da Serra &#8211; SP, <strong>José Airton Bezerra Lima</strong>, Russas &#8211; CE, <strong>José Alexandre Roldan</strong>, São Paulo &#8211; SP (Diretor Sindicato dos Metroviários), <strong>José Alves Freitas Junior </strong>, Caucaia &#8211; CE, <strong>José Bandeira Ramos</strong>, Salvador &#8211; BA (Esquerda Marxista), <strong>José Carlos Dos Santos</strong>, Presidente Prudente &#8211; SP, <strong>José de Mello Junior</strong>, Ribeirão Preto &#8211; SP (Executiva Municipal), <strong>José de Paiva Junior</strong>, Embu das Artes &#8211; SP (Apeoesp), <strong>José Eduardo Cruz Vieira</strong>, Brasília &#8211; DF, <strong>José Eduardo Oliveira &#8211; Vermelho</strong>, Araraquara &#8211; SP, <strong>José Eduardo Zanotti Guimarães Martins</strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>José Emanuel dos Santos</strong>, Guaratinguetá &#8211; SP, <strong>José Heleno Ferreira</strong>, Divinópolis &#8211; MG (Dirigente sindical), <strong>José Inacio Sperber </strong>, Blumenau &#8211; SC (Secretário Geral do DM), <strong>Jose Joaquim Batista Neto</strong>, Guarulhos &#8211; SP, <strong>José Lopes Nei</strong>, Araraquara &#8211; SP (Conselheiro Tutelar), <strong>José Marcos Tabacow</strong>, São Paulo &#8211; SP (Núcleo Jabaquara), <strong>José Mário Benitez Gomes </strong>, Bagé &#8211; RS, <strong>José Martin Ucha</strong>, Salvador &#8211; BA, <strong>José Mendes de Oliveira neto</strong>, Currais Novos &#8211; RN, <strong>José Onírio</strong>, Guarapuava &#8211; PR (Esquerda Marxista), <strong>José Ricardo Galdini </strong>, Osasco &#8211; SP (Diretor regional &#8211; Sindicato dos Trabalhadores das Empresas Ferroviárias da Zona Sorocabana &#8211; CPTM), <strong>José Roberto Silva</strong>, Praia Grande &#8211; SP (Socialismo ou Barbárie), <strong>Joseir Gonçalves</strong>, Recife &#8211; PE (Esquerda Marxista), <strong>Josepy Pontes Américo</strong>, Paulista &#8211; PE, <strong>Juan Ricthelly Vieira da Silva </strong>, Gama &#8211; DF, <strong>Júlia Bachiega </strong>, São Paulo &#8211; SP (SoB), <strong>Juliana de Freitas</strong>, Brasília &#8211; DF (Unidos pra Lutar), <strong>Juliana de Freitas </strong>, Belém &#8211; PA (Unidos Pra Lutar), <strong>Juliano Cesar Franzoni </strong>, Mococa &#8211; SP, <strong>Juliano José de Farias </strong>, Jacareí &#8211; SP (Associação de Moradores Jardim Marquês), <strong>Júlio Andrade</strong>, Nova Iguacu &#8211; RJ, <strong>Julio Baptista de Oliveira Nobre Neto</strong>, Rio de Janeiro &#8211; RJ (Movimento de Valorização ao Músico de Rua), <strong>Jurandir de Oliveira </strong>, Rio de Janeiro &#8211; RJ (CST), <strong>Jussara da Silva Martins</strong>, Porto Alegre &#8211; RS, <strong>Juventina de Jesus Silva Camargo </strong>, Diadema &#8211; SP, <strong>Kanansue Gomes</strong>, Caieiras &#8211; SP (Esquerda Marxista), <strong>Karine Magalhães Costa </strong>, Rio de Janeiro &#8211; RJ, <strong>Karol Costa</strong>, Juazeiro do Norte &#8211; CE (Coletivo Abrasar e Alternativa Socialista), <strong>Kátia de Souza Nascimento </strong>, Niterói &#8211; RJ, <strong>Katiucia da Silva Gonçalves</strong>, Porto Alegre &#8211; RS (Emancipação Ecossocialista), <strong>Katiuscy Ivy da Silva </strong>, São Paulo &#8211; SP (Núcleo Jabaquara), <strong>Keila Aguiar Caldas </strong>, Aguiarnópolis &#8211; TO (Presidente do DM), <strong>Ketson Lara da Silva Neres</strong>, Belo Horizonte &#8211; MG, <strong>Lady Bárbara Mychayany dos Santos </strong>, Currais Novos &#8211; RN (Cursinho Popular Carolina Maria de Jesus), <strong>Lamira Oliveira da Silva </strong>, Mogi Guaçu &#8211; SP, <strong>Lara Evelyn Silva </strong>, Nova Xavantina &#8211; MT, <strong>Laudemir Fernandes da Silva</strong>, Corbélia &#8211; PR, <strong>Laura Ravana De Assunção Lima</strong>, Natal &#8211; RN (Coletivo de juventude Juntos!), <strong>Laura Souza dos Santos</strong>, Porto Alegre &#8211; RS, <strong>Laura Souza Fonseca </strong>, Porto Alegre &#8211; RS, <strong>Laurizete Araújo Gusmão </strong>, Brasília &#8211; DF (Diretora FENASPS), <strong>Leandro dos Reis Cordeiro </strong>, Sarzedo &#8211; MG, <strong>Leila Costa Cruz</strong>, Vitória da Conquista &#8211; BA (Representante APUB), <strong>Leni Sarmento Chelles</strong>, Rio de Janeiro &#8211; RJ, <strong>Leonardo Cruz Ramires da silva</strong>, Belo Horizonte &#8211; MG, <strong>Leonardo de Freitas</strong>, Vassouras &#8211; RJ (Direção Sepe), <strong>Leonardo Lúcio Vieira Machado </strong>, Vitória &#8211; ES, <strong>Leonardo Mendes</strong>, Serra &#8211; ES (Esquerda Marxista), <strong>Leonardo Novaes Mesquita Damasceno</strong>, Rio de Janeiro &#8211; RJ, <strong>Leonardo Schäffer da Fonte</strong>, Rio de Janeiro &#8211; RJ (CST), <strong>Leonardo Seabra Puglia</strong>, Campos dos Goytacazes &#8211; RJ (Tesoureiro do DM), <strong>Leonardo Tumonis Mendes</strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Leslie Loreto Mora Gonzalez </strong>, Teresopolis &#8211; RJ (Esqueda Marxista), <strong>Levy Sant&#8217;Anna</strong>, São Paulo &#8211; SP (Infoproletarios), <strong>Lígia Ferreira Chaves</strong>, Nova Friburgo &#8211; RJ, <strong>Liliana Siqueira Lemos </strong>, Volta Redonda &#8211; RJ (Ocupação Don Waldir), <strong>Livia Rodrigues</strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Luana Silva da Rosa</strong>, Novo Hamburgo &#8211; RS (Fortalecer o PSOL), <strong>Lucas Andrade Monteiro de Castro</strong>, Belo Horizonte &#8211; MG, <strong>Lucas Barbosa </strong>, Brasília &#8211; DF (Presidente da Seção SINASEFE-DF), <strong>Lucas Brito Martins </strong>, Três Pontas &#8211; MG, <strong>Lucas Ces Santos</strong>, Bauru &#8211; SP, <strong>Lucas Dametto</strong>, São Paulo &#8211; SP (Coordenador do Comitê de Luta contra a Privatização da CPTM), <strong>Lucas Emanuel Braz </strong>, Belo Horizonte &#8211; MG, <strong>Lucas ferreira de lima</strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Lucas Frederico Ortiz Paniagua </strong>, Dourados &#8211; MS, <strong>Lucas Grijó dos Reis </strong>, Itu &#8211; SP, <strong>Lucas Henrique Muniz de Oliveira</strong>, Maricá &#8211; RJ, <strong>Lucas Mendes</strong>, Rio de Janeiro &#8211; RJ, <strong>Lucas Viegas Vieira</strong>, Lages &#8211; SC, <strong>Lucia Farias da Rosa</strong>, Belém &#8211; PA, <strong>Lucia Helena Saqueto Guimarães Gonçalves</strong>, Batatais &#8211; SP, <strong>Luciana Jorge da Silva </strong>, Santos &#8211; SP, <strong>Luciana Pereira</strong>, Taboão da Serra &#8211; SP, <strong>Luciana Pontes Cunha</strong>, Belo Horizonte &#8211; MG, <strong>Lucilia Gonçalves</strong>, Garça &#8211; SP, <strong>Lucy Dias</strong>, Franco da Rocha &#8211; SP (Liberdade e Luta), <strong>Luis Gabriel de O. A. Nunes</strong>, Ribeirão Preto &#8211; SP (Coordenação Nacional da Setorial Ecossocialista), <strong>Luís Henrique da Silva </strong>, Guarujá &#8211; SP (Esquerda Marxista), <strong>Luis Mahin Domingues </strong>, Rio Grande &#8211; RS, <strong>Luix Costa</strong>, Porto Alegre &#8211; RS (CN/Setorial Ecossocialista), <strong>Luiz Alfredo Vizzini Barbosa</strong>, Petrópolis &#8211; RJ (Esquerda Marxista), <strong>Luiz Antonio Sypriano</strong>, Piraquara &#8211; PR (Secretário do DM), <strong>Luiz Bicalho</strong>, Rio de Janeiro &#8211; RJ (Esquerda Marxista), <strong>Luiz De Albuquerque Arraes Sampaio</strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Luiz Devegili</strong>, Joinville &#8211; SC (Esquerda Marxista), <strong>Luiz Eduardo Sanches</strong>, Taubaté &#8211; SP (Sindicato Químicos S J Campos), <strong>Luiz Felipe Bergmann</strong>, Curitiba &#8211; PR, <strong>Luiz Felipe Liebermann Merino</strong>, Rio de Janeiro &#8211; RJ, <strong>Luiz Felipe Schulte Quevedo</strong>, Cachoeirinha &#8211; RS, <strong>Luiz Francisco Guizzo Gutierrez Osorio</strong>, Curitiba &#8211; PR, <strong>Luiz Francisco Streit</strong>, Cascavel &#8211; PR, <strong>Luiz Otavio Gomes Osilieri </strong>, Rio de Janeiro &#8211; RJ (Esquerda Marxista), <strong>Luiz Otavio Trindade</strong>, Belém &#8211; PA, <strong>Luiz Regis da Costa Junior </strong>, Paraguaçu &#8211; MG, <strong>Luiz Sérgio Carneiro Moreira</strong>, Feira de Santana &#8211; BA, <strong>Luiz Souza Neto</strong>, Joinville &#8211; SC, <strong>Luiz Vincenti </strong>, Mairiporã &#8211; SP, <strong>Luiza Maria da Silva Lira</strong>, Olinda &#8211; PE, <strong>Luiza Martinho Trindade Ferreira</strong>, Belém &#8211; PA, <strong>Lujan Maria Bacelar de Miranda </strong>, Vitória &#8211; ES (IGB), <strong>Maciel de Barros Pudles </strong>, São Thomé das Letras &#8211; MG, <strong>Magda Avila</strong>, Três Coroas &#8211; RS (Ecossocialistas), <strong>Magda Esterlis Alves das Chagas </strong>, Viamão &#8211; RS, <strong>Magno Do Amaral Resende</strong>, Aparecida &#8211; SP, <strong>Maicon Goularte Moreira</strong>, Pelotas &#8211; RS, <strong>Maisa Borges da Silva Santos</strong>, Simões Filho &#8211; BA, <strong>Malu Leite Persiani</strong>, Sorocaba &#8211; SP, <strong>Manuel Iraola</strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Manuela Dalla Rosa</strong>, Porto Alegre &#8211; RS, <strong>Manuella de Carvalho Lima</strong>, Maceió &#8211; AL, <strong>Mara Cristina Gonçalves da Silva </strong>, Franco da Rocha &#8211; SP (Esquerda Marxista), <strong>Marcela Carnaúba</strong>, Maceió &#8211; AL (Executiva Estadual e Executiva Nacional das Mulheres do PSOL), <strong>Marcello Amaral de Oliveira </strong>, Cabo Frio &#8211; RJ, <strong>Marcelo Batista</strong>, Amapá &#8211; MA, <strong>Marcelo Diniz</strong>, Belém &#8211; PA (Direção Estadual do SINTEPP), <strong>Marcelo Henrique Pessoa Mendes</strong>, Ipatinga &#8211; MG (Diretor de base Sindagua), <strong>Marcelo Reina Siliano</strong>, Santo André &#8211; SP, <strong>Marcelo Sabino Dos Santos</strong>, São José dos Campos &#8211; SP, <strong>Marcelo Saraiva</strong>, São Gonçalo &#8211; RJ (Secretário Geral do DM), <strong>Marcelo Silva da Fonseca</strong>, Maquine &#8211; RS, <strong>Marcelo Stoenescu</strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Márcia Campos dos Santos</strong>, Guarulhos &#8211; SP, <strong>Márcia Conceição da Silva</strong>, Guaíba &#8211; RS, <strong>Márcia Cristina conceição costa</strong>, Simões Filho &#8211; BA, <strong>Marcia Longo</strong>, Araras &#8211; SP, <strong>Márcio Barcelos Correia</strong>, Serra &#8211; ES, <strong>Márcio Freitas de Paiva LRP/PSOL</strong>, Mossoró &#8211; RN (FENASPS), <strong>Márcio Maurício Lima Fernandes</strong>, Belém &#8211; PA, <strong>Marcio Paschoino Lupatini</strong>, Téofilo Otoni &#8211; MG, <strong>Márcio Soares Santos</strong>, Teixeira de Freitas &#8211; BA, <strong>Marcius Vinicius Barcelos</strong>, Ritápolis &#8211; MG, <strong>Marco Antonio Corrêa Mota</strong>, Belém &#8211; PA (Fórum da Amazônia Oriental &#8211; FAOR), <strong>Marco Antonio Gonsales de Oliveira</strong>, São Paulo &#8211; SP (Insurgência), <strong>Marco Antônio Guimarães Mendes</strong>, Salvador &#8211; BA, <strong>Marco Antônio Perruso</strong>, Rio de Janeiro &#8211; RJ, <strong>Marco Antonio Tuma Rossi</strong>, Belém &#8211; PA, <strong>Marco Henrique Soares Pereira</strong>, Dourados &#8211; MS, <strong>Marcos Antonio da Silva Maia</strong>, Cabo Frio &#8211; RJ, <strong>Marcos Aurélio Gomes Ribeiro </strong>, Niterói &#8211; RJ (SINTESNIT), <strong>Marcos de Oliveira Soaree</strong>, São Paulo &#8211; SP (Militante da FOS e vice-presidente da ADUFSCar), <strong>Marcos Rangel </strong>, Duque de Caxias &#8211; RJ (Direção Sindmetal), <strong>Marcos Roberto Santos Costa </strong>, Maricá/RJ &#8211; RJ (Presidente do DM), <strong>Marcos Rogério Jesus Chagas </strong>, Bauru &#8211; SP (Coordenador da Apeoesp Bauru), <strong>Marcos Solimões</strong>, Belém &#8211; PA (Executiva do SINTSEP), <strong>Marcos Valério</strong>, Caçapava &#8211; SC (Direção Municipal), <strong>Marcos Vinícius Andrade de Moura</strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Marcos Vinicius Ferreira de Araújo</strong>, São Caetano do Sul &#8211; SP, <strong>Marcus Souto Maior </strong>, Rio de Janeiro &#8211; RJ, <strong>Mari Patuelli</strong>, Nova Friburgo &#8211; RJ, <strong>Maria Aparecida dos Santos</strong>, Praia Grande &#8211; SP, <strong>Maria Aparecida Firmino</strong>, Niterói &#8211; RJ, <strong>Maria Carolina Moreira de Lima </strong>, Rio de Janeiro &#8211; RJ (Núcleo PSOL Vila da Penha), <strong>Maria Cristina Pereira</strong>, Jacareí &#8211; SP, <strong>Maria da Conceição Monteiro Guimarães</strong>, Governador Valadares &#8211; MG (Membro do DM), <strong>Maria da Glória Tavares </strong>, Porto Alegre &#8211; RS, <strong>Maria de Lurdes Eloy</strong>, Porto Alegre &#8211; RS, <strong>Maria do Socorro da Costa Oliveira</strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Maria do Socorro SaDe Mesquita</strong>, Brasília &#8211; DF, <strong>Maria Donalisio Cordeiro</strong>, São Paulo &#8211; SP (Corrente Socialismo ou Barbárie), <strong>Maria Estrela Felipa de Souza da Silva </strong>, Salvador &#8211; BA (MNPR; RENFA; ENESSO), <strong>Maria Fernanda Gusmão Rego </strong>, São João del Rei &#8211; MG, <strong>Maria Helena Silva de Souza</strong>, Santos &#8211; SP, <strong>Maria Madalena gomes da Silva </strong>, Petrolina &#8211; PE, <strong>Maria Manuela Farinha Martinho</strong>, Belém &#8211; PA, <strong>Maria Rita Souza Freire</strong>, Rio de Janeiro &#8211; RJ, <strong>Maria Rodrigues dos Santos da Silva</strong>, Simões Filho &#8211; BA, <strong>Maria Valeria Ribeiro Sostena</strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Maria Venina</strong>, Belém &#8211; PA, <strong>Mariana Furlan Sartor</strong>, Criciúma &#8211; SC (Membro do DM), <strong>Mariana Ghiorzzi de Albite Silva</strong>, Rio de Janeiro &#8211; RJ, <strong>Mariana Gottardo Lopes </strong>, Olímpia &#8211; SP, <strong>Mariana Gregorio Candido</strong>, Osasco &#8211; SP, <strong>Mariana Silveira dos Santos Rosa</strong>, Florianópolis &#8211; SC, <strong>Marilene Barbosa do Vale</strong>, Simões Filho &#8211; BA, <strong>Marina Eduarda Oliveira Campos</strong>, São João del Rei &#8211; MG (Executiva Nacional de Mulheres, Presidência do DM e Direção do Sind Ute São João del Rei), <strong>Marinalva Barbosa do Vale</strong>, Simões Filho &#8211; BA, <strong>Marinalva Silva Oliveira </strong>, Niterói &#8211; RJ (Fundadora do PSOL), <strong>Marino Mondek</strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Mário Balanco </strong>, São Paulo &#8211; SP (Coletivo Butantã na luta, Setorial de saúde), <strong>Mario Diniz Xavier de Oliveira </strong>, Salvador &#8211; BA (Membro do Diretório Estadual), <strong>Maritania Camargo</strong>, Joinville &#8211; SC (Esquerda Marxista), <strong>Marivaldo da Silva Cerqueira</strong>, Salvador &#8211; BA, <strong>Marize de Oliveira</strong>, Rio de Janeiro &#8211; RJ (AIAM, LRP), <strong>Marlene Antônia dos Santos</strong>, Belém &#8211; PA, <strong>Marlene Costa Porfirio </strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Marlene Deza Blanco</strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Marli Magalhães Costa</strong>, Rio de Janeiro &#8211; RJ, <strong>Marta do Espírito Santo</strong>, Mococa &#8211; SP, <strong>Martin Camacho SOB</strong>, São Bernardo do Campo &#8211; SP, <strong>Mateus Coelho Martins de Albuquerque</strong>, Curitiba &#8211; PR (Membro do DM), <strong>Mateus Greschuk Ribeiro</strong>, Curitiba &#8211; PR (DCE UFPR), <strong>Mateus Lima de Góes</strong>, Niterói &#8211; RJ, <strong>Mateus Miranda Nazario</strong>, Criciúma &#8211; SC, <strong>Mateus Pereira do Carmo</strong>, Campinas &#8211; SP (DCE da UNICAMP), <strong>Matheus de Mesquita e Pontes </strong>, Cáceres &#8211; MT (Presidente do SINASEFE Seção Sindical Cáceres), <strong>Matheus Henrique Martins da Cruz</strong>, São Pedro da Aldeia &#8211; RJ, <strong>Matheus Pepe Crespo</strong>, Campos dos Goytacazes &#8211; RJ (Sepe e diretório municipal), <strong>Matheus Pontes</strong>, Caceres &#8211; MT (Presidente da Seção do SINASEFE), <strong>Matheus Sant&#8217;ana Gomes</strong>, Jacareí &#8211; SP, <strong>Matheus Schneider</strong>, Porto Alegre &#8211; RS (Executiva Estadual da CSP-Conlutas), <strong>Matilde Cerqueira</strong>, Simões Filho &#8211; BA, <strong>Maura Gerbi Veiga</strong>, Ipatinga &#8211; MG, <strong>Maurício Cavalcante</strong>, São Paulo &#8211; SP (Direção da APEOESP-Oposição), <strong>Maurício dos Santos </strong>, São Bernardo do Campo &#8211; SP, <strong>Mauricio Marcolino dos Santos </strong>, Santos &#8211; SP (Coletivo Anticapitalista), <strong>Mauricio Marques Mendes</strong>, São Paulo &#8211; SP (Membro do DM de Amparo/SP), <strong>Mauricio Matos</strong>, Belém &#8211; PA (Direção Nacional da FENAMP), <strong>Mauro Avancini Junior</strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Mauro Nunes</strong>, Rio de Janeiro &#8211; RJ, <strong>Mayara Colzani</strong>, Joinville &#8211; SC (Esquerda Marxista), <strong>Mayara Cristina Martins</strong>, Jacareí &#8211; SP, <strong>Messias Flexa</strong>, Amapá do Maranhão &#8211; MA, <strong>Michael A. Cruz de Freitas</strong>, Curitiba &#8211; PR, <strong>Michel Goulart da Silva</strong>, Blumenau &#8211; SC (Esquerda Marxista), <strong>Michele Borges de Souza</strong>, Belém &#8211; PA, <strong>Michelle de Sousa Vasconcellos</strong>, Barueri &#8211; SP (Esquerda Marxista), <strong>Miguel Augusto Pinto Soares</strong>, Porto Alegre &#8211; RS, <strong>Miguel Tuma Neto</strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Milena Barros Gomes</strong>, Recife &#8211; PE, <strong>Milene Santana Ferreira</strong>, Simões Filho &#8211; BA, <strong>Milson Ribeiro</strong>, Porto Seguro &#8211; BA, <strong>Milton Temer</strong>, Rio de Janero &#8211; RJ, <strong>Mineia Rita da Silva Santos</strong>, Simões Filho &#8211; BA (Tesoureira do DM), <strong>Miriam Sodré</strong>, Belém &#8211; PA (Secretária Geral do SINTEPP), <strong>Mirna Maia Freire </strong>, Guapimirim &#8211; RJ, <strong>Moacir Lopes</strong>, Cascavel &#8211; PR (Dirigente Sindical FENASPS e SINDPREVS/PR), <strong>Modesto Neto </strong>, Açu &#8211; RN (Executiva Estadual), <strong>Múcio Alexandre Bracarense </strong>, São Paulo &#8211; SP (Sindicato Trabalhadores em Empresas Ferroviárias da Zona Central do Brasil), <strong>Murilo de Oliveira Santos</strong>, Serra &#8211; ES (Liberdade e Luta), <strong>Murilo Meirelles</strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Nadia Regina Stella</strong>, Porto Alegre &#8211; RS, <strong>Nancy De Oliveira Galvão </strong>, São Paulo &#8211; SP (Secretaria Executiva Nacional CSP Conlutas), <strong>Natália Aparecida Lucena</strong>, Uberlândia &#8211; MG, <strong>Natan M. Krutszsch</strong>, Itajaí &#8211; SC, <strong>Natasha dos Santos Belan</strong>, Penápolis &#8211; SP (Rede Emancipa), <strong>Nathália dos Santos Ogawa</strong>, Bauru &#8211; SP (Suplente do DM), <strong>Nathan Belcavello de Oliveira</strong>, Brasília &#8211; DF (Esquerda Marxista), <strong>Naziel Aziz Kalil</strong>, Belo Horizonte &#8211; MG (CST), <strong>Neilane Vieira Dias Rocha </strong>, Cruz das Almas &#8211; BA, <strong>Nelson Araujo Filho</strong>, Salvador &#8211; BA (AEPET &#8211; Ba Associação dos Engenheiros da Petrobrás ), <strong>Nelson Breanza</strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Nelson Carlos Pereira </strong>, Petrolina &#8211; PE, <strong>Neto Queiroz</strong>, Natal &#8211; RN, <strong>Newton Colombo de Deus Vieira </strong>, Porto Alegre &#8211; RS, <strong>Newton Henriques Magalhães Jr </strong>, Maricá &#8211; RJ, <strong>Nildo Ouriques</strong>, Florianópolis &#8211; SC (Revolução Brasileira), <strong>Nilmara Cristina Carvalho de Melo</strong>, Ananindeua &#8211; PA (Coletivo Feminista Marielle Vive), <strong>Nilson Carlos Pereira</strong>, Petrolina &#8211; PE, <strong>Nilton L. Junior</strong>, Criciúma &#8211; SC, <strong>Nivaldo Gonçalves Neto </strong>, Sapiranga &#8211; RS (Sintraeds), <strong>Noemi Pedrosa da Silva Gomes </strong>, Saquarema &#8211; RJ, <strong>Oliviana Divina Bedini La Desa Vor </strong>, Ouro Preto &#8211; MG (Socialismo ou Barbárie), <strong>Onias Carlos Pires</strong>, São José dos Campos &#8211; SP (Direção do Sindicato dos Químicos), <strong>Oscar Romero Oliveira Ribeiro</strong>, Petrolina &#8211; PE, <strong>Osmar Batista </strong>, Maringá &#8211; PR, <strong>Osmarina Oliveira</strong>, Belém &#8211; PA, <strong>Osnir Silva Santos</strong>, Vitória da Conquista &#8211; BA, <strong>Osvaldo Alves de Sant&#8217;Anna</strong>, Cruz das Almas &#8211; BA, <strong>Otamir Silva de Castro</strong>, Brasilia &#8211; DF, <strong>Otavio Henrique Rodrigues e Silva </strong>, Santo André &#8211; SP, <strong>Pablo Henrique Silva dos Santos</strong>, Canoas &#8211; RS (Direção Sindical), <strong>Paloma de Freitas Daudt </strong>, São Leopoldo &#8211; RS (Comuna), <strong>Paola Bioche de Almeida</strong>, Belém &#8211; PA, <strong>Parnaiotes Silva</strong>, Aparecida &#8211; SP, <strong>Patrícia Martins Costa </strong>, Porto Alegre &#8211; RS, <strong>Paulo Afonso Sanches da Silva</strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Paulo Alberto Vieira de Jesus</strong>, Niterói &#8211; RJ, <strong>Paulo André de Brito Ramos</strong>, Belém &#8211; PA, <strong>Paulo Antônio Vicente</strong>, Curitiba &#8211; PR, <strong>Paulo Emmanuel da Costa Moraes</strong>, Belém &#8211; PA, <strong>Paulo Henrique Costa Fraga </strong>, Serra &#8211; ES, <strong>Paulo Henrique Moreira Silva</strong>, Três Pontas &#8211; MG, <strong>Paulo Henrique Striechen Reis </strong>, Cascavel &#8211; PR, <strong>Paulo Marcelo de Oliveira </strong>, Embu das Artes &#8211; SP (Ativista pelos Direitos Humanos de LGBTQIA+ e Religiões de Matriz Africana), <strong>Paulo Roberto Jacinto Oliveira </strong>, Cataguases &#8211; MG, <strong>Paulo Rogério Marques Pessoa</strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Paulo Rubens Barbosa França </strong>, Caucaia &#8211; CE (Diretor da Fepoince), <strong>Paulo Sérgio</strong>, Concórdia &#8211; PA (Coordenação da Sub-Sede do Sintepp), <strong>Paulo Sergio Dillon Soares Filho</strong>, Belém &#8211; PA, <strong>Paulo Sérgio Pereira da Silva</strong>, Marituba &#8211; PA (Coordenador Estadual do Sintepp), <strong>Paulo Sergio Rago</strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Paulo Sérgio Santos da Rocha Pitta </strong>, Itaparica &#8211; BA, <strong>Paulo Tauyr</strong>, São Carlos &#8211; SP, <strong>Paulo Yuri da Silva e Silva</strong>, Marituba &#8211; PA, <strong>Pedro Afonso Pádua Silva </strong>, Belo Horizonte &#8211; MG, <strong>Pedro Antônio Ambrósio Chiquitti </strong>, Americana &#8211; SP, <strong>Pedro Araújo</strong>, Palmas &#8211; TO, <strong>Pedro Bernardes</strong>, São Paulo &#8211; SP (Esquerda Marxista), <strong>Pedro César Batista Sobral</strong>, Recife &#8211; PE, <strong>Pedro Felipe de Carvalho Fermanian</strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Pedro Henrique Barboza Delmondes Oliveira</strong>, Montes Claros &#8211; MG, <strong>Pedro Henrique Correa</strong>, Rio de Janeiro &#8211; RJ (Esquerda Marxista), <strong>Pedro José Guidetti Campos </strong>, Ribeirão Preto &#8211; SP, <strong>Pedro Rosa Cabral </strong>, Niterói &#8211; RJ (Sintuff), <strong>Pedro Santos Pavioti Vicentin</strong>, Vitória &#8211; ES, <strong>Péricles Ariza</strong>, Cascavel &#8211; PR (Esquerda Marxista), <strong>Plinio de Arruda Sampaio Jr.</strong>, São João da Boa Vista &#8211; SP, <strong>Porphirio da Silva Mello Filho </strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Rachel da Mota Vieira</strong>, São Paulo &#8211; SP (Movimento Bem Viver), <strong>Rachel de Miranda Taveira</strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Rafael Amed Ali</strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Rafael Bueno Moraes </strong>, Porto Alegre &#8211; RS, <strong>Rafael Fernandes Romero</strong>, Salvador &#8211; BA, <strong>Rafael Gomes</strong>, Rio de Janeiro &#8211; RJ (Coordenador do Núcleo Vila da Penha e Região), <strong>Rafael Henriques Longaresi</strong>, Votorantim &#8211; SP, <strong>Rafael Martins Spina</strong>, Sorocaba &#8211; SP, <strong>Rafael Padilha Ferreira </strong>, Porto Alegre &#8211; RS, <strong>Rafael Prata</strong>, São Paulo &#8211; SP (Esquerda Marxista), <strong>Rafael Ramos Teixeira </strong>, Bauru &#8211; SP, <strong>Rafael Teles de Paiva</strong>, Fortaleza &#8211; CE, <strong>Rafael Vieira Nunes</strong>, Cuiabá &#8211; MT (Emancipação Ecossocialista), <strong>Rafaele Foizer Spelta</strong>, Santo André &#8211; SP (Esquerda Marxista), <strong>Rafaelly de Lima Galossi da Silva </strong>, Campos dos Goytacazes &#8211; RJ (Núcleo José do Patrocínio), <strong>Raíssa Paola Evangelista Duarte</strong>, Contagem &#8211; MG, <strong>Raphael Leite Campos</strong>, Porto Alegre &#8211; RS, <strong>Raquel da Silva</strong>, Pedreira &#8211; SP (MES), <strong>Raquel Farnese Mattos </strong>, Belo Horizonte &#8211; MG (Suplente DM, Coletivo VozesMaria e Coletivo Unidos pela Rede), <strong>Raquel Rachid</strong>, São Paulo &#8211; SP (Setorial Tecnologia &amp; Antivigilantismo), <strong>Raul Assis da Rocha Passos</strong>, Americana &#8211; SP, <strong>Raul de Azevedo Boni</strong>, Mogi Mirim &#8211; SP (Presidente do DM), <strong>Rayme de Sousa da Silva</strong>, Belém &#8211; PA (Vice-presidente do SINTSUAS-FUNPAPA), <strong>Rebeka Gonçalves Dias </strong>, Campinas &#8211; SP, <strong>Regina Célia Barbosa Ferreira de Almeida </strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Regina Michaelsen Farias</strong>, Porto Alegre &#8211; RS, <strong>Reginaldo de Souza</strong>, Jacareí &#8211; SP (Dir. Sind. Químicos de São José dos Campos), <strong>Reginaldo Reis</strong>, Baião &#8211; PA (Direção Municipal e Coordenação da Sub-Sede do Sintepp), <strong>Reinaldo</strong>, Embu Guaçu &#8211; SP (Tesoureiro do DM), <strong>Reinaldo de Souza </strong>, Lima Duarte &#8211; MG, <strong>Reinaldo Gomes Nogueira Ramos </strong>, Marilia &#8211; SP, <strong>Renan de Andrade Moreira </strong>, Rio de Janeiro &#8211; RJ, <strong>Renan Nobre Sodré </strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Renata de oliveira Durval </strong>, Belém &#8211; PA, <strong>Renata Oliveira</strong>, São José dos Campos &#8211; SP, <strong>Renata Paradizo </strong>, São Paulo &#8211; SP (Esquerda Marxista), <strong>Renata Puppo Brandão Longoni</strong>, Canoas &#8211; RS (Secretária Geral DM), <strong>Renato Assad</strong>, São Paulo &#8211; SP (Socialismo ou Barbárie), <strong>Renato Hugo Ramos de Freitas</strong>, Cabo de Santo Agostinho &#8211; PE, <strong>Renato Leandro Vieira</strong>, São José dos Campos &#8211; SP (Direção Municipal), <strong>Renato Vivan</strong>, Curitiba &#8211; PR (Esquerda Marxista), <strong>Renilda dos Santos Nery</strong>, Simões Filho &#8211; BA, <strong>Ribamar Ribeiro Junior</strong>, Marabá &#8211; PA (Membro do DM), <strong>Ricardo Alonso Duque Novaes </strong>, Rio de Janeiro &#8211; RJ (Baía Viva &#8211; Conselho Fiscal, Conselho Municipal de Transportes da Cidade do Rio de Janeiro &#8211; Conselheiro, Forum Insulano &#8211; Fundador, Forum de Mobilidade Urbana &#8211; RJ Membro fundador), <strong>Ricardo André Avelar da Nobrega</strong>, Campos dos Goytacazes &#8211; RJ (2º Vice-presidente da ADUENF), <strong>Ricardo Aparecido Marcelo de Oliveira</strong>, Mococa &#8211; SP (Comissão relações internacional FENTECT), <strong>Ricardo Carneiro Ribeiro Pinto </strong>, Rio de Janeiro &#8211; RJ (Diretor do SAERJ &#8211; Sindicato dos Advogados do Estado do Rio de Janeiro), <strong>ricardo ferreira da silva</strong>, embu guaçu &#8211; SP, <strong>Ricardo Franklin de Freitas Mussi </strong>, Vitória da Conquista &#8211; BA, <strong>Ricardo Mesquita de Oliveira </strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Ricardo Nobuo Harada</strong>, Jacareí &#8211; SP, <strong>Rita de Cassia Santos Lima</strong>, Vitória &#8211; ES (Diretório Estadual), <strong>Robert Sean Purdy</strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Roberta Menezes Sousa </strong>, Iguatu &#8211; CE (Presidenta do DM, Coletivo Feminista Rosas que falam e Coletivo de Assistentes Sociais Flor do Urucum), <strong>Roberta Pereira da Silva</strong>, Cabo frio &#8211; RJ, <strong>Roberto Furlani</strong>, São Paulo &#8211; SP (Alternativa Socialista), <strong>Roberto Luís Souza do Lago</strong>, Brasilia &#8211; DF, <strong>Roberto Tavares</strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Roberto Valentim da Cista Povoas</strong>, Cabo Frio &#8211; RJ, <strong>Robinson Ayres Pimenta</strong>, Ipatinga &#8211; MG, <strong>Robson de Moura</strong>, Blumenau &#8211; SC (Membro do DM), <strong>Rodolfo Antonio Silva</strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Rodrigo Boçõen</strong>, Joinville &#8211; SC, <strong>Rodrigo Moreira Santos</strong>, Guarulhos &#8211; SP (Revolução Solidária), <strong>Romer dos Santos Guex </strong>, Viamão-RS &#8211; RS (Secretário Geral do DM), <strong>Ronaldo Campos De Oliveira</strong>, São Paulo &#8211; SP (Direção do Sindicato dos Metroviários), <strong>Ronaldo Campos de Oliveira </strong>, São Paulo &#8211; SP (Sindicato dos Metroviarios de São Paulo), <strong>Ronaldo da Cruz Bragança </strong>, Hortolândia &#8211; SP, <strong>Ronaldo Freitas Oliveira</strong>, Vitória da Conquista &#8211; BA, <strong>Ronaldo Rodrigues Cardoso </strong>, Maringá &#8211; PR, <strong>Rondineli Caetano Martineli</strong>, Taubaté &#8211; SP, <strong>Rondinely Silva Lima</strong>, São Caetano do Sul &#8211; SP, <strong>Roque Sousa</strong>, Aracaju &#8211; SE, <strong>Rosa Carmina de Sena Couto</strong>, Belém &#8211; PA, <strong>Rosa Maria</strong>, Embu das Artes &#8211; SP, <strong>Rosa Oliveira</strong>, Belém &#8211; PA, <strong>Rosalina Gomes</strong>, Jacareí &#8211; SP, <strong>Rosangela Cecim Albim</strong>, Belém &#8211; PA (APS), <strong>Rosangela Soldatelli</strong>, Florianópolis &#8211; SC (Esquerda Marxista), <strong>Roseli de Godoy Abreu</strong>, Paulínia &#8211; SP (Membro do DM), <strong>Rosilene dos Santos </strong>, Jacareí &#8211; SP, <strong>Rosinelia Maria de Sousa Salvino</strong>, Jacareí &#8211; SP, <strong>Ruan de Andrade Moreira</strong>, Rio de Janeiro &#8211; RJ, <strong>Rubens Ricardo Portela de Novaes</strong>, Salvador &#8211; BA, <strong>Rubens Teixeira</strong>, Belo Horizonte &#8211; MG, <strong>Rui Mauro Ferreira Junior </strong>, Mogi das Cruzes &#8211; SP, <strong>Rui Muniz</strong>, Porto Alegre &#8211; RS, <strong>Saddan Nazik Soares Kalil</strong>, Belo Horizonte &#8211; MG, <strong>Salomão de Lima Moura</strong>, Belém &#8211; PA, <strong>Samadhi Correa da Silva</strong>, Soledade de Minas &#8211; MG, <strong>Samantha Braz Falcão</strong>, Cabo Frio &#8211; RJ, <strong>Samea Caroline dos Santos Liborio</strong>, Belo Horizonte &#8211; MG, <strong>Samela Ferreira</strong>, Simões Filho &#8211; BA, <strong>Samuel Matos</strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Samuel Nascimento Galiego </strong>, Jundiaí &#8211; SP, <strong>Sandoval Bispo dos Santos</strong>, Salvador &#8211; BA, <strong>Sandra Guizan</strong>, Niterói &#8211; RJ (Direção do SINTUFF), <strong>Sandra Maria dos Santos</strong>, Belo Horizinte &#8211; MG (Direção Sindsprev/MG), <strong>Sandra Pereira Laudelino</strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Sandro Marlus Wambier</strong>, Curitiba &#8211; PR, <strong>Sarah Fontenelle Santos</strong>, Teresina &#8211; PI, <strong>Sarah Trindade</strong>, Belém &#8211; PA, <strong>Saul Ivan de Lima Fontoura</strong>, Viamão &#8211; RS (Associação dos Trabalhadores Aposentados, Pensionistas e Idosos de Viamão), <strong>Selma Bellusci </strong>, Batatais &#8211; SP (Setorial Ecossocialista), <strong>Serge Goulart</strong>, Florianópolis &#8211; SC (Esquerda Marxista), <strong>Sergio Costa Junior</strong>, Rio de Janeiro &#8211; RJ, <strong>Sérgio De Brito Garcia</strong>, Taboão &#8211; SP (Dir Subsede Apeoesp), <strong>Sergio Tadeu dos Santos</strong>, Rio de Janeiro &#8211; RJ (LRP), <strong>Sérgio Vieira</strong>, Atibaia &#8211; SP (Presidente do DM), <strong>Severino Félix da Silva </strong>, Sao Bernardo do Campo &#8211; SP, <strong>Severino Honorato </strong>, São Paulo &#8211; SP (Apeoesp), <strong>Sibila Francine Tengaten Binotto</strong>, Porto Alegre &#8211; RS (ASSUFRGS), <strong>Sidiney Andrade de Souza</strong>, Cascavel &#8211; PR (SINDPREVS), <strong>Sidney Alex da Silva </strong>, Sumaré &#8211; SP (Presidente do DM), <strong>Silas José da Cruz Costa </strong>, Rio de Janeiro &#8211; RJ (Esquerda Marxista), <strong>Silas Roberto Rocha Lima</strong>, Juiz de Fora &#8211; MG, <strong>Silva Albertina Goulart</strong>, Porto Alegre &#8211; RS, <strong>Silvana Pessoa</strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Silvia Nogueira</strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Simone Nogueira</strong>, Caçapava &#8211; SP (Presidenta do DM), <strong>Sinval Silva Araujo</strong>, Salvador &#8211; BA (Sinasefe), <strong>Sirliane Carmem Cavalcante Landim</strong>, Caucaia &#8211; CE, <strong>Sonia Regina Salgado </strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Steban Nandolff</strong>, Cariacica &#8211; ES, <strong>Stefania Dalla Rosa</strong>, Viamão &#8211; RS, <strong>Stella Oliveira</strong>, Contagem &#8211; MG, <strong>Sueli Checon de Freitas </strong>, Vitória &#8211; ES, <strong>Suellen Cerqueira A. Souza </strong>, Santos &#8211; SP, <strong>Suseli De Marchi Santos</strong>, Santos &#8211; SP, <strong>Suzete Chaffin</strong>, Jacareí &#8211; SP (Direção do PSOL e Direção CSP Conlutas estadual), <strong>Tádson Willian Silva Gonçalves Mendes </strong>, Santa Luzia &#8211; MG, <strong>Taís Ignacio Pinto</strong>, Gravataí &#8211; RS, <strong>Taisa Cristina dos Santos Leonardo </strong>, São Paulo &#8211; SP (Esquerda Marxista), <strong>Tales Augusto de Oliveira</strong>, Mossoró &#8211; RN, <strong>Tania Pires dos Santos</strong>, Simões Filho &#8211; BA, <strong>Tarcisio Ferreira</strong>, São Paulo &#8211; SP (Dirigente Sindical Judiciário Federal), <strong>Tárzia Maria de Medeiros </strong>, Natal &#8211; RN (Executiva Estadual), <strong>Tatiana Lucas</strong>, São José dos Campos &#8211; SP (Direção municipal), <strong>Teresa Cristina Pasqualim </strong>, Ribeirão Preto &#8211; SP, <strong>Tete Oliveira</strong>, Bauru &#8211; SP, <strong>Thaís dos Santos Silva</strong>, São Paulo &#8211; SP (Esquerda Marxista), <strong>Thais Gobo Miota </strong>, Maringá &#8211; PR, <strong>Thais Gouveia Ferreira </strong>, Cabo Frio &#8211; RJ, <strong>Thais Tolentino</strong>, Florianópolis &#8211; SC (Esquerda Marxista), <strong>Thales Alberto Fonseca Vicente</strong>, São João Del Rei &#8211; MG, <strong>Thamires Lima</strong>, Contagem &#8211; MG, <strong>Thaty Santos Mitunobu </strong>, Atibaia &#8211; SP, <strong>Thiago Braga Sá</strong>, Maricá &#8211; RJ (Membro do DM), <strong>Thiago Costa Franco de Oliveira</strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Thiago da Silva Oliveira </strong>, Cabo frio &#8211; RJ, <strong>Thiago da Silva Tosta</strong>, Simões Filho &#8211; BA (Membro do DM), <strong>Thiago Jerohan Albuquerque da Cruz</strong>, Recife &#8211; PE (Membro do Diretório Estadual), <strong>Thiago Mendanha do Nascimento</strong>, Brasília &#8211; DF, <strong>Thiago Pinto De Souza</strong>, Matão &#8211; SP, <strong>Tiago Fappi</strong>, Taboão da Serra &#8211; SP, <strong>Tiago Marques Ferreira</strong>, São Bernardo do Campo &#8211; SP, <strong>Tiago Max Rocha Rodrigues</strong>, Santo Ângelo &#8211; RS (Presidente do DM), <strong>Tiago Nicolini Lima</strong>, Caraguatatuba &#8211; SP (Direção Sindipetro LP), <strong>Uebster Pereira da Silva</strong>, Franco da Rocha &#8211; SP, <strong>Uilder Cesar de Lima</strong>, Recife &#8211; PE, <strong>Valdilena Rammé</strong>, Foz do Iguaçu &#8211; PR, <strong>Valdir Lopes</strong>, Santos &#8211; SP, <strong>Valnez Bittencourt </strong>, Porto Alegre &#8211; RS, <strong>Vanda Souto</strong>, Fortaleza &#8211; CE (Membro do Diretório Estadual), <strong>Vanessa Cristina Costa Santos Matos</strong>, Salvador &#8211; BA (Coletivo Educar na Luta), <strong>Vanessa Cristina Fabri</strong>, Curitiba &#8211; PR, <strong>Vanessa de Fátima Silva Bezerra </strong>, Osasco &#8211; SP (Membro do DM), <strong>Venda Micheli Burginski </strong>, Palmas &#8211; TO (Movimento da Saúde), <strong>Vera Coimbra</strong>, Ananindeua &#8211; PA (Direção Municipal), <strong>Vera Ferreira de Carvalho Pinto </strong>, Maricá &#8211; RJ, <strong>Veridiana Zurita </strong>, São Paulo &#8211; SP (Setorial Tecnologia e Antivigilantismo), <strong>Verônica Barbosa Nicácio </strong>, Cabo Frio &#8211; RJ, <strong>Victor Aires Santos</strong>, Cotia &#8211; SP, <strong>Victor Carvalho Manfrinato Faruoli de Brito</strong>, São Paulo &#8211; SP (Setorial Estadual LGBTQIA+ e Setorial Jurídico), <strong>Victor Castro Leite</strong>, Lauro de Freitas &#8211; BA (Presidente do DM), <strong>Victor Hugo Belote de Oliveira</strong>, Jundiaí &#8211; SP, <strong>Victor Martins Pinto de Queiroz </strong>, São Paulo &#8211; SP (Esquerda Marxista), <strong>Vilma Diniz Tavares</strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Vinícius Camargo</strong>, São Paulo &#8211; SP (Esquerda Marxista), <strong>Vinícius Linhares da Silva</strong>, Aparecida de Goiânia &#8211; GO, <strong>Vinícius Luis Bocanegra </strong>, Araraquara &#8211; SP, <strong>Vitor Firmo</strong>, Natal &#8211; RN, <strong>Vitor Paulo Santos de souza</strong>, Cuiabá &#8211; MT, <strong>Vitória Bispo de Jesus</strong>, Simões Filho &#8211; BA, <strong>Viviane barradas</strong>, Rio de janeiro &#8211; RJ (Esquerda Marxista), <strong>Viviane Becker Narvaes</strong>, Rio de Janeiro &#8211; RJ, <strong>Viviane de Oliveira Freitas Lione</strong>, Maricá &#8211; RJ, <strong>Viviane Neres de Oliveira</strong>, Embu das Artes &#8211; SP (Movimento Cultural M Boy, Coletivo Marielle Vive, LS), <strong>Wagner Gonçalves da Silva </strong>, Contagem &#8211; MG (Vice-Presidente do Diretório Estadual e Dirigente SindUte Contagem), <strong>Waldir Bertúlio </strong>, Cuiabá &#8211; MT, <strong>Waldir de lLma Almeida</strong>, Sao Paulo &#8211; SP (Núcleo), <strong>Waldir Lopes de Giacomo</strong>, Juiz de Fora &#8211; MG (Tesoureiro do DM), <strong>Walter da Silva Justino </strong>, Osasco &#8211; SP (Luta Socialista), <strong>Walter Ferreira Rebouças</strong>, Fortaleza &#8211; CE, <strong>Wander Custodio Florencio</strong>, Bauru &#8211; SP, <strong>Wellington Luiz Cabral </strong>, São José dos Campos &#8211; SP (Direção Municipal e Executiva da FETQUIM), <strong>Williams Antonio Silva da Silva</strong>, Belém &#8211; PA (SINTEPP), <strong>Wismar Carlo Zanella</strong>, São Paulo &#8211; SP, <strong>Yago Marinho Aquino do Nascimento </strong>, Rio de Janeiro &#8211; RJ, <strong>Yuri da Silva Vasconcellos </strong>, Cabo Frio &#8211; RJ, <strong>Yuri Ribeiro Moleiro</strong>, Votuporanga &#8211; SP, <strong>Yuri Santorelh</strong>, Brasília &#8211; DF (Esquerda Marxista), <strong>Zadi Zaro Emancipação Ecossocialista </strong>, Porto Alegre &#8211; RS, <strong>Zeni Rocha Silva de Figueiredo </strong>, Maricá &#8211; RJ (Movimentos sociais para Pessoas com Deficiência em Maricá)</p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<h3><strong>Assine você também: </strong><a href="https://forms.gle/7ByNb7hiiVofPrzc6"><strong>https://forms.gle/7ByNb7hiiVofPrzc6</strong></a></h3>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/manifesto-em-defesa-do-psol-contra-a-proposta-de-federacao-com-a-rede/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/manifesto-em-defesa-do-psol-contra-a-proposta-de-federacao-com-a-rede/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/manifesto-em-defesa-do-psol-contra-a-proposta-de-federacao-com-a-rede/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/manifesto-em-defesa-do-psol-contra-a-proposta-de-federacao-com-a-rede/" data-text="Manifesto em defesa do PSOL - Contra a proposta de Federação com a Rede" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/manifesto-em-defesa-do-psol-contra-a-proposta-de-federacao-com-a-rede/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2022-04-17T13:08:07-03:00","datePublished":"2022-04-17T13:08:07-03:00","dateModified":"2024-05-02T21:35:14-03:00","headline":"Manifesto em defesa do PSOL &#8211; Contra a proposta de Federa\u00e7\u00e3o com a Rede","name":"Manifesto em defesa do PSOL &#8211; Contra a proposta de Federa\u00e7\u00e3o com a Rede","keywords":[],"url":"https:\/\/marxismo.org.br\/manifesto-em-defesa-do-psol-contra-a-proposta-de-federacao-com-a-rede\/","description":"Somos militantes socialistas das mais variadas origens e tradi\u00e7\u00f5es. Militantes de base, independentes, dirigentes partid\u00e1rios de diversas tend\u00eancias pol\u00edticas, dirigentes sindicais, estudantis, lidera","copyrightYear":"2022","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/manifesto-em-defesa-do-psol-contra-a-proposta-de-federacao-com-a-rede/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/manifesto-em-defesa-do-psol-contra-a-proposta-de-federacao-com-a-rede/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/manifesto-em-defesa-do-psol-contra-a-proposta-de-federacao-com-a-rede/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/manifesto-em-defesa-do-psol-contra-a-proposta-de-federacao-com-a-rede\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Militantes do PSOL","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/militantes-do-psol\/"},"articleSection":"Nossa luta no PSOL","articleBody":"Somos militantes socialistas das mais variadas origens e tradi\u00e7\u00f5es. Militantes de base, independentes, dirigentes partid\u00e1rios de diversas tend\u00eancias pol\u00edticas, dirigentes sindicais, estudantis, lideran\u00e7as de movimentos sociais, parlamentares. Entre n\u00f3s h\u00e1 muitas diferen\u00e7as. Muitas vezes divergimos sobre como analisar os desenvolvimentos na arena nacional e internacional da luta de classes, quais lutas priorizar, como desenvolver o combate, como nos posicionar diante dos ataques \u00e0 nossa classe e aos oprimidos. Mas h\u00e1 um ponto que nos une: a necessidade do PSOL. Todos concordamos que, para chegarmos a uma sociedade socialista no Brasil, como parte da luta contra o capitalismo em todo o mundo, \u00e9 preciso um partido que se coloque a tarefa de ajudar o proletariado em sua luta contra o capital financeiro internacional e seus representantes, nossos inimigos de classe. Assim, apesar das diferen\u00e7as, estamos juntos, construindo este valios\u00edssimo instrumento pol\u00edtico, que \u00e9 o Partido Socialismo e Liberdade! Fazer esta avalia\u00e7\u00e3o positiva do papel do PSOL n\u00e3o nos leva a desconhecer os muitos problemas que devem ser enfrentados na sua constru\u00e7\u00e3o.\n\nNeste momento, o futuro do PSOL est\u00e1 em jogo como nunca esteve antes. Constituir uma federa\u00e7\u00e3o partid\u00e1ria com a Rede implicar\u00e1 estabelecer um programa, estatuto e dire\u00e7\u00e3o comuns que perdurar\u00e3o por 4 anos. O PSOL ter\u00e1 todas as suas candidaturas apresentadas sob a federa\u00e7\u00e3o, unificadas com a Rede em elei\u00e7\u00f5es majorit\u00e1rias, e listas comuns para deputados e vereadores. E a Rede \u00e9 um partido que tem muitas figuras nitidamente de direita e com pautas conservadoras. Como poderemos nos misturar com elas nas elei\u00e7\u00f5es?\n\nA Rede n\u00e3o \u00e9 um partido que se prop\u00f5e lutar pelo socialismo, nem agora e nem em mil anos. A Rede diz combater pela \u201csustentabilidade\u201d do sistema capitalista. Isso j\u00e1 a coloca na trincheira oposta \u00e0 nossa na luta de classes. Mas n\u00e3o para por a\u00ed. O programa da Rede concentra-se numa suposta defesa do meio ambiente nos marcos do capitalismo. O oposto do que o PSOL defende e acumulou durante anos e segue acumulando no Setorial Ecossocialista. Reconhecemos os limites impostos pelo pr\u00f3prio planeta Terra para o crescimento infinito do capital e, por isso tamb\u00e9m, nossa estrat\u00e9gia principal \u00e9 o fim do sistema que destr\u00f3i o planeta em busca desse crescimento. A Rede reafirma e acredita poder reformar esse mesmo sistema, que leva \u00e0 desigualdade social e d\u00e1 curso \u00e0 pr\u00f3pria extin\u00e7\u00e3o humana na Terra. S\u00f3 uma sociedade socialista pode enfrentar a destrui\u00e7\u00e3o ambiental patrocinada pelo capitalismo.\n\nComo \u00e9 poss\u00edvel nos federar com um partido que se op\u00f5e \u00e0 luta pela legaliza\u00e7\u00e3o do aborto, diante do n\u00famero de mulheres criminalizadas, mortas ou com sequelas por n\u00e3o terem direito ao aborto legal p\u00fablico e gratuito? O PSOL deve estar em sintonia com o movimento que vem conquistando o direito ao aborto na Argentina e na Col\u00f4mbia! A federa\u00e7\u00e3o com a Rede vai na contram\u00e3o disso.\n\nE quanto ao sistema da d\u00edvida p\u00fablica, que enche os bolsos dos banqueiros com quase R$ 2 trilh\u00f5es por ano enquanto dezenas de milh\u00f5es de brasileiros passam fome? Pode o PSOL federar-se com um partido financiado pela fam\u00edlia Set\u00fabal, do banco Ita\u00fa?\n\nPoder\u00edamos ainda citar in\u00fameros pontos em que os interesses de classe defendidos pelo PSOL se chocam frontalmente com os interesses da classe dominante defendidos pela Rede.\n\nUma nova maioria se formou no seio da Comiss\u00e3o Executiva Nacional do partido em prol da federa\u00e7\u00e3o com a Rede. Agora, essa maioria tende a se expressar na vota\u00e7\u00e3o do Diret\u00f3rio Nacional de 18 de abril, ratificando a aprova\u00e7\u00e3o da proposta de federa\u00e7\u00e3o com a Rede. Mas ser\u00e1 mesmo que a maioria dos militantes do partido tem acordo com isso? Por que a pressa em aprovar essa federa\u00e7\u00e3o sem consultar as bases do partido? Est\u00e1 claro que a nova maioria formada na Executiva teme que uma consulta \u00e0s bases revele que eles n\u00e3o representam de fato a maioria. A insatisfa\u00e7\u00e3o \u00e9 grande entre as fileiras das pr\u00f3prias correntes que aprovaram a proposta na Executiva.\n\nHaveria mais tempo para o debate! Pela legisla\u00e7\u00e3o, as federa\u00e7\u00f5es podem ser aprovadas at\u00e9 31 de maio. Como podem alguns dirigentes tomarem uma decis\u00e3o dessa envergadura sem abrir um debate com as bases de todo o partido? E quais argumentos os defensores da federa\u00e7\u00e3o teriam para apresentar? Como justificariam sua decis\u00e3o aos militantes de base de suas pr\u00f3prias correntes?\n\nPara o PSOL, a cl\u00e1usula de barreira para 2020 j\u00e1 havia sido alcan\u00e7ada em 2018. J\u00e1 para 2022, nada garante que uma federa\u00e7\u00e3o com a Rede traga mais votos para o PSOL. Al\u00e9m disso, um partido militante, din\u00e2mico e atuante junto aos sujeitos da transforma\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica n\u00e3o deveria ter como principal fonte de sustento os financiamentos empresariais ou p\u00fablicos. Deveria ser sustentado diretamente por seus militantes, filiados e simpatizantes. E embora superar a cl\u00e1usula de barreira seja importante de qualquer forma para tempo de TV durante a campanha eleitoral, isso n\u00e3o deveria se sobrepor aos interesses de classe defendidos pelo partido.\n\n\u00c9 por essa proposta de federa\u00e7\u00e3o ser vergonhosa e indigna de militantes socialistas que a nova maioria formada na Executiva Nacional evita confrontar-se com as bases do partido e quer aprovar a federa\u00e7\u00e3o com a Rede a toque de caixa no pr\u00f3ximo dia 18 de abril. Por isso tamb\u00e9m a aprova\u00e7\u00e3o na Executiva foi efetivada antes do fechamento da janela partid\u00e1ria, para dar uma garantia \u00e0 Rede sem fazer qualquer debate com as bases do PSOL.\n\nTodos j\u00e1 vimos esse filme. O PSOL nasceu justamente da nega\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica de concilia\u00e7\u00e3o de classes levada a cabo pela dire\u00e7\u00e3o do PT. A federa\u00e7\u00e3o com a Rede coloca o PSOL no mesmo caminho.\n\nN\u00e3o aceitamos! Em defesa do PSOL como um partido de luta pelo socialismo e pela liberdade, de luta em defesa dos oprimidos e explorados, repudiamos a proposta de nos federar com a Rede, colocando em risco o car\u00e1ter de classe do nosso instrumento. Na luta contra o capital que nos explora, oprime e mata, n\u00e3o podemos nos aliar a um de seus representantes. Isso nos enfraquecer\u00e1 e deixar\u00e1 nosso partido mais vulner\u00e1vel \u00e0s press\u00f5es da sociedade capitalista para a dissolu\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o revolucion\u00e1ria.\n\nApelamos aos membros do Diret\u00f3rio Nacional para que retrocedam neste vergonhoso e indigno caminho iniciado pela nova maioria da Executiva Nacional. Convocamos a milit\u00e2ncia a combater junto a seus pares e lideran\u00e7as para impedir que essa trag\u00e9dia se abata sobre nosso partido.\n\nEm defesa do PSOL, pelo socialismo, pela liberdade!\n\nPrimeiros(as) signat\u00e1rios(as):\u00a0Glauber Braga\u00a0(Deputado Federal - RJ),\u00a0Berna Menezes\u00a0(Executiva Nacional),\u00a0Consola\u00e7\u00e3o Rocha\u00a0(Executiva Nacional),\u00a0Francisvaldo Mendes\u00a0(Executiva Nacional),\u00a0Rog\u00e9rio Silva\u00a0(Executiva Nacional),\u00a0Andr\u00e9 Trindade da Silva\u00a0(Diret\u00f3rio Nacional),\u00a0Camila Valad\u00e3o\u00a0(Diret\u00f3rio Nacional),\u00a0Carlos Faleiro\u00a0(Diret\u00f3rio Nacional),\u00a0Caroline Lima\u00a0(Diret\u00f3rio Nacional),\u00a0Douglas Diniz\u00a0(Diret\u00f3rio Nacional),\u00a0Gabriel Augusto\u00a0(Diret\u00f3rio Nacional),\u00a0Joselene Mota\u00a0(Diret\u00f3rio Nacional),\u00a0Kleber Rosa de Souza\u00a0(Diret\u00f3rio Nacional),\u00a0Margila Leal de Souza Tocchio\u00a0(Diret\u00f3rio Nacional),\u00a0Rosi Messias\u00a0(Diret\u00f3rio Nacional),\u00a0Ang\u00e9lica Lovatto (Centralidade do Trabalho), Gilson Amaro (Anticapitalistas), Gesa Linhares Correa\u00a0(LRP),\u00a0Jo\u00e3o Batista de Oliveira Ara\u00fajo \"Bab\u00e1\"\u00a0(CST),\u00a0Jo\u00e3o Machado\u00a0(Comuna),\u00a0Nildo Ouriques\u00a0(Revolu\u00e7\u00e3o Brasileira),\u00a0Serge Goulart\u00a0(Esquerda Marxista),\u00a0Silvia Let\u00edcia\u00a0(Luta Socialista e Secret\u00e1ria Executiva Nacional da CSP-Conlutas),\u00a0Ver\u00f3nica O'Kelly (Alternativa Socialista), Fernanda Garcia (Vereadora de Sorocaba-SP), Milton Temer,\u00a0Pl\u00ednio de Arruda Sampaio Jr.\nTend\u00eancias internas do PSOL que assinam este manifesto:\n- A\u00e7\u00e3o Popular Socialista - APS\n\n- Alternativa Socialista - AS\n\n- Anticapitalistas\n\n- Centralidade do Trabalho - CT\n\n- Coletivo Alicerce\n\n- Comuna\n\n- Corrente Socialista de Trabalhadoras e Trabalhadores - CST\n\n- Emancipa\u00e7\u00e3o Ecossocialista\n\n- Esquerda Marxista - EM\n\n- Fortalecer o PSOL\n\n- Grupo de A\u00e7\u00e3o Socialista - GAS\n\n- Liberdade e Revolu\u00e7\u00e3o Popular - LRP\n\n- Luta Socialista - LS\n\n- PSOL pela Base\n\n- Revolu\u00e7\u00e3o Brasileira - RB\n\n- Socialismo ou Barb\u00e1rie - SoB\nPrimeiras mil assinaturas da milit\u00e2ncia do PSOL em ordem alfab\u00e9tica:\nAbr\u00e3o Fernandes Godois, Santa Margarida do Sul - RS,\u00a0Acacio Santos de Ara\u00fajo\u00a0, Hortol\u00e2ndia - SP,\u00a0Adair de Souza, Maring\u00e1 - PR (Membro DM),\u00a0Adelaine Andrade Amorim, Campos dos Goytacazes - RJ,\u00a0Ademir torres\u00a0, Atilio Vivacqua - ES (Coordena\u00e7\u00e3o do CDDH Dom Tom\u00e1s Baldu\u00edno de MARAP\u00c9 ES),\u00a0Adilson Ferreira da Silva Junior, Florian\u00f3polis - SC,\u00a0Adilson Mariano, Joinville - SC (ex-vereador, Esquerda Marxista),\u00a0Adilson Mota de Ara\u00fajo, Catu - BA (Diretor da Associa\u00e7\u00e3o de Moradores do Bairro Bar\u00e3o de Cama\u00e7ari),\u00a0Adonias dos Santos Neri\u00a0, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Adriana Cristina de Morais, Sao Bernardo do Campo - SP (Membro do DM),\u00a0Adriana Dezotti Fernandes\u00a0, Araras - SP (Vice-Presidente DM),\u00a0Adriano Blanc de Barros\u00a0, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Adriano Ribeiro, Iguape - SP,\u00a0Aecio de Souza Campos Junior\u00a0, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Agnaldo Aparecido de Oliveira, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Aidan Luiz Franhan, Pindamonhangaba - SP,\u00a0Ailton Amaral dos Santos, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Airton Garcez de Morais, Viam\u00e3o - RS,\u00a0Airton Lima Galv\u00e3o Pereira, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Alan David Oliveira dos Santos\u00a0, A\u00e7u - RN (Alternativa Socialista),\u00a0Alan Martins, Embu das Artes - SP (Executiva Municipal),\u00a0Alberto de Sena Marins\u00a0, Maric\u00e1 - RJ,\u00a0Alberto Farias, Natal - RN, Alessandro Fernandes, Juazeiro do Norte - CE (Membro do DM e do Diret\u00f3rio Estadual),\u00a0Alex Belmonte S\u00e1, Niter\u00f3i - RJ,\u00a0Alex de Oliveira Gomes\u00a0, Santos - SP,\u00a0Alex Fernandes\u00a0, S\u00e3o Paulo - SP (Cipista Metrovi\u00e1rio),\u00a0Alex Minoru, Campinas - SP (Esquerda Marxista),\u00a0Alex Sandro Batista dos Santos, Florian\u00f3polis - SC (Esquerda Marxista),\u00a0Alex Santana Vieira\u00a0, S\u00e3o Paulo - SP (Diretor da Fenametro),\u00a0Alexandre Alves, S\u00e3o Paulo - SP (Executiva Estadual),\u00a0Alexandre Ara\u00fajo Junior, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Alexandre da Silva Rosa Scapin, Viam\u00e3o - RS,\u00a0Alexandre de Jesus Correa, Embu das Artes - SP,\u00a0Alexandre Florencio Batista Murari, S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto - SP,\u00a0Alexandre Gon\u00e7alves Terini, S\u00e3o Roque - SP (Rede Emancipa),\u00a0Alexandre Pacheco, Jacare\u00ed - SP (Membro DM),\u00a0Alexandre Pantale\u00e3o, Rio de Janeiro - RJ (N\u00facleo do PSOL Guaratiba e Sepetiba),\u00a0Alexandre Tortorella Mandl\u00a0, Campinas - SP (Movimento das F\u00e1bricas Ocupadas),\u00a0Alexandro Gaulovski, Corb\u00e9lia - PR (Presidente do DM),\u00a0Alexsandro de Castro Costa\u00a0, Guarulhos - SP,\u00a0Alice Teresinha Borges\u00a0, Caxias do Sul - RS (Alicerce),\u00a0Aline Barbosa soares, Porto Alegre - RS,\u00a0Alison Adolfo de Mendon\u00e7a Arruda, Mossor\u00f3 - RN,\u00a0Allan Fernandes, S\u00e3o Paulo - SP (Socialismo ou Barb\u00e1rie.),\u00a0Allan Lopes Farias, Serra - ES,\u00a0Almir Rog\u00e9rio Pepato\u00a0, Belo Horizonte - MG,\u00a0Altamir Serafim Jo\u00e3o, Sapucaia do Sul - RS (Fortalecer o PSOL),\u00a0Alu\u00edsio de Souza Oliveira\u00a0, Batatais - SP,\u00a0Amanda Beduschi Sterzo, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Ana Carolina Castro Luz Buzato, Ribeir\u00e3o Preto - SP,\u00a0Ana Clara Souza, Itabora\u00ed - RJ (Ecoar - Juventude Ecossocialista),\u00a0Ana Claudia da Silva, Florian\u00f3polis - SC (Esquerda Marxista),\u00a0Ana Katheleen Machado dos Anjos, Aracaju - SE,\u00a0Ana Luiza Apgaua Sant Ana, Belo Horizonte - MG,\u00a0Ana maria nascimento, S\u00e3o Jos\u00e9 Cal\u00e7ado - ES,\u00a0Ana Paula Gomes de Lima, Duque de Caxias - RJ,\u00a0Ana Paula Helena Vieira, Bigua\u00e7u - SC,\u00a0Ana Paula Lescano Scandola, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Ana Rocha, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Ana Victoria Mendes de Carvalho, Fortaleza - CE,\u00a0Ana\u00eds Sant'Ana Nardez\u00a0, Florian\u00f3polis - SC,\u00a0Anderson Benac de Almeida Jorge, Rio de Janeiro - RJ (Esquerda Marxista),\u00a0Anderson Gomes Dutra, Resende - RJ,\u00a0Anderson Mancuso\u00a0, Santos - SP (Abcp petroleiros),\u00a0Anderson Rueda, Maring\u00e1 - PR (Psol Maring\u00e1),\u00a0Andr\u00e9 Anuatti Reis\u00a0, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Andre Barreto medeiros, Bananeiras - PB,\u00a0Andr\u00e9 Guimar\u00e3es\u00a0, Macap\u00e1 - AP (Professor Universit\u00e1rio - UNIFAP),\u00a0Andr\u00e9 Luis dos Santos Tavares\u00a0, Bel\u00e9m - PA (SINTEPP),\u00a0Andre Luis Fernandes da Silva, PAUL\u00cdNIA - SP (Presidente do DM e do CME),\u00a0Andr\u00e9 Luiz Coutinho Vicente, Araruama - RJ (Fortalecer o PSOL),\u00a0Andr\u00e9 Luiz Tavares, Bel\u00e9m - PA (Dire\u00e7\u00e3o Municipal),\u00a0Andr\u00e9 Mainardi, S\u00e3o Paulo - SP (Esquerda Marxista),\u00a0Andr\u00e9 Monteiro, Rio de Janeiro - RJ (N\u00facleo Marcelo Yuka - Campo Grande),\u00a0Andr\u00e9 Murtinho Ribeiro Chaves, Cananeia - SP (Diretor estadual da APEOESP),\u00a0Andrea Matos, Bel\u00e9m - PA (Dire\u00e7\u00e3o da Regional Norte II - Andes Sindicato Nacional),\u00a0Andreia Shirakura, Jundia\u00ed - SP,\u00a0Andrey Campos, S\u00e3o Luis - MA (Esquerda Marxista),\u00a0Ang\u00e9lica Bracaioli, Cosm\u00f3polis - SP,\u00a0Ang\u00e9lica de Andrade de Assis\u00a0, Santo Andr\u00e9 - SP,\u00a0Angelo Balbino, Bras\u00edlia - DF,\u00a0Angelo Cezar Jachelli Junior, Nova Friburgo - RJ (Sepe\/RJ),\u00a0Aniceta Izilda Lopes, Bertioga - SP,\u00a0Anita Aparecida Rodrigues Marson\u00a0, Avar\u00e9 - SP,\u00a0Anita Prosperi Queiroz, Natal - RN,\u00a0Anna Beatriz de Souza Lousa, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Anselmo Alves de Ara\u00fajo, Jo\u00e3o Pessoa - PB,\u00a0Ant\u00f4nia Almeida Barros\u00a0, S\u00e3o Paulo - SP (FOS e Movimento de M\u00e3es Sem Creche - MMSC),\u00a0Antonia Elizabete Leandro da Silva\u00a0, Carpina - PE,\u00a0Antonio Caetano, Maringa - PR (Presidente do DM),\u00a0Antonio Carlos Lopes Dias, Duque de Caxias - RJ (SEPE RJ),\u00a0Antonio Carlos Martins Barros, Ananindeua - PA (Movimento Popular),\u00a0Antonio Carlos Soler Not\u00e1rio, S\u00e3o Bernardo do Campo - SP (Membro do DM),\u00a0Antonio Elias Miranda Gomes, Vit\u00f3ria - ES (Executiva Estadual),\u00a0Antonio Ferreira da Silva, Osasco - SP (Movimento de Negras, Negros e Ind\u00edgenas do Psol - Osasco),\u00a0Antonio mac\u00e0rio de Moura, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Antonio Ribeiro da Silva Filho, Mamanguape - PB,\u00a0Antonio Ronaldo Gomes Garcia, Mossor\u00f3 - RN,\u00a0Arlindo Alberto Pereira Tavares, Rio de Janeiro - RJ,\u00a0Artemio Soares Marques, Eldorado do Sul - RS,\u00a0Arthur de Souza Moreira, Vit\u00f3ria - ES (Executiva Estadual),\u00a0Arthur Francisco Ferreira Souza, Nova Lima - MG (Membro DM),\u00a0Arthur Martinatti Penna, S\u00e3o Paulo - SP (Esquerda Marxista),\u00a0Artur Morais, Juazeiro do Norte - CE (CSP-Conlutas),\u00a0Augusto Cesar de Oliveira Rosa\u00a0, Rio de Janeiro - RJ (Sindicato da Casa da Moeda),\u00a0Augusto de Freitas Brusch, Porto Alegre - RS,\u00a0\u00c1urea de Brito Santana\u00a0, Toledo - PR,\u00a0Aurelio Laborda, Salvador - BA,\u00a0Ayana Neves Rola, Sim\u00f5es Filho - BA,\u00a0Bachelard Noel, Foz do Igua\u00e7u - PA,\u00a0Beatriz Silva dos Santos, Rio de Janeiro - RJ,\u00a0Bernarda Thailania Ferreira Gomes, Niter\u00f3i - RJ (SINTUFF),\u00a0Bernardo Thiago Paiva Mesquita, Manaus - AM,\u00a0Beto Bannwart, S\u00e3o Paulo - SP (Movimento Ecossocialista),\u00a0Br\u00e1ulio Wilton Nereu Moreira, Nova Lima - MG (Vice presidente PSOL-MG),\u00a0Brazilina Silvano Silva de Andrade\u00a0, Campos dos Goytacazes - RJ,\u00a0Breno Costa da Silva, Cordeiro - RJ,\u00a0Breno Pimentel C\u00e2mara, Rio de Janeiro - RJ,\u00a0Bride Solim\u00f5es\u00a0, Bel\u00e9m - PA (Coordenadora Geral do SINTSEP), Bruna Carvalho, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Bruna Cunha Oliveira, Bras\u00edlia - DF,\u00a0Bruna Gomes de Paula, Rio de Janeiro - RJ (CST),\u00a0Bruna L\u00f6effler, Curitiba - PR,\u00a0Bruna Lorena dos Santos\u00a0, Cananeia - SP (Membro do DM),\u00a0Bruna Mesquita Gati, Serra - ES,\u00a0Bruna Reis, Joinville - SC (Esquerda Marxista),\u00a0Bruno Avellar Alves de Lima, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Bruno Bohomoletz de Abreu Dallari, Curitiba - PR,\u00a0Bruno Cesar Soares, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Bruno Costa Da Silva, Cordeiro - RJ,\u00a0Bruno da Silva Bezerra\u00a0, Casimiro de Abreu - RJ,\u00a0Bruno de Azambuja Silveira, Gua\u00edba - RS (Membro do DM),\u00a0Bruno Drozdek Manea, Curitiba - PR,\u00a0Bruno Greco Brant da Costa Ribeiro, Curitiba - PR,\u00a0Bruno Gusm\u00e3o esteves, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Bruno Heidy Uyetaqui, Paranagu\u00e1 - PR,\u00a0Bruno Murtinho de Moraes, Petr\u00f3polis - RJ,\u00a0Bruno Tufik Zugaib, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Bruno Vinicius Santana\u00a0, Mogi das Cruzes - SP,\u00a0Caio Dezorzi, S\u00e3o Paulo - SP (Esquerda Marxista),\u00a0Caio Mamede Miranda, Indaiatuba - SP,\u00a0Caio Vin\u00edcius Dos Santos Zaina, Limeira - SP,\u00a0Caique de Oliveira Sobreira Cruz, Salvador - BA,\u00a0Ca\u00edque Thom\u00e9, Goi\u00e2nia - GO (Dirigente do MTD e Campanha Despejo Zero),\u00a0Camila Aparecida Oliveira da Costa, Uberaba - MG (Presidenta do DM),\u00a0Camila Carla de Meneses Silva, S\u00e3o Jo\u00e3o del Rei - MG,\u00a0Camila Cristina da Silva, Cabo Frio - RJ,\u00a0Camila Sousa \"Cavivi\", Foz do Igua\u00e7u - PR (Presidente do DM),\u00a0Carlos Alberto\u00a0, Bel\u00e9m - PA (Coordenador de finan\u00e7as do SINTEPP),\u00a0Carlos Alberto da Silva, Atibaia - SP (Tesoureiro do DM),\u00a0Carlos Antonio Uliana, Vila Velha - ES (Diretor do Sinteses),\u00a0Carlos Cesar Herman\u00a0, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Carlos Edimilson Avila de Lima\u00a0, Santa Maria - RS (Forum municipal de a\u00e7\u00f5es em respostas ao HIV),\u00a0Carlos Eduardo de Brito Raposo\u00a0, Niter\u00f3i - RJ,\u00a0Carlos Eduardo Giglio, Volta Redonda - RJ,\u00a0Carlos Eduardo Mour\u00e3o\u00a0, Santar\u00e9m - PA,\u00a0Carlos Eduardo Santos da Silva, Sim\u00f5es Filho - BA (Presidente do DM),\u00a0Carlos Henrique Mendes\u00a0, Vila velha - ES,\u00a0Carlos Jean Mesquita de Souza, Fortaleza - CE,\u00a0Carlos Mauro Antunes, Bras\u00edlia - DF (APS),\u00a0Carlos Roberto\u00a0, Bras\u00edlia - DF (Psol DF e dirigente FENASPS),\u00a0Carlos Roberto Caetano Junior, Joinville - SC,\u00a0Carlos Roberto de Souza\u00a0, Jacare\u00ed - SP (Dire\u00e7\u00e3o Sindicato Qu\u00edmicos S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos),\u00a0Carmem de Oliveira Furtado\u00a0, Bras\u00edlia - DF,\u00a0Carmen Sueli Geanezini, Santos - SP,\u00a0Carmen Sylvia Ribeiro, Porto Alegre - RS,\u00a0Carolina Freitas\u00a0, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Caroline Ramos\u00a0, Salvador - BA,\u00a0Cassia Ceres, Macap\u00e1 - AP,\u00a0Cassio Eduardo Silveira Xavier\u00a0, Bras\u00edlia - DF,\u00a0C\u00e1tia dos Santos Machado\u00a0, Bauru - SP,\u00a0Cau\u00ea de Barros Pudles\u00a0, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Cec\u00edlio Coelho Neto, Vit\u00f3ria da Conquista - BA,\u00a0C\u00e9lia Aparecida de Souza, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0C\u00e9lia da Silva lima, Ribeir\u00e3o Preto - SP (Sindicato do Servidores Municipais),\u00a0Celso Brites do Amaral, Rio de Janeiro - RJ,\u00a0C\u00e9sar Eduardo de Andrade Oliveira, Teresina - PI,\u00a0Cezar Hideak Ishie, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Chan Kin Con, Curitiba - PR (Membro do Diret\u00f3rio Estadual),\u00a0Charles de Oliveira Pimenta, Cabo Frio - RJ (Executiva Municipal),\u00a0Charles de Oliveira Sena Ricarte Bulh\u00f5es Trevisan, Bauru - SP (Membro do DM),\u00a0Christiano Tortato, Cascavel - PR,\u00a0C\u00edcero dos Santos, Juazeiro do Norte - CE (SISEMJUN),\u00a0C\u00edcero Nogueira da S. Neto- C\u00edcero Che, Areia Branca - RN (Membro do DM),\u00a0Cintia Maria Gomes de Souza\u00a0, Rio de janeiro - RJ (Esquerda Marxista),\u00a0Cintia Val\u00e9ria Lima dos Reis\u00a0, Ananindeua - PA (CST),\u00a0Claudemir Romancini, Maring\u00e1 - PR (Oposi\u00e7\u00e3o da APP Sindicato),\u00a0Claudia Santana Martins\u00a0, S\u00e3o Paulo - SP (Setorial Ecossocialista e F\u00f3rum Verde Permanente),\u00a0Claudiana Alves Camelo, Bras\u00edlia - DF,\u00a0Claudio Rodrigues Fabi, Pedreira - SP (Secret\u00e1rio Geral da Ascema SP),\u00a0Cl\u00e1udio Soares de Sousa, Niter\u00f3i - RJ,\u00a0Cleide dos Santos Souza, Serra - ES,\u00a0Cleo Antunes Goulart\u00a0, Porto Alegre - RS,\u00a0Cristiane Sacconi\u00a0, S\u00e3o Paulo - SP (Esquerda Marxista),\u00a0Cristiano Bassa, S\u00e3o Jos\u00e9 dos Pinhais - PR - PR (Presidente DM),\u00a0Cristiano da Matta Ferreira\u00a0, Campos dos Goytacazes - RJ,\u00a0Cristiano de Souza\u00a0, Amparo - SP,\u00a0Cristiano Idalgo Leite Yutha, Jacare\u00ed - SP (Dire\u00e7\u00e3o Sindicato Qu\u00edmicos S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos),\u00a0Cristiano Pontes Dias, Cachoeira do Sul - RS (Presidente do DM),\u00a0Dagmar Silnara Camargo\u00a0, Porto Alegre - RS,\u00a0Daiane de Jesus de Freitas, Sim\u00f5es Filho - BA,\u00a0Daiane Rodrigues Borges, Sim\u00f5es Filho - BA,\u00a0Dandara Vale da Cruz, Sim\u00f5es Filho - BA (Secret\u00e1ria Geral do DM),\u00a0Daneila Luiza, Bras\u00edlia - DF (Unidos pra Lutar),\u00a0Daniel da Silva Santos, Salvador - BA,\u00a0Daniel de Aquino Lucas Martins, Cabo Frio - RJ,\u00a0Daniel de Carvalho, Botucatu - SP,\u00a0Daniel de Jesus Gon\u00e7alves, Embu das Artes - SP,\u00a0Daniel Machado de Paiva, Petr\u00f3polis - RJ,\u00a0Daniel Paulo de Carvalho, Campinas - SP,\u00a0Daniel Rodrigues Miranda dos Santos\u00a0, Cabo Frio - RJ (Membro do DM),\u00a0Daniela Fajer Rosa, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Daniela Monteiro da Cruz, Bel\u00e9m - PA,\u00a0Danielle de Souza Batista, Rio de janeiro - RJ (Movimento Unificado contra a PEC 32),\u00a0Danielle Guedes Silva, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Danilo Maciel de Deus e Melo, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Danilo Moreira Borges de Oliveira, S\u00e3o Paulo - SP (N\u00facleo SoB),\u00a0Danilo Pereira dos Santos, Salvador - BA,\u00a0Dara Souza dos Santos, Sim\u00f5es Filho - BA,\u00a0Darlene Regina Faria, S\u00e3o Vicente - SP,\u00a0Davi Paulo J\u00fanior\u00a0, Jacare\u00ed - SP (Presidente do DM e membro da Dire\u00e7\u00e3o Sindicato Qu\u00edmicos S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos e Regi\u00e3o),\u00a0David Bueno, Curitiba - PR,\u00a0D\u00e9bora Dos Santos Candido Machado, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0D\u00e9bora Oliveira, Arraial do Cabo - RJ,\u00a0Deborah Lorenzo Gomez Silva\u00a0, S\u00e3o Paulo - SP (Socialismo ou Barb\u00e1rie),\u00a0D\u00e9cio Eduardo Martinez de Mello\u00a0, Pouso Alegre - MG,\u00a0D\u00e9cio Moreira Neto, Jacare\u00ed - SP (SINDSAAE),\u00a0Deivid Valen\u00e7a de Araujo\u00a0, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Delcimar Ribeiro da Silva, S\u00e3o Jo\u00e3o del-Rei - MG (Membro do DM),\u00a0D\u00e9merson Dias, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Demetrio Luis Alves Maia, Porto Alegre - RS,\u00a0Demetrius Vicente Marcelino, Aparecida - SP (Presidente do DM),\u00a0Demian Ferreira da Cunha, Belo Horizonte - MG,\u00a0Denise Beatriz Rosito Laitano\u00a0, Porto Alegre - RS,\u00a0Denise Cardoso de Souza, Brodowski - SP,\u00a0Denise Christiane Gomes\u00a0, Hidrol\u00e2ndia - GO (Coordenadora da Articula\u00e7\u00e3o de Mulheres Brasileiras - AMB Goi\u00e1s),\u00a0Denise Narli da Silveira\u00a0, Gua\u00edba - RS,\u00a0Denise Vazquez Manfio, Cananeia - SP,\u00a0Devani Ferreira Nunes, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Diana Santos da Silva, Sim\u00f5es Filho - BA,\u00a0Diana Sophia Demartini Martins, Lages - SC (Secret\u00e1ria do DM),\u00a0Diego Augusto de Rezende Barbosa\u00a0, Conselheiro Lafaiete - MG,\u00a0Diether Hoffmann, Blumenau - SC,\u00a0Diogo Portugal Pudles\u00a0, S\u00e3o Paulo - SP (Delegado Sindical Oposi\u00e7\u00e3o Banc\u00e1ria SP),\u00a0Divani Fatima Da Silva, Embu das Artes - SP,\u00a0Dnery maria ribeiro, Vit\u00f3ria - ES,\u00a0Domingos Cordeiro Fran\u00e7a\u00a0, Serra - ES,\u00a0Douglas Costa de Sousa\u00a0, Campos dos Goytacazes - RJ,\u00a0Dulcideia Palheta, Bel\u00e9m - PA (Dire\u00e7\u00e3o Regional Norte II - Andes Sindicato Nacional),\u00a0Eder Alexandre, S\u00e3o Bernardo do Campo - SP,\u00a0Edgar Brites, Caraguatatuba - SP,\u00a0Edgar Candido Brites, Caraguatatuba SP - SP,\u00a0Edilson Cazeloto\u00a0, Piracaia - SP,\u00a0Edson Alu\u00edsio de Ara\u00fajo Salustiano\u00a0, Hortol\u00e2ndia - SP,\u00a0Edson Bomfim Santos, Vit\u00f3ria - ES (Quilombo Ra\u00e7a e Classe),\u00a0Edson Carlos Pereira, Petrolina - PE,\u00a0Eduarda Dias oliveira santos\u00a0, Vila velha - ES,\u00a0Eduardo Alfredo Caetano Ferreira, Gua\u00edba - RS (Presidente do DM),\u00a0Eduardo Bueno Offenstein\u00a0, Itaquaquecetuba - SP (Esquerda Marxista),\u00a0Eduardo Camargo, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Eduardo de Lima Leite, Vit\u00f3ria da Conquista - BA,\u00a0Eduardo Henrique Eug\u00eanio da Cruz R\u00eago\u00a0, Jo\u00e3o Pessoa - PB,\u00a0Eduardo Lima Caetano\u00a0, Curitiba - PR,\u00a0Eduardo Lu\u00eds Ruppenthal, Os\u00f3rio - RS (Coletivo Alicerce e Setorial Ecossocialista RS),\u00a0Eduardo Oliveira de Macedo Rodrigues\u00a0, Ananindeua - PA (Membro DM),\u00a0Eduardo Pimentel, Bel\u00e9m - PA (Executiva do SINTSEP),\u00a0Eduardo Rodrigues\u00a0, Ananindeua - PA (Membro DM),\u00a0Eduardo Rodrigues Guimar\u00e3es\u00a0, Uberl\u00e2ndia - MG,\u00a0Eduardo S\u00e1 Barreto, Rio de Janeiro - RJ,\u00a0Elaine Derci da Silva\u00a0, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Elane Patricia Ribas Dias, Vit\u00f3ria da Conquista - BA,\u00a0Elenara Turis dos Santos Silveira\u00a0, Charqueadas - RS,\u00a0Eliana Silva Santos, Diadema - SP,\u00a0El\u00eddio Borges Marques\u00a0, Rio de Janeiro - RJ,\u00a0Eline Tain\u00e1 Garcia, Castanhal - PA (APS, Membro do DM),\u00a0Elisabete B\u00farigo, Porto Alegre - RS,\u00a0Elizabete Garcia, Castanhal - PA,\u00a0Ellen Naiara Oliveira Rodrigues, Belo Horizonte - MG (Setorial Nacional de Sa\u00fade),\u00a0Elton Mendes do Nascimento\u00a0, Santos - SP (Apeoesp),\u00a0Emerson Ant\u00f4nio R. M. Lucena, Ilh\u00e9us - BA (Membro do DM),\u00a0Emerson Caetano do Nascimento, Batatais - SP (Secret\u00e1rio do DM),\u00a0Enio Ferreira Mathias, S\u00e3o Sebasti\u00e3o - SP,\u00a0Enzo Araujo Trebbi, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Enzo Peixoto de Almeida\u00a0, Bom Jardim de Minas - MG,\u00a0Erick Cardoso, Forquilhinha - SC,\u00a0Erickson Morais de Medeiros, Manaus - AM,\u00a0Erik Fernando Moreira, Sorocaba - SP,\u00a0Ernesto Vin\u00edcius Thom\u00e9, Foz do Igua\u00e7u - PR,\u00a0Ester Diaz, Rio de Janeiro - RJ,\u00a0Estevan Almeida Thiesen, Campinas - SP,\u00a0Eula Nouvas de Santana Ribeiro, Sim\u00f5es Filho - BA,\u00a0Euza Maria Gon\u00e7alves Brand\u00e3o\u00a0, Santa Maria da Boa Vista - PE,\u00a0Evaldo Gon\u00e7alves Silva, Caldas Novas - GO (Coordenador geral da se\u00e7\u00e3o Jata\u00ed do Sinasefe),\u00a0Evandro Colzani, S\u00e3o Paulo - SP (Jornal Tempo de Revolu\u00e7\u00e3o),\u00a0Evil\u00e1sio Pereira, Salvador - BA (Oposi\u00e7\u00e3o Sindsprev\/BA),\u00a0Fabi Gomes, CANOAS - RS,\u00a0Fabiano Brunes cst psol, Porto alegre - RS,\u00a0Fabiano Lucas Bezerra Falc\u00e3o\u00a0, Paulista - PE,\u00a0Fabiano Pereira de Souza, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Fabiano Tenorio Donario\u00a0, Rio de Janeiro - RJ,\u00a0F\u00e1bio Augusto Zaccharias de Souza, Itu - SP,\u00a0Fabio Bruno Ramirez, Cuiab\u00e1 - MT (Esquerda Marxista),\u00a0F\u00e1bio Ger\u00f4nimo Mota Diniz, Araraquara - SP,\u00a0Fabio Sousa da Costa\u00a0, Bel\u00e9m - PA,\u00a0Fabr\u00edcio Martins Moura, Santos - SP,\u00a0Felipe Alberto da Silva Lopes\u00a0, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Felipe Antonio Araujo Costa, Belo Horizonte - MG,\u00a0Felipe Araujo Fernandes\u00a0, Rio de Janeiro - RJ (Movimento Negro Socialista),\u00a0Felipe Cardoso dos Santos\u00a0, Joinville - SC (Setorial Negra \/ SC),\u00a0Felipe Lib\u00f3rio, Manaus - AM (Esquerda Marxista),\u00a0Felipe Ramos Neves, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Fermino Luciano Rodrigues Pereira, Porto Alegre - RS,\u00a0Fernanda Garcia\u00a0, Sorocaba - SP (Vereadora),\u00a0Fernando Antonio Tomaz de Aquino Pessoa, Par\u00e1 de Minas - MG,\u00a0Fernando Augusto Fraga Diniz Guerra, Foz do Igua\u00e7u - PR,\u00a0Fernando Cavalheiro Krauzer, Iju\u00ed - RS,\u00a0Fernando DAngelo Machado, Niter\u00f3i - RJ (Sindecon RJ),\u00a0Fernando Leal, Rio de Janeiro - RJ (Esquerda Marxista),\u00a0Fernando Pessoa, Par\u00e1 de Minas - MG (Esquerda Marxista),\u00a0Fernando Riesco de Avila, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Fernando Stroschein\u00a0, Florian\u00f3polis - SC,\u00a0Fernando Zvingila Seixas, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Filipe da Fonseca Viannay, Rio de Janeiro - RJ,\u00a0Filipe Gradim Machado Pereira\u00a0, Niter\u00f3i - RJ (Coletivo Direito Popular),\u00a0Flavia Antunes, Joinville - SC (Movimento Negro Socialista),\u00a0Fl\u00e1via Lanari Coelho, Maric\u00e1 - RJ (Apalma - Associa\u00e7\u00e3o de Preserva\u00e7\u00e3o Ambiental das Lagunas de Maric\u00e1),\u00a0Flavio da Costa Fontenelle, Araruama - RJ (CST),\u00a0Fl\u00e1vio Ferreira Marinho\u00a0, Caxias do Sul - RS,\u00a0Fl\u00e1vio Marcelo Pinto Soares\u00a0, Porto Alegre - RS,\u00a0Flavio Moreno, Belo Horizonte - MG (Vice presidente do DM),\u00a0Flavio Oliveira Bezerra, Osasco - SP,\u00a0Fl\u00e1vio Reis, Niter\u00f3i - RJ (Esquerda Marxista),\u00a0Fl\u00e1vio Scavasin, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Flor Roxana Nahui Bravo\u00a0, Recife - PE,\u00a0Francesco Fiammelli, Campos dos Goytacazes - RJ,\u00a0Francine Helmann, Joinville - SC (Esquerda Marxista),\u00a0Francis Lima, Curitiba - PR (Movimento Mulheres Pelo Socialismo),\u00a0Francisco de Assis da Silva, Santa Maria - RS,\u00a0Francisco Eduardo Bodi\u00e3o\u00a0, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Francisco Jos\u00e9 Mesquita Bezerra\u00a0, Fortaleza - CE,\u00a0Francisco Lino de Aviz Neto, Joinville - SC (Esquerda Marxista),\u00a0Frank Lauro de Sousa Luz da Silveira\u00a0, Marituba - PA (MLP),\u00a0Franklin Schmalz\u00a0, Dourados - MS (Secret\u00e1rio Geral do Diret\u00f3rio Estadual),\u00a0Frederico Augusto Vieira Fraz\u00e3o, Goi\u00e2nia - GO (Suplente do DM),\u00a0Gabriel Augusto Co\u00ealho de Santana, Recife - PE (Membro do Diret\u00f3rio Nacional),\u00a0Gabriel Caleb\u00a0, Atibaia - SP,\u00a0Gabriel Claveria e Souza, Maric\u00e1 - RJ (Tesoureiro do DM e Diretor Sepe),\u00a0Gabriel de Moraes Daffre Campos\u00a0, S\u00e3o Paulo - SP (Revolu\u00e7\u00e3o Solid\u00e1ria),\u00a0Gabriel de Oliveira Negr\u00e3o\u00a0, S\u00e3o Caetano do Sul - SP,\u00a0Gabriel Duarte Ferreira Guerra Alencar, Macap\u00e1 - AP,\u00a0Gabriel G\u00f3es, Niter\u00f3i - RJ,\u00a0Gabriel Melero, Guaiba - RS,\u00a0Gabriel Rodrigues, Ananindeua - PA,\u00a0Gabriel Rollano Rocha, Torres - RS,\u00a0Gabriela Borges Cassani\u00a0, Vila Velha - ES,\u00a0Gabriela Cestarolli Rem\u00e9dio\u00a0, Sorocaba - SP,\u00a0Gabriela Clemente de Oliveira, Betim - MG (Vice-presidente do DM),\u00a0Gabriela Luz, Bel\u00e9m - PA,\u00a0Gabriela Santiago da Silva\u00a0, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Georgia Paula Martins Faust, Blumenau - SC (Presidente do DM),\u00a0Germano Godoy, Campos dos Goytacazes - RJ (Presidente DM),\u00a0Gerson Jesus Brito Rodrigues\u00a0, Ananindeua - PA,\u00a0Gerson Sonego, Maringa - PR,\u00a0Gesa Linhares Correa, Rio de Janeiro - RJ (Membro do Diret\u00f3rio Estadual),\u00a0Gess\u00e9 Siqueira da Luz, Bras\u00edlia - DF,\u00a0Geysson dos Santos Pereira, Macei\u00f3 - AL (Coordenador do Instituto do Negro de Alagoas),\u00a0Gilmar Dos Santos Soares, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Gilmara Martins, Joinville - SC,\u00a0Gisele Alves Villar\u00a0, Canan\u00e9ia - SP (Tesoureira do DM),\u00a0Gisele Xavier Souza da Silva, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Gislene Aparecida Alexandre\u00a0, Tr\u00eas Pontas - MG,\u00a0Giulliano Antonio Bittencourt Feitoza, Marata\u00edzes - ES (Membro do DM),\u00a0Glauber Guimaraes Batista Silveira\u00a0, Cabo frio\/Niteroi - RJ,\u00a0Gleidson Gon\u00e7alves de Queiroz\u00a0, Belo Horizonte - MG,\u00a0Golbery de Oliveira Ferreira\u00a0, Paulista - PE (Secret\u00e1rio Geral do DM e membro da Revolu\u00e7\u00e3o Solid\u00e1ria),\u00a0Guilherme Argenta Souza, S\u00e3o Leopoldo - RS,\u00a0Guilherme Fernandes Leite, Cap\u00e3o Bonito - SP,\u00a0Guilherme Neiva Souza\u00a0, S\u00e3o Paulo - BA,\u00a0Guilherme Vasconcelos Pereira, Campos dos Goytacazes - RJ,\u00a0Gustavo Bueno, Rio de Janeiro - RJ,\u00a0Gustavo Costa\u00a0, Botucatu - SP,\u00a0Gustavo Costa Silva Sbampato, S\u00e3o Jo\u00e3o del Rei - MG,\u00a0Gustavo de Oliveira Correa\u00a0, Curitiba - PR,\u00a0Gustavo Dias de Oliveira, Jundia\u00ed - SP,\u00a0Gustavo Dias Ortega\u00a0, Vit\u00f3ria - ES,\u00a0Gustavo T\u00e1vora de Andrade C\u00e2ndido Teixeira, Arraial do Cabo - RJ,\u00a0Heder Sousa, Mogi das Cruzes - SP,\u00a0Henrique de Bem Lignani, Araruama - RJ (Executiva PSOL Cabo Frio),\u00a0Henrique Luiz de Oliveira, Campo Grande - MS,\u00a0Henrique Pereira Moreschi, Cuiab\u00e1 - MT,\u00a0Herman Christhopher Junkes, Cascavel - PR,\u00a0Higor Cirilo da Costa, Tr\u00eas Lagoas - MS,\u00a0Humberto da Silva Michaeli\u00a0, Vassouras - RJ (Dire\u00e7\u00e3o Sepe),\u00a0Iara Bottan\u00a0, Piracicaba - SP,\u00a0Iara Pereira Cardoso\u00a0, Dourados - MS (Membro do DM),\u00a0Ieda Rosa, Porto Alegre - RS,\u00a0Igor Tanaka, Sorocaba - SP (Ex-presidente do DM),\u00a0Igor Teixeira Nunes Fernandes, Bauru - SP (Presidente do DM),\u00a0Ilquias Ara\u00fajo\u00a0, Rio de Janeiro - RJ,\u00a0Iranil F\u00e1bius da Rocha Galv\u00e3o\u00a0, Acar\u00e1 - PA (Coordenador Geral Sintepp),\u00a0Irene Juc\u00e1 Paiva Aguiar\u00a0, Fortaleza - CE,\u00a0Irineu da Boaventura Pedroso\u00a0, Eldorado - SP (Conselheiro da APOESP),\u00a0Isabela Alves Reis, Bras\u00edlia - DF,\u00a0Isabela Bobra Martins\u00a0, Bauru - SP (Membro do DM),\u00a0Isis Lemes Vicente\u00a0, Curitiba - PR,\u00a0Italo Freitas, Juazeiro do Norte - CE (SISEMJUN),\u00a0\u00cdtalo Galante Cerqueira, Araruama - RJ,\u00a0Italo Jandrew, Caucaia - CE (Esquerda Marxista),\u00a0Ivalcy Bispo dos Santos, Camaca - BA,\u00a0Ivete Rodrigues dos Santos da Silva, Sim\u00f5es Filho - BA,\u00a0Izabel Firmino, Niter\u00f3i - RJ (Dire\u00e7\u00e3o do SINTUFF),\u00a0Izabel Maria Mesquita Ramos, Bel\u00e9m - PA,\u00a0Izildinha Gon\u00e7alves Brites, Caraguatatuba SP - SP,\u00a0Jacirene, Bai\u00e3o - PA (Dire\u00e7\u00e3o Municipal e Coordena\u00e7\u00e3o da Sub-Sede do SINTEPP),\u00a0Jacqueline Pinto Fernandes, Maric\u00e1 - RJ (Vice-presidente do DM e Coordenadora Geral do Sepe Maric\u00e1),\u00a0Jacqueline Takara, S\u00e3o Paulo - SP (Esquerda Marxista),\u00a0Jaime da Silva, Aparecida - SP,\u00a0Jaime Sales Mais Junior, Bel\u00e9m - PA,\u00a0Jairo Antonio Rodrigues\u00a0, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Jana\u00edna C\u00e9lia Modesto da Silva\u00a0, Pouso Alegre - MG,\u00a0Janaina Dejanira Lopes\u00a0, Santa Maria - RS,\u00a0Jana\u00edna Matos, Rio de Janeiro - RJ (Setorial Policiais Antifacismo),\u00a0Jardel C\u00e9sar Prado\u00a0, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Jayme Martins\u00a0, S\u00e3o Paulo - SP (Esquerda Marxista),\u00a0Jayme Perin Garcia, S\u00e3o Bernardo do Campo - SP,\u00a0Jean Henrique da Cruz Silva, Curitiba - PR (Coordena\u00e7\u00e3o do movimento popular O POVO PELO POVO),\u00a0Jefferson Duarte Brand\u00e3o\u00a0, Valen\u00e7a - BA (Movimento Ind\u00edgena e de terreiro),\u00a0Jefferson Lima Ribeiro, Rio de Janeiro - RJ (Revolu\u00e7\u00e3o Brasileira),\u00a0Jeremias Macario de Oliveira, Vit\u00f3ria da Conquista - BA (Presidente do Conselho Municipal de Cultura),\u00a0Jeruza Souza\u00a0, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0J\u00e9ssica Christina Martins Nunes da Rosa\u00a0, Campos dos Goytacazes - RJ,\u00a0J\u00e9ssica da Cruz Rangel Queiroz, Campos dos Goytacazes - RJ,\u00a0J\u00e9ssica Sampaio, Juazeiro do Norte - CE (Coletivo Abrasar - Sindical),\u00a0Jiana Barbara Lago de Soisa, Rio de Janeiro - RJ (Fortalecer o PSOL),\u00a0Jo\u00e3o Batista Costa, Embu Gua\u00e7u - SP (Luta Socialista),\u00a0Jo\u00e3o Batista Gomes Pinto\u00a0, Trairi - CE,\u00a0Jo\u00e3o de Holanda\u00a0, S\u00e3oPaulo - SP,\u00a0Jo\u00e3o do Esp\u00edrito Santo Lima Malcher Junior, Bel\u00e9m - PA,\u00a0Jo\u00e3o Felix de Freitas, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Jo\u00e3o Ferreira Maciel Neto\u00a0, S\u00e3o Paulo - SP (Esquerda Marxista),\u00a0Jo\u00e3o Gabriel Marinho de Oliveira, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Joao Grenier Ferreira Correa de Mello, Rio de Janeiro - RJ,\u00a0Jo\u00e3o Lucas Brand\u00e3o Miranda de Azevedo, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Jo\u00e3o Machado Borges Neto, S\u00e3o Paulo - SP (Comuna),\u00a0Jo\u00e3o Pedro Munhoz, S\u00e3o Paulo - SP (Marcha da Maconha de S\u00e3o Paulo),\u00a0Jo\u00e3o Pedro Santos Vieira, Aracaju - SE (Resist\u00eancia),\u00a0Jo\u00e3o Victor Novembrini\u00a0, Sorocaba - SP,\u00a0Jo\u00e3o V\u00edtor C\u00e2ncio do Vale Gomes, Feira de Santana - BA (APS),\u00a0Joaquim Ant\u00f4nio Bernardes Carneiro Monteiro\u00a0, Porto Alegre - RS,\u00a0Johannes Halter, S\u00e3o Paulo - SP (Esquerda Marxista),\u00a0John Bryan Campestrini\u00a0, Blumenau - SC,\u00a0John Elvis, Canoas - RS (Simpa- conselho Representante),\u00a0Joice Silva Dos Santos, Itapevi - SP,\u00a0Jonas Broetto, Colatina - ES,\u00a0Jonas Jorge Marinheiro Neto, A\u00e7u - RN (Alternativa Socialista),\u00a0Jones Assun\u00e7\u00e3o de Souza, Embu das Artes - SP,\u00a0Jorge Augusto Correa Ribeiro\u00a0, Rio de Janeiro - RJ,\u00a0Jorge Torres, Canoas - RS,\u00a0Jose Adenilton Pereira do Nascimento, Itapecerica da Serra - SP,\u00a0Jos\u00e9 Airton Bezerra Lima, Russas - CE,\u00a0Jos\u00e9 Alexandre Roldan, S\u00e3o Paulo - SP (Diretor Sindicato dos Metrovi\u00e1rios),\u00a0Jos\u00e9 Alves Freitas Junior\u00a0, Caucaia - CE,\u00a0Jos\u00e9 Bandeira Ramos, Salvador - BA (Esquerda Marxista),\u00a0Jos\u00e9 Carlos Dos Santos, Presidente Prudente - SP,\u00a0Jos\u00e9 de Mello Junior, Ribeir\u00e3o Preto - SP (Executiva Municipal),\u00a0Jos\u00e9 de Paiva Junior, Embu das Artes - SP (Apeoesp),\u00a0Jos\u00e9 Eduardo Cruz Vieira, Bras\u00edlia - DF,\u00a0Jos\u00e9 Eduardo Oliveira - Vermelho, Araraquara - SP,\u00a0Jos\u00e9 Eduardo Zanotti Guimar\u00e3es Martins, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Jos\u00e9 Emanuel dos Santos, Guaratinguet\u00e1 - SP,\u00a0Jos\u00e9 Heleno Ferreira, Divin\u00f3polis - MG (Dirigente sindical),\u00a0Jos\u00e9 Inacio Sperber\u00a0, Blumenau - SC (Secret\u00e1rio Geral do DM),\u00a0Jose Joaquim Batista Neto, Guarulhos - SP,\u00a0Jos\u00e9 Lopes Nei, Araraquara - SP (Conselheiro Tutelar),\u00a0Jos\u00e9 Marcos Tabacow, S\u00e3o Paulo - SP (N\u00facleo Jabaquara),\u00a0Jos\u00e9 M\u00e1rio Benitez Gomes\u00a0, Bag\u00e9 - RS,\u00a0Jos\u00e9 Martin Ucha, Salvador - BA,\u00a0Jos\u00e9 Mendes de Oliveira neto, Currais Novos - RN,\u00a0Jos\u00e9 On\u00edrio, Guarapuava - PR (Esquerda Marxista),\u00a0Jos\u00e9 Ricardo Galdini\u00a0, Osasco - SP (Diretor regional - Sindicato dos Trabalhadores das Empresas Ferrovi\u00e1rias da Zona Sorocabana - CPTM),\u00a0Jos\u00e9 Roberto Silva, Praia Grande - SP (Socialismo ou Barb\u00e1rie),\u00a0Joseir Gon\u00e7alves, Recife - PE (Esquerda Marxista),\u00a0Josepy Pontes Am\u00e9rico, Paulista - PE,\u00a0Juan Ricthelly Vieira da Silva\u00a0, Gama - DF,\u00a0J\u00falia Bachiega\u00a0, S\u00e3o Paulo - SP (SoB),\u00a0Juliana de Freitas, Bras\u00edlia - DF (Unidos pra Lutar),\u00a0Juliana de Freitas\u00a0, Bel\u00e9m - PA (Unidos Pra Lutar),\u00a0Juliano Cesar Franzoni\u00a0, Mococa - SP,\u00a0Juliano Jos\u00e9 de Farias\u00a0, Jacare\u00ed - SP (Associa\u00e7\u00e3o de Moradores Jardim Marqu\u00eas),\u00a0J\u00falio Andrade, Nova Iguacu - RJ,\u00a0Julio Baptista de Oliveira Nobre Neto, Rio de Janeiro - RJ (Movimento de Valoriza\u00e7\u00e3o ao M\u00fasico de Rua),\u00a0Jurandir de Oliveira\u00a0, Rio de Janeiro - RJ (CST),\u00a0Jussara da Silva Martins, Porto Alegre - RS,\u00a0Juventina de Jesus Silva Camargo\u00a0, Diadema - SP,\u00a0Kanansue Gomes, Caieiras - SP (Esquerda Marxista),\u00a0Karine Magalh\u00e3es Costa\u00a0, Rio de Janeiro - RJ,\u00a0Karol Costa, Juazeiro do Norte - CE (Coletivo Abrasar e Alternativa Socialista),\u00a0K\u00e1tia de Souza Nascimento\u00a0, Niter\u00f3i - RJ,\u00a0Katiucia da Silva Gon\u00e7alves, Porto Alegre - RS (Emancipa\u00e7\u00e3o Ecossocialista),\u00a0Katiuscy Ivy da Silva\u00a0, S\u00e3o Paulo - SP (N\u00facleo Jabaquara),\u00a0Keila Aguiar Caldas\u00a0, Aguiarn\u00f3polis - TO (Presidente do DM),\u00a0Ketson Lara da Silva Neres, Belo Horizonte - MG,\u00a0Lady B\u00e1rbara Mychayany dos Santos\u00a0, Currais Novos - RN (Cursinho Popular Carolina Maria de Jesus),\u00a0Lamira Oliveira da Silva\u00a0, Mogi Gua\u00e7u - SP,\u00a0Lara Evelyn Silva\u00a0, Nova Xavantina - MT,\u00a0Laudemir Fernandes da Silva, Corb\u00e9lia - PR,\u00a0Laura Ravana De Assun\u00e7\u00e3o Lima, Natal - RN (Coletivo de juventude Juntos!),\u00a0Laura Souza dos Santos, Porto Alegre - RS,\u00a0Laura Souza Fonseca\u00a0, Porto Alegre - RS,\u00a0Laurizete Ara\u00fajo Gusm\u00e3o\u00a0, Bras\u00edlia - DF (Diretora FENASPS),\u00a0Leandro dos Reis Cordeiro\u00a0, Sarzedo - MG,\u00a0Leila Costa Cruz, Vit\u00f3ria da Conquista - BA (Representante APUB),\u00a0Leni Sarmento Chelles, Rio de Janeiro - RJ,\u00a0Leonardo Cruz Ramires da silva, Belo Horizonte - MG,\u00a0Leonardo de Freitas, Vassouras - RJ (Dire\u00e7\u00e3o Sepe),\u00a0Leonardo L\u00facio Vieira Machado\u00a0, Vit\u00f3ria - ES,\u00a0Leonardo Mendes, Serra - ES (Esquerda Marxista),\u00a0Leonardo Novaes Mesquita Damasceno, Rio de Janeiro - RJ,\u00a0Leonardo Sch\u00e4ffer da Fonte, Rio de Janeiro - RJ (CST),\u00a0Leonardo Seabra Puglia, Campos dos Goytacazes - RJ (Tesoureiro do DM),\u00a0Leonardo Tumonis Mendes, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Leslie Loreto Mora Gonzalez\u00a0, Teresopolis - RJ (Esqueda Marxista),\u00a0Levy Sant'Anna, S\u00e3o Paulo - SP (Infoproletarios),\u00a0L\u00edgia Ferreira Chaves, Nova Friburgo - RJ,\u00a0Liliana Siqueira Lemos\u00a0, Volta Redonda - RJ (Ocupa\u00e7\u00e3o Don Waldir),\u00a0Livia Rodrigues, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Luana Silva da Rosa, Novo Hamburgo - RS (Fortalecer o PSOL),\u00a0Lucas Andrade Monteiro de Castro, Belo Horizonte - MG,\u00a0Lucas Barbosa\u00a0, Bras\u00edlia - DF (Presidente da Se\u00e7\u00e3o SINASEFE-DF),\u00a0Lucas Brito Martins\u00a0, Tr\u00eas Pontas - MG,\u00a0Lucas Ces Santos, Bauru - SP,\u00a0Lucas Dametto, S\u00e3o Paulo - SP (Coordenador do Comit\u00ea de Luta contra a Privatiza\u00e7\u00e3o da CPTM),\u00a0Lucas Emanuel Braz\u00a0, Belo Horizonte - MG,\u00a0Lucas ferreira de lima, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Lucas Frederico Ortiz Paniagua\u00a0, Dourados - MS,\u00a0Lucas Grij\u00f3 dos Reis\u00a0, Itu - SP,\u00a0Lucas Henrique Muniz de Oliveira, Maric\u00e1 - RJ,\u00a0Lucas Mendes, Rio de Janeiro - RJ,\u00a0Lucas Viegas Vieira, Lages - SC,\u00a0Lucia Farias da Rosa, Bel\u00e9m - PA,\u00a0Lucia Helena Saqueto Guimar\u00e3es Gon\u00e7alves, Batatais - SP,\u00a0Luciana Jorge da Silva\u00a0, Santos - SP,\u00a0Luciana Pereira, Tabo\u00e3o da Serra - SP,\u00a0Luciana Pontes Cunha, Belo Horizonte - MG,\u00a0Lucilia Gon\u00e7alves, Gar\u00e7a - SP,\u00a0Lucy Dias, Franco da Rocha - SP (Liberdade e Luta),\u00a0Luis Gabriel de O. A. Nunes, Ribeir\u00e3o Preto - SP (Coordena\u00e7\u00e3o Nacional da Setorial Ecossocialista),\u00a0Lu\u00eds Henrique da Silva\u00a0, Guaruj\u00e1 - SP (Esquerda Marxista),\u00a0Luis Mahin Domingues\u00a0, Rio Grande - RS,\u00a0Luix Costa, Porto Alegre - RS (CN\/Setorial Ecossocialista),\u00a0Luiz Alfredo Vizzini Barbosa, Petr\u00f3polis - RJ (Esquerda Marxista),\u00a0Luiz Antonio Sypriano, Piraquara - PR (Secret\u00e1rio do DM),\u00a0Luiz Bicalho, Rio de Janeiro - RJ (Esquerda Marxista),\u00a0Luiz De Albuquerque Arraes Sampaio, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Luiz Devegili, Joinville - SC (Esquerda Marxista),\u00a0Luiz Eduardo Sanches, Taubat\u00e9 - SP (Sindicato Qu\u00edmicos S J Campos),\u00a0Luiz Felipe Bergmann, Curitiba - PR,\u00a0Luiz Felipe Liebermann Merino, Rio de Janeiro - RJ,\u00a0Luiz Felipe Schulte Quevedo, Cachoeirinha - RS,\u00a0Luiz Francisco Guizzo Gutierrez Osorio, Curitiba - PR,\u00a0Luiz Francisco Streit, Cascavel - PR,\u00a0Luiz Otavio Gomes Osilieri\u00a0, Rio de Janeiro - RJ (Esquerda Marxista),\u00a0Luiz Otavio Trindade, Bel\u00e9m - PA,\u00a0Luiz Regis da Costa Junior\u00a0, Paragua\u00e7u - MG,\u00a0Luiz S\u00e9rgio Carneiro Moreira, Feira de Santana - BA,\u00a0Luiz Souza Neto, Joinville - SC,\u00a0Luiz Vincenti\u00a0, Mairipor\u00e3 - SP,\u00a0Luiza Maria da Silva Lira, Olinda - PE,\u00a0Luiza Martinho Trindade Ferreira, Bel\u00e9m - PA,\u00a0Lujan Maria Bacelar de Miranda\u00a0, Vit\u00f3ria - ES (IGB),\u00a0Maciel de Barros Pudles\u00a0, S\u00e3o Thom\u00e9 das Letras - MG,\u00a0Magda Avila, Tr\u00eas Coroas - RS (Ecossocialistas),\u00a0Magda Esterlis Alves das Chagas\u00a0, Viam\u00e3o - RS,\u00a0Magno Do Amaral Resende, Aparecida - SP,\u00a0Maicon Goularte Moreira, Pelotas - RS,\u00a0Maisa Borges da Silva Santos, Sim\u00f5es Filho - BA,\u00a0Malu Leite Persiani, Sorocaba - SP,\u00a0Manuel Iraola, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Manuela Dalla Rosa, Porto Alegre - RS,\u00a0Manuella de Carvalho Lima, Macei\u00f3 - AL,\u00a0Mara Cristina Gon\u00e7alves da Silva\u00a0, Franco da Rocha - SP (Esquerda Marxista),\u00a0Marcela Carna\u00faba, Macei\u00f3 - AL (Executiva Estadual e Executiva Nacional das Mulheres do PSOL),\u00a0Marcello Amaral de Oliveira\u00a0, Cabo Frio - RJ,\u00a0Marcelo Batista, Amap\u00e1 - MA,\u00a0Marcelo Diniz, Bel\u00e9m - PA (Dire\u00e7\u00e3o Estadual do SINTEPP),\u00a0Marcelo Henrique Pessoa Mendes, Ipatinga - MG (Diretor de base Sindagua),\u00a0Marcelo Reina Siliano, Santo Andr\u00e9 - SP,\u00a0Marcelo Sabino Dos Santos, S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos - SP,\u00a0Marcelo Saraiva, S\u00e3o Gon\u00e7alo - RJ (Secret\u00e1rio Geral do DM),\u00a0Marcelo Silva da Fonseca, Maquine - RS,\u00a0Marcelo Stoenescu, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0M\u00e1rcia Campos dos Santos, Guarulhos - SP,\u00a0M\u00e1rcia Concei\u00e7\u00e3o da Silva, Gua\u00edba - RS,\u00a0M\u00e1rcia Cristina concei\u00e7\u00e3o costa, Sim\u00f5es Filho - BA,\u00a0Marcia Longo, Araras - SP,\u00a0M\u00e1rcio Barcelos Correia, Serra - ES,\u00a0M\u00e1rcio Freitas de Paiva LRP\/PSOL, Mossor\u00f3 - RN (FENASPS),\u00a0M\u00e1rcio Maur\u00edcio Lima Fernandes, Bel\u00e9m - PA,\u00a0Marcio Paschoino Lupatini, T\u00e9ofilo Otoni - MG,\u00a0M\u00e1rcio Soares Santos, Teixeira de Freitas - BA,\u00a0Marcius Vinicius Barcelos, Rit\u00e1polis - MG,\u00a0Marco Antonio Corr\u00eaa Mota, Bel\u00e9m - PA (F\u00f3rum da Amaz\u00f4nia Oriental - FAOR),\u00a0Marco Antonio Gonsales de Oliveira, S\u00e3o Paulo - SP (Insurg\u00eancia),\u00a0Marco Ant\u00f4nio Guimar\u00e3es Mendes, Salvador - BA,\u00a0Marco Ant\u00f4nio Perruso, Rio de Janeiro - RJ,\u00a0Marco Antonio Tuma Rossi, Bel\u00e9m - PA,\u00a0Marco Henrique Soares Pereira, Dourados - MS,\u00a0Marcos Antonio da Silva Maia, Cabo Frio - RJ,\u00a0Marcos Aur\u00e9lio Gomes Ribeiro\u00a0, Niter\u00f3i - RJ (SINTESNIT),\u00a0Marcos de Oliveira Soaree, S\u00e3o Paulo - SP (Militante da FOS e vice-presidente da ADUFSCar),\u00a0Marcos Rangel\u00a0, Duque de Caxias - RJ (Dire\u00e7\u00e3o Sindmetal),\u00a0Marcos Roberto Santos Costa\u00a0, Maric\u00e1\/RJ - RJ (Presidente do DM),\u00a0Marcos Rog\u00e9rio Jesus Chagas\u00a0, Bauru - SP (Coordenador da Apeoesp Bauru),\u00a0Marcos Solim\u00f5es, Bel\u00e9m - PA (Executiva do SINTSEP),\u00a0Marcos Val\u00e9rio, Ca\u00e7apava - SC (Dire\u00e7\u00e3o Municipal),\u00a0Marcos Vin\u00edcius Andrade de Moura, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Marcos Vinicius Ferreira de Ara\u00fajo, S\u00e3o Caetano do Sul - SP,\u00a0Marcus Souto Maior\u00a0, Rio de Janeiro - RJ,\u00a0Mari Patuelli, Nova Friburgo - RJ,\u00a0Maria Aparecida dos Santos, Praia Grande - SP,\u00a0Maria Aparecida Firmino, Niter\u00f3i - RJ,\u00a0Maria Carolina Moreira de Lima\u00a0, Rio de Janeiro - RJ (N\u00facleo PSOL Vila da Penha),\u00a0Maria Cristina Pereira, Jacare\u00ed - SP,\u00a0Maria da Concei\u00e7\u00e3o Monteiro Guimar\u00e3es, Governador Valadares - MG (Membro do DM),\u00a0Maria da Gl\u00f3ria Tavares\u00a0, Porto Alegre - RS,\u00a0Maria de Lurdes Eloy, Porto Alegre - RS,\u00a0Maria do Socorro da Costa Oliveira, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Maria do Socorro SaDe Mesquita, Bras\u00edlia - DF,\u00a0Maria Donalisio Cordeiro, S\u00e3o Paulo - SP (Corrente Socialismo ou Barb\u00e1rie),\u00a0Maria Estrela Felipa de Souza da Silva\u00a0, Salvador - BA (MNPR; RENFA; ENESSO),\u00a0Maria Fernanda Gusm\u00e3o Rego\u00a0, S\u00e3o Jo\u00e3o del Rei - MG,\u00a0Maria Helena Silva de Souza, Santos - SP,\u00a0Maria Madalena gomes da Silva\u00a0, Petrolina - PE,\u00a0Maria Manuela Farinha Martinho, Bel\u00e9m - PA,\u00a0Maria Rita Souza Freire, Rio de Janeiro - RJ,\u00a0Maria Rodrigues dos Santos da Silva, Sim\u00f5es Filho - BA,\u00a0Maria Valeria Ribeiro Sostena, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Maria Venina, Bel\u00e9m - PA,\u00a0Mariana Furlan Sartor, Crici\u00fama - SC (Membro do DM),\u00a0Mariana Ghiorzzi de Albite Silva, Rio de Janeiro - RJ,\u00a0Mariana Gottardo Lopes\u00a0, Ol\u00edmpia - SP,\u00a0Mariana Gregorio Candido, Osasco - SP,\u00a0Mariana Silveira dos Santos Rosa, Florian\u00f3polis - SC,\u00a0Marilene Barbosa do Vale, Sim\u00f5es Filho - BA,\u00a0Marina Eduarda Oliveira Campos, S\u00e3o Jo\u00e3o del Rei - MG (Executiva Nacional de Mulheres, Presid\u00eancia do DM e Dire\u00e7\u00e3o do Sind Ute S\u00e3o Jo\u00e3o del Rei),\u00a0Marinalva Barbosa do Vale, Sim\u00f5es Filho - BA,\u00a0Marinalva Silva Oliveira\u00a0, Niter\u00f3i - RJ (Fundadora do PSOL),\u00a0Marino Mondek, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0M\u00e1rio Balanco\u00a0, S\u00e3o Paulo - SP (Coletivo Butant\u00e3 na luta, Setorial de sa\u00fade),\u00a0Mario Diniz Xavier de Oliveira\u00a0, Salvador - BA (Membro do Diret\u00f3rio Estadual),\u00a0Maritania Camargo, Joinville - SC (Esquerda Marxista),\u00a0Marivaldo da Silva Cerqueira, Salvador - BA,\u00a0Marize de Oliveira, Rio de Janeiro - RJ (AIAM, LRP),\u00a0Marlene Ant\u00f4nia dos Santos, Bel\u00e9m - PA,\u00a0Marlene Costa Porfirio\u00a0, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Marlene Deza Blanco, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Marli Magalh\u00e3es Costa, Rio de Janeiro - RJ,\u00a0Marta do Esp\u00edrito Santo, Mococa - SP,\u00a0Martin Camacho SOB, S\u00e3o Bernardo do Campo - SP,\u00a0Mateus Coelho Martins de Albuquerque, Curitiba - PR (Membro do DM),\u00a0Mateus Greschuk Ribeiro, Curitiba - PR (DCE UFPR),\u00a0Mateus Lima de G\u00f3es, Niter\u00f3i - RJ,\u00a0Mateus Miranda Nazario, Crici\u00fama - SC,\u00a0Mateus Pereira do Carmo, Campinas - SP (DCE da UNICAMP),\u00a0Matheus de Mesquita e Pontes\u00a0, C\u00e1ceres - MT (Presidente do SINASEFE Se\u00e7\u00e3o Sindical C\u00e1ceres),\u00a0Matheus Henrique Martins da Cruz, S\u00e3o Pedro da Aldeia - RJ,\u00a0Matheus Pepe Crespo, Campos dos Goytacazes - RJ (Sepe e diret\u00f3rio municipal),\u00a0Matheus Pontes, Caceres - MT (Presidente da Se\u00e7\u00e3o do SINASEFE),\u00a0Matheus Sant'ana Gomes, Jacare\u00ed - SP,\u00a0Matheus Schneider, Porto Alegre - RS (Executiva Estadual da CSP-Conlutas),\u00a0Matilde Cerqueira, Sim\u00f5es Filho - BA,\u00a0Maura Gerbi Veiga, Ipatinga - MG,\u00a0Maur\u00edcio Cavalcante, S\u00e3o Paulo - SP (Dire\u00e7\u00e3o da APEOESP-Oposi\u00e7\u00e3o),\u00a0Maur\u00edcio dos Santos\u00a0, S\u00e3o Bernardo do Campo - SP,\u00a0Mauricio Marcolino dos Santos\u00a0, Santos - SP (Coletivo Anticapitalista),\u00a0Mauricio Marques Mendes, S\u00e3o Paulo - SP (Membro do DM de Amparo\/SP),\u00a0Mauricio Matos, Bel\u00e9m - PA (Dire\u00e7\u00e3o Nacional da FENAMP),\u00a0Mauro Avancini Junior, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Mauro Nunes, Rio de Janeiro - RJ,\u00a0Mayara Colzani, Joinville - SC (Esquerda Marxista),\u00a0Mayara Cristina Martins, Jacare\u00ed - SP,\u00a0Messias Flexa, Amap\u00e1 do Maranh\u00e3o - MA,\u00a0Michael A. Cruz de Freitas, Curitiba - PR,\u00a0Michel Goulart da Silva, Blumenau - SC (Esquerda Marxista),\u00a0Michele Borges de Souza, Bel\u00e9m - PA,\u00a0Michelle de Sousa Vasconcellos, Barueri - SP (Esquerda Marxista),\u00a0Miguel Augusto Pinto Soares, Porto Alegre - RS,\u00a0Miguel Tuma Neto, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Milena Barros Gomes, Recife - PE,\u00a0Milene Santana Ferreira, Sim\u00f5es Filho - BA,\u00a0Milson Ribeiro, Porto Seguro - BA,\u00a0Milton Temer, Rio de Janero - RJ,\u00a0Mineia Rita da Silva Santos, Sim\u00f5es Filho - BA (Tesoureira do DM),\u00a0Miriam Sodr\u00e9, Bel\u00e9m - PA (Secret\u00e1ria Geral do SINTEPP),\u00a0Mirna Maia Freire\u00a0, Guapimirim - RJ,\u00a0Moacir Lopes, Cascavel - PR (Dirigente Sindical FENASPS e SINDPREVS\/PR),\u00a0Modesto Neto\u00a0, A\u00e7u - RN (Executiva Estadual),\u00a0M\u00facio Alexandre Bracarense\u00a0, S\u00e3o Paulo - SP (Sindicato Trabalhadores em Empresas Ferrovi\u00e1rias da Zona Central do Brasil),\u00a0Murilo de Oliveira Santos, Serra - ES (Liberdade e Luta),\u00a0Murilo Meirelles, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Nadia Regina Stella, Porto Alegre - RS,\u00a0Nancy De Oliveira Galv\u00e3o\u00a0, S\u00e3o Paulo - SP (Secretaria Executiva Nacional CSP Conlutas),\u00a0Nat\u00e1lia Aparecida Lucena, Uberl\u00e2ndia - MG,\u00a0Natan M. Krutszsch, Itaja\u00ed - SC,\u00a0Natasha dos Santos Belan, Pen\u00e1polis - SP (Rede Emancipa),\u00a0Nath\u00e1lia dos Santos Ogawa, Bauru - SP (Suplente do DM),\u00a0Nathan Belcavello de Oliveira, Bras\u00edlia - DF (Esquerda Marxista),\u00a0Naziel Aziz Kalil, Belo Horizonte - MG (CST),\u00a0Neilane Vieira Dias Rocha\u00a0, Cruz das Almas - BA,\u00a0Nelson Araujo Filho, Salvador - BA (AEPET - Ba Associa\u00e7\u00e3o dos Engenheiros da Petrobr\u00e1s ),\u00a0Nelson Breanza, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Nelson Carlos Pereira\u00a0, Petrolina - PE,\u00a0Neto Queiroz, Natal - RN,\u00a0Newton Colombo de Deus Vieira\u00a0, Porto Alegre - RS,\u00a0Newton Henriques Magalh\u00e3es Jr\u00a0, Maric\u00e1 - RJ,\u00a0Nildo Ouriques, Florian\u00f3polis - SC (Revolu\u00e7\u00e3o Brasileira),\u00a0Nilmara Cristina Carvalho de Melo, Ananindeua - PA (Coletivo Feminista Marielle Vive),\u00a0Nilson Carlos Pereira, Petrolina - PE,\u00a0Nilton L. Junior, Crici\u00fama - SC,\u00a0Nivaldo Gon\u00e7alves Neto\u00a0, Sapiranga - RS (Sintraeds),\u00a0Noemi Pedrosa da Silva Gomes\u00a0, Saquarema - RJ,\u00a0Oliviana Divina Bedini La Desa Vor\u00a0, Ouro Preto - MG (Socialismo ou Barb\u00e1rie),\u00a0Onias Carlos Pires, S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos - SP (Dire\u00e7\u00e3o do Sindicato dos Qu\u00edmicos),\u00a0Oscar Romero Oliveira Ribeiro, Petrolina - PE,\u00a0Osmar Batista\u00a0, Maring\u00e1 - PR,\u00a0Osmarina Oliveira, Bel\u00e9m - PA,\u00a0Osnir Silva Santos, Vit\u00f3ria da Conquista - BA,\u00a0Osvaldo Alves de Sant'Anna, Cruz das Almas - BA,\u00a0Otamir Silva de Castro, Brasilia - DF,\u00a0Otavio Henrique Rodrigues e Silva\u00a0, Santo Andr\u00e9 - SP,\u00a0Pablo Henrique Silva dos Santos, Canoas - RS (Dire\u00e7\u00e3o Sindical),\u00a0Paloma de Freitas Daudt\u00a0, S\u00e3o Leopoldo - RS (Comuna),\u00a0Paola Bioche de Almeida, Bel\u00e9m - PA,\u00a0Parnaiotes Silva, Aparecida - SP,\u00a0Patr\u00edcia Martins Costa\u00a0, Porto Alegre - RS,\u00a0Paulo Afonso Sanches da Silva, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Paulo Alberto Vieira de Jesus, Niter\u00f3i - RJ,\u00a0Paulo Andr\u00e9 de Brito Ramos, Bel\u00e9m - PA,\u00a0Paulo Ant\u00f4nio Vicente, Curitiba - PR,\u00a0Paulo Emmanuel da Costa Moraes, Bel\u00e9m - PA,\u00a0Paulo Henrique Costa Fraga\u00a0, Serra - ES,\u00a0Paulo Henrique Moreira Silva, Tr\u00eas Pontas - MG,\u00a0Paulo Henrique Striechen Reis\u00a0, Cascavel - PR,\u00a0Paulo Marcelo de Oliveira\u00a0, Embu das Artes - SP (Ativista pelos Direitos Humanos de LGBTQIA+ e Religi\u00f5es de Matriz Africana),\u00a0Paulo Roberto Jacinto Oliveira\u00a0, Cataguases - MG,\u00a0Paulo Rog\u00e9rio Marques Pessoa, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Paulo Rubens Barbosa Fran\u00e7a\u00a0, Caucaia - CE (Diretor da Fepoince),\u00a0Paulo S\u00e9rgio, Conc\u00f3rdia - PA (Coordena\u00e7\u00e3o da Sub-Sede do Sintepp),\u00a0Paulo Sergio Dillon Soares Filho, Bel\u00e9m - PA,\u00a0Paulo S\u00e9rgio Pereira da Silva, Marituba - PA (Coordenador Estadual do Sintepp),\u00a0Paulo Sergio Rago, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Paulo S\u00e9rgio Santos da Rocha Pitta\u00a0, Itaparica - BA,\u00a0Paulo Tauyr, S\u00e3o Carlos - SP,\u00a0Paulo Yuri da Silva e Silva, Marituba - PA,\u00a0Pedro Afonso P\u00e1dua Silva\u00a0, Belo Horizonte - MG,\u00a0Pedro Ant\u00f4nio Ambr\u00f3sio Chiquitti\u00a0, Americana - SP,\u00a0Pedro Ara\u00fajo, Palmas - TO,\u00a0Pedro Bernardes, S\u00e3o Paulo - SP (Esquerda Marxista),\u00a0Pedro C\u00e9sar Batista Sobral, Recife - PE,\u00a0Pedro Felipe de Carvalho Fermanian, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Pedro Henrique Barboza Delmondes Oliveira, Montes Claros - MG,\u00a0Pedro Henrique Correa, Rio de Janeiro - RJ (Esquerda Marxista),\u00a0Pedro Jos\u00e9 Guidetti Campos\u00a0, Ribeir\u00e3o Preto - SP,\u00a0Pedro Rosa Cabral\u00a0, Niter\u00f3i - RJ (Sintuff),\u00a0Pedro Santos Pavioti Vicentin, Vit\u00f3ria - ES,\u00a0P\u00e9ricles Ariza, Cascavel - PR (Esquerda Marxista),\u00a0Plinio de Arruda Sampaio Jr., S\u00e3o Jo\u00e3o da Boa Vista - SP,\u00a0Porphirio da Silva Mello Filho\u00a0, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Rachel da Mota Vieira, S\u00e3o Paulo - SP (Movimento Bem Viver),\u00a0Rachel de Miranda Taveira, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Rafael Amed Ali, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Rafael Bueno Moraes\u00a0, Porto Alegre - RS,\u00a0Rafael Fernandes Romero, Salvador - BA,\u00a0Rafael Gomes, Rio de Janeiro - RJ (Coordenador do N\u00facleo Vila da Penha e Regi\u00e3o),\u00a0Rafael Henriques Longaresi, Votorantim - SP,\u00a0Rafael Martins Spina, Sorocaba - SP,\u00a0Rafael Padilha Ferreira\u00a0, Porto Alegre - RS,\u00a0Rafael Prata, S\u00e3o Paulo - SP (Esquerda Marxista),\u00a0Rafael Ramos Teixeira\u00a0, Bauru - SP,\u00a0Rafael Teles de Paiva, Fortaleza - CE,\u00a0Rafael Vieira Nunes, Cuiab\u00e1 - MT (Emancipa\u00e7\u00e3o Ecossocialista),\u00a0Rafaele Foizer Spelta, Santo Andr\u00e9 - SP (Esquerda Marxista),\u00a0Rafaelly de Lima Galossi da Silva\u00a0, Campos dos Goytacazes - RJ (N\u00facleo Jos\u00e9 do Patroc\u00ednio),\u00a0Ra\u00edssa Paola Evangelista Duarte, Contagem - MG,\u00a0Raphael Leite Campos, Porto Alegre - RS,\u00a0Raquel da Silva, Pedreira - SP (MES),\u00a0Raquel Farnese Mattos\u00a0, Belo Horizonte - MG (Suplente DM, Coletivo VozesMaria e Coletivo Unidos pela Rede),\u00a0Raquel Rachid, S\u00e3o Paulo - SP (Setorial Tecnologia &amp; Antivigilantismo),\u00a0Raul Assis da Rocha Passos, Americana - SP,\u00a0Raul de Azevedo Boni, Mogi Mirim - SP (Presidente do DM),\u00a0Rayme de Sousa da Silva, Bel\u00e9m - PA (Vice-presidente do SINTSUAS-FUNPAPA),\u00a0Rebeka Gon\u00e7alves Dias\u00a0, Campinas - SP,\u00a0Regina C\u00e9lia Barbosa Ferreira de Almeida\u00a0, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Regina Michaelsen Farias, Porto Alegre - RS,\u00a0Reginaldo de Souza, Jacare\u00ed - SP (Dir. Sind. Qu\u00edmicos de S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos),\u00a0Reginaldo Reis, Bai\u00e3o - PA (Dire\u00e7\u00e3o Municipal e Coordena\u00e7\u00e3o da Sub-Sede do Sintepp),\u00a0Reinaldo, Embu Gua\u00e7u - SP (Tesoureiro do DM),\u00a0Reinaldo de Souza\u00a0, Lima Duarte - MG,\u00a0Reinaldo Gomes Nogueira Ramos\u00a0, Marilia - SP,\u00a0Renan de Andrade Moreira\u00a0, Rio de Janeiro - RJ,\u00a0Renan Nobre Sodr\u00e9\u00a0, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Renata de oliveira Durval\u00a0, Bel\u00e9m - PA,\u00a0Renata Oliveira, S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos - SP,\u00a0Renata Paradizo\u00a0, S\u00e3o Paulo - SP (Esquerda Marxista),\u00a0Renata Puppo Brand\u00e3o Longoni, Canoas - RS (Secret\u00e1ria Geral DM),\u00a0Renato Assad, S\u00e3o Paulo - SP (Socialismo ou Barb\u00e1rie),\u00a0Renato Hugo Ramos de Freitas, Cabo de Santo Agostinho - PE,\u00a0Renato Leandro Vieira, S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos - SP (Dire\u00e7\u00e3o Municipal),\u00a0Renato Vivan, Curitiba - PR (Esquerda Marxista),\u00a0Renilda dos Santos Nery, Sim\u00f5es Filho - BA,\u00a0Ribamar Ribeiro Junior, Marab\u00e1 - PA (Membro do DM),\u00a0Ricardo Alonso Duque Novaes\u00a0, Rio de Janeiro - RJ (Ba\u00eda Viva - Conselho Fiscal, Conselho Municipal de Transportes da Cidade do Rio de Janeiro - Conselheiro, Forum Insulano - Fundador, Forum de Mobilidade Urbana - RJ Membro fundador),\u00a0Ricardo Andr\u00e9 Avelar da Nobrega, Campos dos Goytacazes - RJ (2\u00ba Vice-presidente da ADUENF),\u00a0Ricardo Aparecido Marcelo de Oliveira, Mococa - SP (Comiss\u00e3o rela\u00e7\u00f5es internacional FENTECT),\u00a0Ricardo Carneiro Ribeiro Pinto\u00a0, Rio de Janeiro - RJ (Diretor do SAERJ - Sindicato dos Advogados do Estado do Rio de Janeiro),\u00a0ricardo ferreira da silva, embu gua\u00e7u - SP,\u00a0Ricardo Franklin de Freitas Mussi\u00a0, Vit\u00f3ria da Conquista - BA,\u00a0Ricardo Mesquita de Oliveira\u00a0, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Ricardo Nobuo Harada, Jacare\u00ed - SP,\u00a0Rita de Cassia Santos Lima, Vit\u00f3ria - ES (Diret\u00f3rio Estadual),\u00a0Robert Sean Purdy, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Roberta Menezes Sousa\u00a0, Iguatu - CE (Presidenta do DM, Coletivo Feminista Rosas que falam e Coletivo de Assistentes Sociais Flor do Urucum),\u00a0Roberta Pereira da Silva, Cabo frio - RJ,\u00a0Roberto Furlani, S\u00e3o Paulo - SP (Alternativa Socialista),\u00a0Roberto Lu\u00eds Souza do Lago, Brasilia - DF,\u00a0Roberto Tavares, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Roberto Valentim da Cista Povoas, Cabo Frio - RJ,\u00a0Robinson Ayres Pimenta, Ipatinga - MG,\u00a0Robson de Moura, Blumenau - SC (Membro do DM),\u00a0Rodolfo Antonio Silva, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Rodrigo Bo\u00e7\u00f5en, Joinville - SC,\u00a0Rodrigo Moreira Santos, Guarulhos - SP (Revolu\u00e7\u00e3o Solid\u00e1ria),\u00a0Romer dos Santos Guex\u00a0, Viam\u00e3o-RS - RS (Secret\u00e1rio Geral do DM),\u00a0Ronaldo Campos De Oliveira, S\u00e3o Paulo - SP (Dire\u00e7\u00e3o do Sindicato dos Metrovi\u00e1rios),\u00a0Ronaldo Campos de Oliveira\u00a0, S\u00e3o Paulo - SP (Sindicato dos Metroviarios de S\u00e3o Paulo),\u00a0Ronaldo da Cruz Bragan\u00e7a\u00a0, Hortol\u00e2ndia - SP,\u00a0Ronaldo Freitas Oliveira, Vit\u00f3ria da Conquista - BA,\u00a0Ronaldo Rodrigues Cardoso\u00a0, Maring\u00e1 - PR,\u00a0Rondineli Caetano Martineli, Taubat\u00e9 - SP,\u00a0Rondinely Silva Lima, S\u00e3o Caetano do Sul - SP,\u00a0Roque Sousa, Aracaju - SE,\u00a0Rosa Carmina de Sena Couto, Bel\u00e9m - PA,\u00a0Rosa Maria, Embu das Artes - SP,\u00a0Rosa Oliveira, Bel\u00e9m - PA,\u00a0Rosalina Gomes, Jacare\u00ed - SP,\u00a0Rosangela Cecim Albim, Bel\u00e9m - PA (APS),\u00a0Rosangela Soldatelli, Florian\u00f3polis - SC (Esquerda Marxista),\u00a0Roseli de Godoy Abreu, Paul\u00ednia - SP (Membro do DM),\u00a0Rosilene dos Santos\u00a0, Jacare\u00ed - SP,\u00a0Rosinelia Maria de Sousa Salvino, Jacare\u00ed - SP,\u00a0Ruan de Andrade Moreira, Rio de Janeiro - RJ,\u00a0Rubens Ricardo Portela de Novaes, Salvador - BA,\u00a0Rubens Teixeira, Belo Horizonte - MG,\u00a0Rui Mauro Ferreira Junior\u00a0, Mogi das Cruzes - SP,\u00a0Rui Muniz, Porto Alegre - RS,\u00a0Saddan Nazik Soares Kalil, Belo Horizonte - MG,\u00a0Salom\u00e3o de Lima Moura, Bel\u00e9m - PA,\u00a0Samadhi Correa da Silva, Soledade de Minas - MG,\u00a0Samantha Braz Falc\u00e3o, Cabo Frio - RJ,\u00a0Samea Caroline dos Santos Liborio, Belo Horizonte - MG,\u00a0Samela Ferreira, Sim\u00f5es Filho - BA,\u00a0Samuel Matos, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Samuel Nascimento Galiego\u00a0, Jundia\u00ed - SP,\u00a0Sandoval Bispo dos Santos, Salvador - BA,\u00a0Sandra Guizan, Niter\u00f3i - RJ (Dire\u00e7\u00e3o do SINTUFF),\u00a0Sandra Maria dos Santos, Belo Horizinte - MG (Dire\u00e7\u00e3o Sindsprev\/MG),\u00a0Sandra Pereira Laudelino, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Sandro Marlus Wambier, Curitiba - PR,\u00a0Sarah Fontenelle Santos, Teresina - PI,\u00a0Sarah Trindade, Bel\u00e9m - PA,\u00a0Saul Ivan de Lima Fontoura, Viam\u00e3o - RS (Associa\u00e7\u00e3o dos Trabalhadores Aposentados, Pensionistas e Idosos de Viam\u00e3o),\u00a0Selma Bellusci\u00a0, Batatais - SP (Setorial Ecossocialista),\u00a0Serge Goulart, Florian\u00f3polis - SC (Esquerda Marxista),\u00a0Sergio Costa Junior, Rio de Janeiro - RJ,\u00a0S\u00e9rgio De Brito Garcia, Tabo\u00e3o - SP (Dir Subsede Apeoesp),\u00a0Sergio Tadeu dos Santos, Rio de Janeiro - RJ (LRP),\u00a0S\u00e9rgio Vieira, Atibaia - SP (Presidente do DM),\u00a0Severino F\u00e9lix da Silva\u00a0, Sao Bernardo do Campo - SP,\u00a0Severino Honorato\u00a0, S\u00e3o Paulo - SP (Apeoesp),\u00a0Sibila Francine Tengaten Binotto, Porto Alegre - RS (ASSUFRGS),\u00a0Sidiney Andrade de Souza, Cascavel - PR (SINDPREVS),\u00a0Sidney Alex da Silva\u00a0, Sumar\u00e9 - SP (Presidente do DM),\u00a0Silas Jos\u00e9 da Cruz Costa\u00a0, Rio de Janeiro - RJ (Esquerda Marxista),\u00a0Silas Roberto Rocha Lima, Juiz de Fora - MG,\u00a0Silva Albertina Goulart, Porto Alegre - RS,\u00a0Silvana Pessoa, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Silvia Nogueira, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Simone Nogueira, Ca\u00e7apava - SP (Presidenta do DM),\u00a0Sinval Silva Araujo, Salvador - BA (Sinasefe),\u00a0Sirliane Carmem Cavalcante Landim, Caucaia - CE,\u00a0Sonia Regina Salgado\u00a0, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Steban Nandolff, Cariacica - ES,\u00a0Stefania Dalla Rosa, Viam\u00e3o - RS,\u00a0Stella Oliveira, Contagem - MG,\u00a0Sueli Checon de Freitas\u00a0, Vit\u00f3ria - ES,\u00a0Suellen Cerqueira A. Souza\u00a0, Santos - SP,\u00a0Suseli De Marchi Santos, Santos - SP,\u00a0Suzete Chaffin, Jacare\u00ed - SP (Dire\u00e7\u00e3o do PSOL e Dire\u00e7\u00e3o CSP Conlutas estadual),\u00a0T\u00e1dson Willian Silva Gon\u00e7alves Mendes\u00a0, Santa Luzia - MG,\u00a0Ta\u00eds Ignacio Pinto, Gravata\u00ed - RS,\u00a0Taisa Cristina dos Santos Leonardo\u00a0, S\u00e3o Paulo - SP (Esquerda Marxista),\u00a0Tales Augusto de Oliveira, Mossor\u00f3 - RN,\u00a0Tania Pires dos Santos, Sim\u00f5es Filho - BA,\u00a0Tarcisio Ferreira, S\u00e3o Paulo - SP (Dirigente Sindical Judici\u00e1rio Federal),\u00a0T\u00e1rzia Maria de Medeiros\u00a0, Natal - RN (Executiva Estadual),\u00a0Tatiana Lucas, S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos - SP (Dire\u00e7\u00e3o municipal),\u00a0Teresa Cristina Pasqualim\u00a0, Ribeir\u00e3o Preto - SP,\u00a0Tete Oliveira, Bauru - SP,\u00a0Tha\u00eds dos Santos Silva, S\u00e3o Paulo - SP (Esquerda Marxista),\u00a0Thais Gobo Miota\u00a0, Maring\u00e1 - PR,\u00a0Thais Gouveia Ferreira\u00a0, Cabo Frio - RJ,\u00a0Thais Tolentino, Florian\u00f3polis - SC (Esquerda Marxista),\u00a0Thales Alberto Fonseca Vicente, S\u00e3o Jo\u00e3o Del Rei - MG,\u00a0Thamires Lima, Contagem - MG,\u00a0Thaty Santos Mitunobu\u00a0, Atibaia - SP,\u00a0Thiago Braga S\u00e1, Maric\u00e1 - RJ (Membro do DM),\u00a0Thiago Costa Franco de Oliveira, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Thiago da Silva Oliveira\u00a0, Cabo frio - RJ,\u00a0Thiago da Silva Tosta, Sim\u00f5es Filho - BA (Membro do DM),\u00a0Thiago Jerohan Albuquerque da Cruz, Recife - PE (Membro do Diret\u00f3rio Estadual),\u00a0Thiago Mendanha do Nascimento, Bras\u00edlia - DF,\u00a0Thiago Pinto De Souza, Mat\u00e3o - SP,\u00a0Tiago Fappi, Tabo\u00e3o da Serra - SP,\u00a0Tiago Marques Ferreira, S\u00e3o Bernardo do Campo - SP,\u00a0Tiago Max Rocha Rodrigues, Santo \u00c2ngelo - RS (Presidente do DM),\u00a0Tiago Nicolini Lima, Caraguatatuba - SP (Dire\u00e7\u00e3o Sindipetro LP),\u00a0Uebster Pereira da Silva, Franco da Rocha - SP,\u00a0Uilder Cesar de Lima, Recife - PE,\u00a0Valdilena Ramm\u00e9, Foz do Igua\u00e7u - PR,\u00a0Valdir Lopes, Santos - SP,\u00a0Valnez Bittencourt\u00a0, Porto Alegre - RS,\u00a0Vanda Souto, Fortaleza - CE (Membro do Diret\u00f3rio Estadual),\u00a0Vanessa Cristina Costa Santos Matos, Salvador - BA (Coletivo Educar na Luta),\u00a0Vanessa Cristina Fabri, Curitiba - PR,\u00a0Vanessa de F\u00e1tima Silva Bezerra\u00a0, Osasco - SP (Membro do DM),\u00a0Venda Micheli Burginski\u00a0, Palmas - TO (Movimento da Sa\u00fade),\u00a0Vera Coimbra, Ananindeua - PA (Dire\u00e7\u00e3o Municipal),\u00a0Vera Ferreira de Carvalho Pinto\u00a0, Maric\u00e1 - RJ,\u00a0Veridiana Zurita\u00a0, S\u00e3o Paulo - SP (Setorial Tecnologia e Antivigilantismo),\u00a0Ver\u00f4nica Barbosa Nic\u00e1cio\u00a0, Cabo Frio - RJ,\u00a0Victor Aires Santos, Cotia - SP,\u00a0Victor Carvalho Manfrinato Faruoli de Brito, S\u00e3o Paulo - SP (Setorial Estadual LGBTQIA+ e Setorial Jur\u00eddico),\u00a0Victor Castro Leite, Lauro de Freitas - BA (Presidente do DM),\u00a0Victor Hugo Belote de Oliveira, Jundia\u00ed - SP,\u00a0Victor Martins Pinto de Queiroz\u00a0, S\u00e3o Paulo - SP (Esquerda Marxista),\u00a0Vilma Diniz Tavares, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Vin\u00edcius Camargo, S\u00e3o Paulo - SP (Esquerda Marxista),\u00a0Vin\u00edcius Linhares da Silva, Aparecida de Goi\u00e2nia - GO,\u00a0Vin\u00edcius Luis Bocanegra\u00a0, Araraquara - SP,\u00a0Vitor Firmo, Natal - RN,\u00a0Vitor Paulo Santos de souza, Cuiab\u00e1 - MT,\u00a0Vit\u00f3ria Bispo de Jesus, Sim\u00f5es Filho - BA,\u00a0Viviane barradas, Rio de janeiro - RJ (Esquerda Marxista),\u00a0Viviane Becker Narvaes, Rio de Janeiro - RJ,\u00a0Viviane de Oliveira Freitas Lione, Maric\u00e1 - RJ,\u00a0Viviane Neres de Oliveira, Embu das Artes - SP (Movimento Cultural M Boy, Coletivo Marielle Vive, LS),\u00a0Wagner Gon\u00e7alves da Silva\u00a0, Contagem - MG (Vice-Presidente do Diret\u00f3rio Estadual e Dirigente SindUte Contagem),\u00a0Waldir Bert\u00falio\u00a0, Cuiab\u00e1 - MT,\u00a0Waldir de lLma Almeida, Sao Paulo - SP (N\u00facleo),\u00a0Waldir Lopes de Giacomo, Juiz de Fora - MG (Tesoureiro do DM),\u00a0Walter da Silva Justino\u00a0, Osasco - SP (Luta Socialista),\u00a0Walter Ferreira Rebou\u00e7as, Fortaleza - CE,\u00a0Wander Custodio Florencio, Bauru - SP,\u00a0Wellington Luiz Cabral\u00a0, S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos - SP (Dire\u00e7\u00e3o Municipal e Executiva da FETQUIM),\u00a0Williams Antonio Silva da Silva, Bel\u00e9m - PA (SINTEPP),\u00a0Wismar Carlo Zanella, S\u00e3o Paulo - SP,\u00a0Yago Marinho Aquino do Nascimento\u00a0, Rio de Janeiro - RJ,\u00a0Yuri da Silva Vasconcellos\u00a0, Cabo Frio - RJ,\u00a0Yuri Ribeiro Moleiro, Votuporanga - SP,\u00a0Yuri Santorelh, Bras\u00edlia - DF (Esquerda Marxista),\u00a0Zadi Zaro Emancipa\u00e7\u00e3o Ecossocialista\u00a0, Porto Alegre - RS,\u00a0Zeni Rocha Silva de Figueiredo\u00a0, Maric\u00e1 - RJ (Movimentos sociais para Pessoas com Defici\u00eancia em Maric\u00e1)\n\n\nAssine voc\u00ea tamb\u00e9m: https:\/\/forms.gle\/7ByNb7hiiVofPrzc6","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2022\/04\/Bandeira_PSOL.jpg?fit=781%2C520&ssl=1","width":781,"height":520}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"43888\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "43888" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/manifesto-em-defesa-do-psol-contra-a-proposta-de-federacao-com-a-rede/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:46 GMT -->
</html>