<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/peterloo-a-luta-de-classes-na-inglaterra-do-seculo-19/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:56 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Peterloo: a luta de classes na Inglaterra do século 19 &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/36946" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/peterloo-a-luta-de-classes-na-inglaterra-do-seculo-19/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fpeterloo-a-luta-de-classes-na-inglaterra-do-seculo-19%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fpeterloo-a-luta-de-classes-na-inglaterra-do-seculo-19%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Peterloo: a luta de classes na Inglaterra do século 19" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/peterloo-a-luta-de-classes-na-inglaterra-do-seculo-19/" />
<meta property="og:description" content="No dia 16 de agosto de 1819, teve lugar uma grande manifestação que contou com cerca de 80 mil operários na praça de St. Peter&#8217;s Field, na cidade industrial de Manchester. A repressão a essa …" />
<meta property="article:published_time" content="2021-02-25T19:22:49+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2021-03-20T13:04:06+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/02/46261145275_4242cd459e_b.jpg?fit=1024%2C601&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1024" />
<meta property="og:image:height" content="601" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Peterloo: a luta de classes na Inglaterra do século 19" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/02/46261145275_4242cd459e_b.jpg?fit=1024%2C601&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-36946 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-36946 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-movimento-operario tag-batalha-de-waterloo tag-cartismo tag-classe-trabalhadora tag-friedrich-engels tag-henry-hunt tag-imperio-britanico tag-inglaterra tag-luta-de-classes tag-manchester tag-marx tag-operario tag-peterloo tag-revolucao-industrial" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/02/46261145275_4242cd459e_b.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" />		</div>
	
		<div class="single-post-caption">Ilustração em um jornal da época representando o Massacre de Peterloo Foto: Wikimedia Commons</div> 


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Peterloo: a luta de classes na Inglaterra do século 19</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/andre-mainardi/" title="">André Mainardi </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>25/02/2021</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					<p><span style="font-weight: 400;">No dia 16 de agosto de 1819, teve lugar uma grande manifestação que contou com cerca de 80 mil operários na praça de St. Peter&#8217;s Field, na cidade industrial de Manchester. A repressão a essa demonstração de força dos trabalhadores, ordenada pelos magistrados locais, deixou um saldo de 15 mortos e 600 feridos. O evento foi batizado de “Peterloo” pelos jornais da época, em uma irônica referência à Batalha de Waterloo que, quatro anos antes, selou a derrota de Napoleão Bonaparte pelos ingleses.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">O fato se deu em plena marcha da Revolução Industrial em que os operários, cada vez mais, compreendiam que só poderiam salvar a sua condição humana se opondo à burguesia. Nesse processo a classe trabalhadora inglesa &#8211; entre outras, em todos os países do mundo &#8211; passou a experimentar suas primeiras formas de organização, o que poucos anos mais tarde permitiu a constituição e fortalecimento das</span><i><span style="font-weight: 400;"> trade unions</span></i><span style="font-weight: 400;"> (sindicatos). Muitas dessas associações rudimentares, e operários que participaram do sangrento episódio em St. Peter&#8217;s Field, se agruparam, posteriormente, em torno do </span><a href="https://www.marxismo.org.br/cartismo-o-inicio-da-acao-politica-da-classe-operaria/"><span style="font-weight: 400;">Movimento Cartista.</span></a><span style="font-weight: 400;"> </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Hoje, pouco mais de dois séculos depois, a lembrança desse violento massacre, associada à história do capitalismo britânico &#8211; trazida à tona pelo bom filme “</span><i><span style="font-weight: 400;">Peterloo</span></i><span style="font-weight: 400;">”, do diretor Mike Leigh, lançado em 2019 &#8211; gera um significativo desconforto para o sistema capitalista. A historiografia tradicional sempre procurou menosprezar esse acontecimento. Eles descrevem Peterloo como  um fato menor: um mero acidente de percurso. Para a classe trabalhadora inglesa, entretanto, essa triste lembrança, que evidencia a face mais brutal do capitalismo em seus primeiros anos, faz parte de sua história viva e jamais será esquecida.</span></p>
<h4><b>“Governe </b><b><i>Britannia</i></b><b>! </b><b><i>Britannia</i></b><b> governe os mares!”</b><b>1</b></h4>
<p><span style="font-weight: 400;">Quatro anos antes, as tropas britânicas, comandadas por </span><i><span style="font-weight: 400;">sir </span></i><span style="font-weight: 400;">Arthur Wellesley, o Duque de Wellington, derrotaram Napoleão Bonaparte e o seu </span><i><span style="font-weight: 400;">Grand Armée</span></i><span style="font-weight: 400;"> (O Grande Exército da França Imperial), na Batalha de Waterloo, em 18 de junho de 1815. Sob a guarda de numerosa guarnição inglesa, o imperador francês foi enviado ao exílio na Ilha de Santa Helena, onde morreu seis anos mais tarde. Assim teve início a era que alguns historiadores chamam de &#8220;século imperial britânico&#8221;.</span></p>
<figure id="attachment_36949" aria-describedby="caption-attachment-36949" style="width: 2560px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="wp-image-36949 size-full" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/02/Castle_of_Hougoumont_during_the_Battle_of_Waterloo-scaled.jpg?resize=618%2C290&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="290" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/02/Castle_of_Hougoumont_during_the_Battle_of_Waterloo-scaled.jpg?w=2560&amp;ssl=1 2560w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/02/Castle_of_Hougoumont_during_the_Battle_of_Waterloo-scaled.jpg?resize=300%2C141&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/02/Castle_of_Hougoumont_during_the_Battle_of_Waterloo-scaled.jpg?resize=1024%2C481&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/02/Castle_of_Hougoumont_during_the_Battle_of_Waterloo-scaled.jpg?resize=150%2C70&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/02/Castle_of_Hougoumont_during_the_Battle_of_Waterloo-scaled.jpg?resize=768%2C361&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/02/Castle_of_Hougoumont_during_the_Battle_of_Waterloo-scaled.jpg?resize=1536%2C722&amp;ssl=1 1536w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/02/Castle_of_Hougoumont_during_the_Battle_of_Waterloo-scaled.jpg?resize=2048%2C962&amp;ssl=1 2048w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/02/Castle_of_Hougoumont_during_the_Battle_of_Waterloo-scaled.jpg?w=1236&amp;ssl=1 1236w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/02/Castle_of_Hougoumont_during_the_Battle_of_Waterloo-scaled.jpg?w=1854&amp;ssl=1 1854w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-36949" class="wp-caption-text">A derrota de Napoleão na Batalha de Waterloo, em 1815, inicia o que alguns historiadores chamam de &#8220;século imperial britânico&#8221;<strong> Foto: Wikemedia Commons</strong></figcaption></figure>
<p><span style="font-weight: 400;"><div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>Sem inimigos que pudessem medir forças com seu poderio militar, e incontestada nos mares, a Inglaterra despontou como principal potência mundial. O Império Britânico foi o maior em extensão da história: possuía cerca de 26.000.000 km² de território e de 400 milhões de pessoas eram governadas por ele. Um ditado popular comum entre os ingleses na época, fazendo referência ao colossal tamanho do império, dizia: &#8220;</span><i><span style="font-weight: 400;">O sol jamais se põe no Império Britânico</span></i><span style="font-weight: 400;">&#8220;.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Fazendo jus a função que lhe cabia na política internacional, a Grã-Bretanha adotou o papel de polícia global e uma política externa que ficou conhecida como &#8220;isolamento esplêndido&#8221;, que consistia em evitar a aliança permanente com países que pudessem vir a disputar consigo a hegemonia mundial. Juntamente com o controle formal que exercia sobre suas próprias colônias, domínios, protetorados, mandatos e territórios, a posição dominante dos britânicos no comércio mundial permitia-lhes informalmente ter o controle sobre as economias de muitos países do mundo, como China, Argentina, Brasil, Sião (hoje, Tailândia), entre outros.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Montada no dorso da máquina a vapor, a Revolução Industrial &#8211; iniciada no século anterior &#8211; seguia inexoravelmente sua marcha, implantando e consolidando de vez a indústria pesada no coração do império, permitindo, assim, uma violenta divisão do trabalho e reorganização da sociedade em novos grupos sociais com interesses distintos: a burguesia e o proletariado.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Engels, em sua obra &#8220;A situação da classe trabalhadora na Inglaterra&#8221; (2013), analisou minuciosamente o nascimento do proletariado urbano inglês, que se deu no seio desse império, terreno clássico do processo da Revolução Industrial. Em sua maioria, esse proletariado tinha extração no agrupamento de trabalhadores que se dedicava a fiação e tecelagem e vivia nas cercanias das grandes cidades inglesas. Esses trabalhadores gozavam de uma situação de trabalho, vida e renda muito melhores que seus sucessores, garantida pelo fácil escoamento da sua pequena produção na demanda do mercado interno. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">A introdução do tear mecânico e de outras tecnologias tornou o avanço da industrialização inevitável. Esses indivíduos se viram obrigados a abandonar suas pequenas propriedades, tendo que ganhar seu sustento na dureza do chão de fábrica. Assim, passaram a ter como realidade as insalubres condições de vida e trabalho dos grandes centros urbanos. </span></p>
<h4><b>A situação da classe trabalhadora na Inglaterra no início do século 19  </b></h4>
<p><span style="font-weight: 400;">Em 1815, os nobres da Câmara do Lordes &#8211; a câmara alta inglesa, que marca até os dias de hoje o sistema político britânico com o selo da excrescência medieval &#8211; garantiram, em votação unânime, ao Duque de Wellington, uma pensão de 750 mil libras, um prêmio pelos seus feitos militares. Da mesma maneira, a renda mensal do rei George III, &#8220;O Rei Louco&#8221;, foi ajustada para 1 milhão de libras. Ao mesmo tempo, esses aristocratas defendiam, com unhas e dentes, com o consentimento da Câmara dos Comuns (a câmara baixa) a implantação das </span><i><span style="font-weight: 400;">Corn Laws</span></i><span style="font-weight: 400;"> (As Leis dos Cereais). Essas leis protecionistas baixavam as tarifas sobre a exportação dos grãos, aumentando o poder de concorrência inglês no mercado externo. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">As Leis dos Grãos faziam parte de um pacote de medidas governamentais para conter a queda no fluxo das exportações. Apesar de inaugurar o século de hegemonia mundial do Império Britânico, o fim das Guerras Napoleônicas, em um primeiro momento, gerou uma grave crise econômica advinda do fim dos vantajosos acordos comerciais dos tempos de guerra. Em 1816, por exemplo, os níveis de exportação da Grã-Bretanha caíram 66% em relação aos de 1814. Ao passo que ajudavam os grandes latifundiários a recuperar suas perdas, essas leis proporcionavam um aumento excessivo nos preços dos grãos no varejo, impactando consequentemente na diminuição do poder de compra e na qualidade da alimentação da classe operária.  </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Se garantir uma alimentação digna era muito difícil, aos operários era quase impossível ter direito a um teto sobre suas cabeças, onde pudessem descansar ao final de uma brutal jornada de trabalho que frequentemente excedia 12 horas. Mais da metade do salário dos trabalhadores &#8211; constantemente submetido a cortes pelo patronato &#8211; era devorado pela especulação imobiliária nos grandes centros urbanos. Os operários eram segregados na divisão urbana, restando-lhes viver nos chamados &#8220;bairros de má fama&#8221;. Engels, alguns anos mais tarde, descreveu as condições sub-humanas das moradias operárias, o que já era uma triste e presente realidade em 1815:</span></p>
<blockquote><p><i><span style="font-weight: 400;">“(&#8230;) as piores casas na parte mais feia da cidade; quase sempre, uma longa fila de construções de tijolos, de um ou dois andares, eventualmente com porões habitados e em geral dispostas de maneira irregular (&#8230;) as ruas não são planas nem calçadas, são sujas, tomadas por detritos vegetais e animais, sem esgoto ou canais de escoamento, cheias de charcos estagnados e fétidos” (ENGELS, 2013, p.70).</span></i></p></blockquote>
<p><span style="font-weight: 400;">Os valorosos soldados que acompanharam Sir Arthur Wellesley nos sacrifícios da longa campanha contra Napoleão voltavam, nesse momento, à Inglaterra. Eram cerca de 300 mil homens que passaram a disputar vagas no mercado de trabalho em um momento de crise. O desemprego e o subemprego aumentaram dramaticamente, resultando também no crescimento nas fileiras do exército de reserva da classe: o </span><i><span style="font-weight: 400;">lúmpen</span></i><span style="font-weight: 400;"> proletariado. Na falta de ter como prover moradia e sustento para si e para os seus, muitos desses homens e mulheres viviam nas ruas, se entregavam, quando podiam, à embriaguez, praticavam pequenos furtos ou se tornavam vítimas da prostituição.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">A esses, bem como aos operários em geral, era negado o direito de escolher seus representantes. O voto era censitário: além da aristocracia, só a burguesia &#8211; os comerciantes ricos e os capitalistas recém-enriquecidos &#8211; tinha direito ao voto e controlava como queria a Câmara dos Comuns e as leis que permitiam essa cruel exploração. Nesse sentido, não havia legislação reguladora do trabalho, muito menos qualquer espécie de seguridade social. O mais próximo que se tinha disso eram ações isoladas de filantropia, promovidas pela igreja e por pessoas ricas movidas pelo sentimento de caridade cristã. Com cada vez menos idade e por um salário cada vez menor, jovens proletários (até mesmo crianças) ingressavam nas exaustivas jornadas do chão de fábrica, quando tinham a “sorte” de consegui-las.</span></p>
<figure id="attachment_36950" aria-describedby="caption-attachment-36950" style="width: 790px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="wp-image-36950" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/02/e18208b3b51eb7f80617ad849e00b06b_w720_h720.jpg?resize=618%2C335&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="335" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/02/e18208b3b51eb7f80617ad849e00b06b_w720_h720.jpg?w=690&amp;ssl=1 690w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/02/e18208b3b51eb7f80617ad849e00b06b_w720_h720.jpg?resize=300%2C163&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/02/e18208b3b51eb7f80617ad849e00b06b_w720_h720.jpg?resize=150%2C81&amp;ssl=1 150w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-36950" class="wp-caption-text">Fábrica em Manchester, coração da Revolução Industrial britânica, no início do século 19 <strong>Foto: Domínio Publico</strong></figcaption></figure>
<p><span style="font-weight: 400;"><div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>Passadas as convulsões de seu doloroso parto, o operariado inglês, diante de tantas contradições e no seu direito legítimo de defesa contra tirania dos seus opressores, passa a nutrir o ódio contra a burguesia:</span></p>
<blockquote><p><i><span style="font-weight: 400;">&#8220;Ademais, o operário compreende, a cada instante, que o burguês o trata como uma coisa, como uma propriedade sua, e já essa razão basta para que ele assuma uma posição hostil a burguesia (&#8230;) o operário só pode salvar a sua condição humana pelo ódio e pela rebelião contra a burguesia&#8221; (ENGELS, 2013, p.247).</span></i></p></blockquote>
<p><span style="font-weight: 400;">Esse ódio, ainda no século 18, começou a se expressar no campo e foi trazido para as grandes cidades na esteira dos fluxos migratórios gerados pela Revolução Industrial. Por meio do roubo, da violência individual e até na depredação e destruição das máquinas e fábricas &#8211; como se essas fossem as responsáveis diretas pela sua miséria &#8211; o proletariado ensaiava sua contraofensiva desesperada, em meio a uma guerra social aberta, imposta pela burguesia. Ao passo que o sentimento de revolta se espalhava, crescia o medo do </span><i><span style="font-weight: 400;">establishment</span></i><span style="font-weight: 400;">. O espectro da Grande Revolução Francesa e os seus ideais ainda vivos na memória dos povos assombravam constantemente as classes dominantes. No calor desses primeiros motins violentos, um magistrado da cidade de Bury, na região de Manchester, escreveu em 1801, logo após testemunhar uma dessas manifestações: </span><i><span style="font-weight: 400;">“Lamento dizer que o que vi e ouvi hoje me convence de que o país está maduro para a rebelião. Uma revolução será a consequência”</span></i><span style="font-weight: 400;">. Esses temores se refletiam frequentemente nos mais altos escalões do governo.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">A partir das lições colhidas nessas primeiras insurreições, a classe trabalhadora inglesa passou a tentar novas formas de organização. Passando por experiências com direções confusas, heterogêneas e de classe social diferentes da sua, os ensinamentos acumulados no curso desse intenso caminho contribuíram imensamente com o nascimento e consolidação do movimento operário organizado. No escopo desse difícil processo se desenvolveram os acontecimentos que levaram à gigantesca manifestação da St. Peter&#8217;s Field e seu terrível desfecho, no dia 16 de agosto de 1819.</span></p>
<h4><b>A luta pela reforma parlamentar e pelo sufrágio universal</b></h4>
<p><span style="font-weight: 400;">Esses acontecimentos tiveram lugar na região fabril do noroeste da Inglaterra, onde fica a cidade de Manchester &#8211; que Engels afirmava conhecer &#8220;</span><i><span style="font-weight: 400;">como a palma de sua mão</span></i><span style="font-weight: 400;">&#8220;, o que se confirma na detalhada descrição que faz dela, na já citada obra. Por ser uma região de intensa atividade industrial, foi justamente onde se observou o mais brutal impacto da crise. A alta no preço dos grãos e os frequentes cortes salariais tornavam quase impossível ao operário a simples satisfação de suas necessidades mais básicas. Muitos trabalhadores, diante dessa situação incapacitante, em um ato de desespero, se lançavam a pequenos furtos e violências individuais. Por esses delitos recebiam penas desproporcionais aplicadas pelos magistrados locais, que iam das condenações ao desterro à pena capital. Esses magistrados eram os primeiros agentes da classe dominante. Especialmente a eles, os operários passaram a devotar um profundo rancor. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Da crescente necessidade de organizar coletivamente o ódio contra os opressores, a região fabril do noroeste da Inglaterra naturalmente se converteu em um importante reduto dos embriões das primeiras associações operárias. Aqui, elas funcionavam de forma clandestina, já que a legislação do império ainda não garantia aos trabalhadores o direito à livre associação. Nesse momento histórico a classe operária ainda não tinha condições de vislumbrar perspectivas de classe e revolucionárias para a solução de seus problemas mais pungentes, embora a disposição de luta não lhe faltasse. Suas reivindicações eram basicamente econômicas, ou seja, giravam em torno da melhoria de seus salários, condições de vida, trabalho e moradia.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Entre 1817 e 1819, essas primeiras organizações passaram a realizar reuniões. Representantes de Manchester e de várias cidades vizinhas, como Lancashire, Yorkshire, Leeds, Bolton, Bury e Salford, participaram de uma série de assembleias onde a via de uma profunda reforma parlamentar encontrou grande eco entre os trabalhadores. Essa via era apresentada pelos organizadores, oradores e primeiros dirigentes desse movimento: pequenos comerciantes, pequenos proprietários, profissionais liberais, donos de jornais, artistas, artesãos, ou seja, elementos de extração pequeno-burguesa.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Eles exigiam, por meio dessas reformas, o direito ao sufrágio completo, bem como a elegibilidade de qualquer cidadão à Câmara dos Comuns, com mandato de um ano. Com o tempo essas associações &#8211; que ficaram conhecidas como reformistas &#8211; passaram a se agrupar em torno da União Patriótica de Manchester (ou Sindicato Patriótico de Manchester), que tinha como seu principal órgão de imprensa o jornal </span><i><span style="font-weight: 400;">Manchester Observer</span></i><span style="font-weight: 400;">, existente até os dias de hoje com o nome </span><i><span style="font-weight: 400;">The Observer</span></i><span style="font-weight: 400;">, um dos mais destacados veículos da atual imprensa burguesa britânica. </span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Em Londres, como principal dirigente desse movimento, despontava a figura de Henry Hunt, um rico proprietário de terras que apresentava um discurso em defesa dos trabalhadores e das reformas democráticas. Orador e agitador hábil, Hunt foi um pioneiro no sentido de despertar, com seus discursos inflamados, o radicalismo nas massas operárias. Suas ideias influenciaram profundamente o Cartismo. Visto como um radical naqueles primórdios, Hunt mantinha seu discurso dentro dos limites da reforma parlamentar. Ele sustentava uma posição idealista de que todo poder emanava do Parlamento e que as mudanças deveriam vir da decisão do próprio Parlamento. Para ele as reformas eram o fim, não o meio. O fato de Hunt ser um proprietário de terras obrigava a repressão estatal a ser mais cuidadosa com ele e, consequentemente, com todo o conjunto do movimento.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Durante essas assembleias, elementos mais radicalizados, geralmente operários, pregavam a pronta insurreição, caso as demandas não fossem atendidas. Essas vivas demonstrações de ódio dos trabalhadores colocaram os magistrados de Manchester &#8211; os cães de guarda da burguesia, do Parlamento e da Casa Real &#8211; de orelhas em pé. Eles passaram a monitorar os encontros pela incursão de policiais disfarçados. Esses agentes forneciam aos magistrados informes detalhados das discussões. Esses, por sua vez, entupiam os escaninhos sobre as mesas do primeiro-ministro </span><i><span style="font-weight: 400;">tory</span></i><span style="font-weight: 400;">2</span><span style="font-weight: 400;">, o Conde de Liverpool, e do ministro do Interior, o Visconde de Sidmouth, com cartas exigindo rápidas providências, frente ao que eles classificavam como “anúncio declarado de motim”.</span></p>
<figure id="attachment_36951" aria-describedby="caption-attachment-36951" style="width: 800px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="wp-image-36951" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/02/addington-1-viscount-sidmouth-henry-be7e0a-1024.jpg?resize=618%2C382&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="382" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/02/addington-1-viscount-sidmouth-henry-be7e0a-1024.jpg?w=604&amp;ssl=1 604w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/02/addington-1-viscount-sidmouth-henry-be7e0a-1024.jpg?resize=300%2C186&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/02/addington-1-viscount-sidmouth-henry-be7e0a-1024.jpg?resize=150%2C93&amp;ssl=1 150w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-36951" class="wp-caption-text">Sir Henry Addington, Visconde de Sidmouth, foi a figura central na organização da repressão ao movimento por reformas parlamentares <strong>Foto: Wikmedia Commons</strong></figcaption></figure>
<p><span style="font-weight: 400;"><div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>Como era de se esperar, tanto o Parlamento, quanto o Príncipe de Gales &#8211; que assumiu a regência do império, dada a piora no quadro psiquiátrico do rei George III &#8211; iniciaram uma violenta reação. Em resposta às crescentes agitações por reformas e demonstrações do ódio popular contra a nobreza e o sistema em geral, a Câmara dos Lordes suspendeu a Lei do </span><i><span style="font-weight: 400;">Habeas Corpus</span></i><span style="font-weight: 400;">3</span><span style="font-weight: 400;">, uma das poucas liberdades civis que vigoravam na época. A figura chave dessa manobra parlamentar foi Lorde Sidmouth. Desde o início, Sidmouth foi o mais convicto dos reacionários, usando todos os meios disponíveis, dentro e fora do Parlamento, para suprimir o espírito de luta das massas impulsionado pelos reformistas. Ele, inclusive, passou a interceptar as correspondências dos principais dirigentes do movimento e nomeou o marechal de campo e herói de Waterloo, Sir John Byng, como comandante militar da região de Manchester, com o mandato de incrementar as suas forças militares o máximo possível.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Como resultado, os protestos assumiram um caráter cada vez mais político. No centro disso estava a crescente demanda por sufrágio universal. O sistema eleitoral vigente permitia que as antigas áreas rurais elegessem a maior parte dos representantes na Câmara dos Comuns. Esses costumavam ser eleitos por apenas um punhado de ricaços de sua confiança. As novas regiões industriais (incluindo Manchester), em contraste, não elegiam ninguém. Como consequência disso, as demandas por representação igual e pela emancipação de todos os homens &#8211; embora não das mulheres, naquela época &#8211; começaram a criar raízes entre os trabalhadores.</span></p>
<h4><b>O massacre de Peterloo e seu legado</b></h4>
<p><span style="font-weight: 400;">Os estratagemas de Lorde Sidmouth não conseguiram intimidar os dirigentes reformistas e muito menos as massas operárias do noroeste inglês. Sidmouth era um homem cauteloso e ávido defensor dos mais rigorosos procedimentos legais. Já os seus subordinados &#8211; seus agentes, magistrados, militares e senhores locais &#8211; eram partidários de medidas mais duras, mesmo que estas suplantassem o terreno da legalidade. Quando Sidmouth adoeceu, no verão de 1819, coube a estes homens lidar diretamente com a convulsão social.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Os dirigentes da União Patriótica de Manchester decidiram convocar, para o dia 16 de agosto de 1819, uma grande assembleia pública, na qual se discutiria a questão eleitoral e a reforma parlamentar, ao mesmo tempo que seria uma viva demonstração de repúdio a revogação da Lei do </span><i><span style="font-weight: 400;">Habeas Corpus</span></i><span style="font-weight: 400;">. Esse ato deveria acontecer na praça St. Peter&#8217;s Field, no centro de Manchester, e contaria com a presença massiva dos trabalhadores de toda a região. Imediatamente todas as reuniões das associações reformistas do noroeste inglês passaram a se dedicar exclusivamente à preparação desse grande encontro. Para dirigir as discussões e discursar para as massas, a União Patriótica de Manchester convidou ninguém menos que o londrino Henry &#8220;O Orador&#8221; Hunt.</span></p>
<figure id="attachment_36952" aria-describedby="caption-attachment-36952" style="width: 714px" class="wp-caption aligncenter"><img loading="lazy" decoding="async" class="wp-image-36952 size-full" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/02/714px-Free_Trade_Hall_Plaque.jpg?resize=618%2C519&amp;ssl=1" alt="" width="618" height="519" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/02/714px-Free_Trade_Hall_Plaque.jpg?w=714&amp;ssl=1 714w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/02/714px-Free_Trade_Hall_Plaque.jpg?resize=300%2C252&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/02/714px-Free_Trade_Hall_Plaque.jpg?resize=150%2C126&amp;ssl=1 150w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption id="caption-attachment-36952" class="wp-caption-text">Placa em homenagem a Henry &#8220;Orator&#8221; Hunt na St. Peter&#8217; s Field, em Manchester <strong>Foto: Wikimedia Commons</strong></figcaption></figure>
<p><span style="font-weight: 400;"><div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>Ao serem informados que uma grande reunião pública se organizava, os magistrados locais decretaram prontamente a proibição do evento. Àquelas alturas milhares de operários, entre eles mulheres, velhos e até crianças, já estavam mobilizados para participar do ato. Na manhã do dia 16 de agosto de 1819, milhares de trabalhadores se puseram a caminho do centro de Manchester. Espontaneamente, um clima de greve tomou conta de toda a região. Ao chegar em suas fábricas, os patrões, desesperados, as encontraram vazias.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Em um franco desafio ao autoritarismo dos juízes, um número estimado entre 60 e 80 mil operários de Manchester e de delegações provenientes de todo o noroeste inglês ocuparam a praça para protestar, portando bandeiras com as palavras de ordem &#8220;Liberdade e Fraternidade&#8221;, &#8220;Eleições Parlamentares Anuais&#8221;, &#8220;Sufrágio Universal&#8221; e &#8220;Unam-se e sejam Livres&#8221;. Embora Hunt fizesse questão de publicizar o caráter pacífico do encontro, no sentido de demonstrar isso às autoridades locais, os trabalhadores &#8211; profundos conhecedores da violência desses senhores &#8211; organizaram medidas de autodefesa. Hunt fazia apelos para que não fossem armados à praça.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Naquele tempo a polícia, com seus poucos agentes, não tinha o aparato necessário para dispersar uma multidão daquele porte. Furiosos com essa postura desafiadora dos trabalhadores, os magistrados convocaram reforços às pressas em Manchester, Salford e Lancashire: o 15º Regimento de Hussardos da Real Cavalaria, sob o comando do marechal Byng e os </span><i><span style="font-weight: 400;">Yeomanrys</span></i><span style="font-weight: 400;">, que eram milícias a cavalo, mantidas e comandadas por nobres locais.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Os cavalarianos &#8211; alguns deles alcoolizados &#8211; tinham ordens expressas de efetuar apenas a prisão de Hunt e dos outros dirigentes, porém a multidão não aceitou inerte essa provocação. Foi quando, assustados diante dos protestos da enorme massa popular, os militares se dividiram em pequenos grupos de ataque e carregaram, de sabres em punho, contra a multidão, matando 15 pessoas e ferindo outras 600. A imprensa de Londres, Manchester e de todo o país repercutiu o horror do massacre, mas a reação mais imediata por parte do governo foi de aprovar uma legislação ainda mais draconiana, que visava barrar qualquer reforma e coibir a ascensão de novos movimentos radicais. Na década seguinte, de 1820, diante das pressões constantes do proletariado &#8211; a essas alturas muito mais educado politicamente -, uma reforma legislativa, garantiu-lhes o direito à livre associação. A partir disso, as </span><i><span style="font-weight: 400;">trade unions</span></i><span style="font-weight: 400;"> proliferaram por toda a Inglaterra.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">Para relembrar as vítimas do massacre, anos mais tarde, foi inaugurada uma placa na St. Peter&#8217;s Field. No decorrer do século 19 e início do século 20, à medida em que os operários foram aperfeiçoando seus métodos de organização, recrudescendo e amadurecendo sua oposição à burguesia, outros espetáculos brutais foram promovidos sucessivamente pelas classes dominantes. Assim como o Massacre de Peterloo, episódios como a Semana Sangrenta, após a derrota da Comuna de Paris em 1871, e o Domingo Sangrento de 1905, em Petrogrado, na Rússia, são exemplos de grandes tragédias da história da nossa classe, mas que fizeram parte de seu tortuoso caminho de aprendizado. É tarefa dos revolucionários de hoje &#8211; em memória de tantos irmãos que tombaram &#8211; se apropriar dessas valiosas lições no sentido de construir o caminho para as futuras revoluções e emancipação total dos trabalhadores.</span></p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<p><strong>Referência Bibliográfica:</strong></p>
<p><span style="font-weight: 400;">ENGELS, F. A Situação da Classe Trabalhadora na Inglaterra. 2ª ed. São Paulo: Boitempo, 2013.</span></p>
<p><strong>Notas:</strong></p>
<p><span style="font-weight: 400;">1</span><span style="font-weight: 400;"> Referência à canção imperial britânica </span><a href="https://www.youtube.com/watch?v=HPZOOhzql7w"><span style="font-weight: 400;">&#8220;</span><i><span style="font-weight: 400;">Rule Britannia</span></i><span style="font-weight: 400;">&#8220;</span></a><span style="font-weight: 400;">, ou &#8220;</span><i><span style="font-weight: 400;">Governe Britannia</span></i><span style="font-weight: 400;">&#8220;, composta por Thomas Arne (1710 &#8211; 1778). A música é uma ode ao poder naval e colonial da Grã-Bretanha que começou a se estabelecer no século 18.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">2</span> <i><span style="font-weight: 400;">Tory</span></i><span style="font-weight: 400;"> ou </span><i><span style="font-weight: 400;">tóri</span></i><span style="font-weight: 400;"> é um antigo partido de tendência conservadora do Reino Unido, que reúne a aristocracia britânica. De saída, a expressão &#8220;tóri&#8221; tem conotações depreciativas, já que procede da palavra irlandesa </span><i><span style="font-weight: 400;">thairide</span></i><span style="font-weight: 400;"> ou </span><i><span style="font-weight: 400;">tóraighe</span></i><span style="font-weight: 400;">, que significa bandoleiro, ou homem armado que se dedica ao roubo e à pilhagem, mas que pode ser traduzida apenas por &#8220;pertence a um bando&#8221;.</span></p>
<p><span style="font-weight: 400;">3</span> <span style="font-weight: 400;">O </span><i><span style="font-weight: 400;">Habeas Corpus</span></i><span style="font-weight: 400;"> (do latim &#8220;que tenhas o corpo&#8221;) no Direito, é o dispositivo que garante a proteção da liberdade de locomoção do indivíduo, quando esta se encontra ameaçada ou restringida de forma direta ou indireta. Normalmente este amparo pode ser requisitado por qualquer pessoa física que sofrer (ou se achar na iminência de sofrer) violência ou coação ilegal na sua liberdade de ir e vir, em decorrência de ilegalidade ou abuso de poder. Na Inglaterra a Lei do </span><i><span style="font-weight: 400;">Habeas Corpus</span></i><span style="font-weight: 400;">, remonta a Declaração dos Direitos de 1689, (</span><i><span style="font-weight: 400;">Bill of Rights of 1689</span></i><span style="font-weight: 400;">) aprovada depois da Revolução Gloriosa de 1688. Ela postula que todos são iguais perante a lei. Embora este ideal seja antigo, desde a Magna Carta de 1215, sua aplicação prática a todos os indivíduos no Estado desenvolveu-se somente no século </span><span style="font-weight: 400;">19.</span></p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/peterloo-a-luta-de-classes-na-inglaterra-do-seculo-19/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/peterloo-a-luta-de-classes-na-inglaterra-do-seculo-19/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/peterloo-a-luta-de-classes-na-inglaterra-do-seculo-19/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/peterloo-a-luta-de-classes-na-inglaterra-do-seculo-19/" data-text="Peterloo: a luta de classes na Inglaterra do século 19" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/peterloo-a-luta-de-classes-na-inglaterra-do-seculo-19/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2021-02-25T16:22:49-03:00","datePublished":"2021-02-25T16:22:49-03:00","dateModified":"2021-03-20T10:04:06-03:00","headline":"Peterloo: a luta de classes na Inglaterra do s\u00e9culo 19","name":"Peterloo: a luta de classes na Inglaterra do s\u00e9culo 19","keywords":"Batalha de Waterloo,Cartismo,classe trabalhadora,Friedrich Engels,Henry Hunt,Imp\u00e9rio Brit\u00e2nico,Inglaterra,luta de classes,Manchester,Marx,oper\u00e1rio,Peterloo,Revolu\u00e7\u00e3o Industrial","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/peterloo-a-luta-de-classes-na-inglaterra-do-seculo-19\/","description":"No dia 16 de agosto de 1819, teve lugar uma grande manifesta\u00e7\u00e3o que contou com cerca de 80 mil oper\u00e1rios na pra\u00e7a de St. Peter's Field, na cidade industrial de Manchester. A repress\u00e3o a essa demonstra","copyrightYear":"2021","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/peterloo-a-luta-de-classes-na-inglaterra-do-seculo-19/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/peterloo-a-luta-de-classes-na-inglaterra-do-seculo-19/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/peterloo-a-luta-de-classes-na-inglaterra-do-seculo-19/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/peterloo-a-luta-de-classes-na-inglaterra-do-seculo-19\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Andr\u00e9 Mainardi","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/andre-mainardi\/"},"articleSection":"Movimento Oper\u00e1rio","articleBody":"No dia 16 de agosto de 1819, teve lugar uma grande manifesta\u00e7\u00e3o que contou com cerca de 80 mil oper\u00e1rios na pra\u00e7a de St. Peter's Field, na cidade industrial de Manchester. A repress\u00e3o a essa demonstra\u00e7\u00e3o de for\u00e7a dos trabalhadores, ordenada pelos magistrados locais, deixou um saldo de 15 mortos e 600 feridos. O evento foi batizado de \u201cPeterloo\u201d pelos jornais da \u00e9poca, em uma ir\u00f4nica refer\u00eancia \u00e0 Batalha de Waterloo que, quatro anos antes, selou a derrota de Napole\u00e3o Bonaparte pelos ingleses.\r\n\r\nO fato se deu em plena marcha da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial em que os oper\u00e1rios, cada vez mais, compreendiam que s\u00f3 poderiam salvar a sua condi\u00e7\u00e3o humana se opondo \u00e0 burguesia. Nesse processo a classe trabalhadora inglesa - entre outras, em todos os pa\u00edses do mundo - passou a experimentar suas primeiras formas de organiza\u00e7\u00e3o, o que poucos anos mais tarde permitiu a constitui\u00e7\u00e3o e fortalecimento das trade unions (sindicatos). Muitas dessas associa\u00e7\u00f5es rudimentares, e oper\u00e1rios que participaram do sangrento epis\u00f3dio em St. Peter's Field, se agruparam, posteriormente, em torno do Movimento Cartista.\u00a0\r\n\r\nHoje, pouco mais de dois s\u00e9culos depois, a lembran\u00e7a desse violento massacre, associada \u00e0 hist\u00f3ria do capitalismo brit\u00e2nico - trazida \u00e0 tona pelo bom filme \u201cPeterloo\u201d, do diretor Mike Leigh, lan\u00e7ado em 2019 - gera um significativo desconforto para o sistema capitalista. A historiografia tradicional sempre procurou menosprezar esse acontecimento. Eles descrevem Peterloo como\u00a0 um fato menor: um mero acidente de percurso. Para a classe trabalhadora inglesa, entretanto, essa triste lembran\u00e7a, que evidencia a face mais brutal do capitalismo em seus primeiros anos, faz parte de sua hist\u00f3ria viva e jamais ser\u00e1 esquecida.\r\n\u201cGoverne Britannia! Britannia governe os mares!\u201d1\r\nQuatro anos antes, as tropas brit\u00e2nicas, comandadas por sir Arthur Wellesley, o Duque de Wellington, derrotaram Napole\u00e3o Bonaparte e o seu Grand Arm\u00e9e (O Grande Ex\u00e9rcito da Fran\u00e7a Imperial), na Batalha de Waterloo, em 18 de junho de 1815. Sob a guarda de numerosa guarni\u00e7\u00e3o inglesa, o imperador franc\u00eas foi enviado ao ex\u00edlio na Ilha de Santa Helena, onde morreu seis anos mais tarde. Assim teve in\u00edcio a era que alguns historiadores chamam de \"s\u00e9culo imperial brit\u00e2nico\".\r\n\r\n\r\n\r\nSem inimigos que pudessem medir for\u00e7as com seu poderio militar, e incontestada nos mares, a Inglaterra despontou como principal pot\u00eancia mundial. O Imp\u00e9rio Brit\u00e2nico foi o maior em extens\u00e3o da hist\u00f3ria: possu\u00eda cerca de 26.000.000 km\u00b2 de territ\u00f3rio e de 400 milh\u00f5es de pessoas eram governadas por ele. Um ditado popular comum entre os ingleses na \u00e9poca, fazendo refer\u00eancia ao colossal tamanho do imp\u00e9rio, dizia: \"O sol jamais se p\u00f5e no Imp\u00e9rio Brit\u00e2nico\".\r\n\r\nFazendo jus a fun\u00e7\u00e3o que lhe cabia na pol\u00edtica internacional, a Gr\u00e3-Bretanha adotou o papel de pol\u00edcia global e uma pol\u00edtica externa que ficou conhecida como \"isolamento espl\u00eandido\", que consistia em evitar a alian\u00e7a permanente com pa\u00edses que pudessem vir a disputar consigo a hegemonia mundial. Juntamente com o controle formal que exercia sobre suas pr\u00f3prias col\u00f4nias, dom\u00ednios, protetorados, mandatos e territ\u00f3rios, a posi\u00e7\u00e3o dominante dos brit\u00e2nicos no com\u00e9rcio mundial permitia-lhes informalmente ter o controle sobre as economias de muitos pa\u00edses do mundo, como China, Argentina, Brasil, Si\u00e3o (hoje, Tail\u00e2ndia), entre outros.\r\n\r\nMontada no dorso da m\u00e1quina a vapor, a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial - iniciada no s\u00e9culo anterior - seguia inexoravelmente sua marcha, implantando e consolidando de vez a ind\u00fastria pesada no cora\u00e7\u00e3o do imp\u00e9rio, permitindo, assim, uma violenta divis\u00e3o do trabalho e reorganiza\u00e7\u00e3o da sociedade em novos grupos sociais com interesses distintos: a burguesia e o proletariado.\r\n\r\nEngels, em sua obra \"A situa\u00e7\u00e3o da classe trabalhadora na Inglaterra\" (2013), analisou minuciosamente o nascimento do proletariado urbano ingl\u00eas, que se deu no seio desse imp\u00e9rio, terreno cl\u00e1ssico do processo da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial. Em sua maioria, esse proletariado tinha extra\u00e7\u00e3o no agrupamento de trabalhadores que se dedicava a fia\u00e7\u00e3o e tecelagem e vivia nas cercanias das grandes cidades inglesas. Esses trabalhadores gozavam de uma situa\u00e7\u00e3o de trabalho, vida e renda muito melhores que seus sucessores, garantida pelo f\u00e1cil escoamento da sua pequena produ\u00e7\u00e3o na demanda do mercado interno.\u00a0\r\n\r\nA introdu\u00e7\u00e3o do tear mec\u00e2nico e de outras tecnologias tornou o avan\u00e7o da industrializa\u00e7\u00e3o inevit\u00e1vel. Esses indiv\u00edduos se viram obrigados a abandonar suas pequenas propriedades, tendo que ganhar seu sustento na dureza do ch\u00e3o de f\u00e1brica. Assim, passaram a ter como realidade as insalubres condi\u00e7\u00f5es de vida e trabalho dos grandes centros urbanos.\u00a0\r\nA situa\u00e7\u00e3o da classe trabalhadora na Inglaterra no in\u00edcio do s\u00e9culo 19\u00a0\u00a0\r\nEm 1815, os nobres da C\u00e2mara do Lordes - a c\u00e2mara alta inglesa, que marca at\u00e9 os dias de hoje o sistema pol\u00edtico brit\u00e2nico com o selo da excresc\u00eancia medieval - garantiram, em vota\u00e7\u00e3o un\u00e2nime, ao Duque de Wellington, uma pens\u00e3o de 750 mil libras, um pr\u00eamio pelos seus feitos militares. Da mesma maneira, a renda mensal do rei George III, \"O Rei Louco\", foi ajustada para 1 milh\u00e3o de libras. Ao mesmo tempo, esses aristocratas defendiam, com unhas e dentes, com o consentimento da C\u00e2mara dos Comuns (a c\u00e2mara baixa) a implanta\u00e7\u00e3o das Corn Laws (As Leis dos Cereais). Essas leis protecionistas baixavam as tarifas sobre a exporta\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os, aumentando o poder de concorr\u00eancia ingl\u00eas no mercado externo.\u00a0\r\n\r\nAs Leis dos Gr\u00e3os faziam parte de um pacote de medidas governamentais para conter a queda no fluxo das exporta\u00e7\u00f5es. Apesar de inaugurar o s\u00e9culo de hegemonia mundial do Imp\u00e9rio Brit\u00e2nico, o fim das Guerras Napole\u00f4nicas, em um primeiro momento, gerou uma grave crise econ\u00f4mica advinda do fim dos vantajosos acordos comerciais dos tempos de guerra. Em 1816, por exemplo, os n\u00edveis de exporta\u00e7\u00e3o da Gr\u00e3-Bretanha ca\u00edram 66% em rela\u00e7\u00e3o aos de 1814. Ao passo que ajudavam os grandes latifundi\u00e1rios a recuperar suas perdas, essas leis proporcionavam um aumento excessivo nos pre\u00e7os dos gr\u00e3os no varejo, impactando consequentemente na diminui\u00e7\u00e3o do poder de compra e na qualidade da alimenta\u00e7\u00e3o da classe oper\u00e1ria.\u00a0\u00a0\r\n\r\nSe garantir uma alimenta\u00e7\u00e3o digna era muito dif\u00edcil, aos oper\u00e1rios era quase imposs\u00edvel ter direito a um teto sobre suas cabe\u00e7as, onde pudessem descansar ao final de uma brutal jornada de trabalho que frequentemente excedia 12 horas. Mais da metade do sal\u00e1rio dos trabalhadores - constantemente submetido a cortes pelo patronato - era devorado pela especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria nos grandes centros urbanos. Os oper\u00e1rios eram segregados na divis\u00e3o urbana, restando-lhes viver nos chamados \"bairros de m\u00e1 fama\". Engels, alguns anos mais tarde, descreveu as condi\u00e7\u00f5es sub-humanas das moradias oper\u00e1rias, o que j\u00e1 era uma triste e presente realidade em 1815:\r\n\u201c(...) as piores casas na parte mais feia da cidade; quase sempre, uma longa fila de constru\u00e7\u00f5es de tijolos, de um ou dois andares, eventualmente com por\u00f5es habitados e em geral dispostas de maneira irregular (...) as ruas n\u00e3o s\u00e3o planas nem cal\u00e7adas, s\u00e3o sujas, tomadas por detritos vegetais e animais, sem esgoto ou canais de escoamento, cheias de charcos estagnados e f\u00e9tidos\u201d (ENGELS, 2013, p.70).\r\nOs valorosos soldados que acompanharam Sir Arthur Wellesley nos sacrif\u00edcios da longa campanha contra Napole\u00e3o voltavam, nesse momento, \u00e0 Inglaterra. Eram cerca de 300 mil homens que passaram a disputar vagas no mercado de trabalho em um momento de crise. O desemprego e o subemprego aumentaram dramaticamente, resultando tamb\u00e9m no crescimento nas fileiras do ex\u00e9rcito de reserva da classe: o l\u00fampen proletariado. Na falta de ter como prover moradia e sustento para si e para os seus, muitos desses homens e mulheres viviam nas ruas, se entregavam, quando podiam, \u00e0 embriaguez, praticavam pequenos furtos ou se tornavam v\u00edtimas da prostitui\u00e7\u00e3o.\r\n\r\nA esses, bem como aos oper\u00e1rios em geral, era negado o direito de escolher seus representantes. O voto era censit\u00e1rio: al\u00e9m da aristocracia, s\u00f3 a burguesia - os comerciantes ricos e os capitalistas rec\u00e9m-enriquecidos - tinha direito ao voto e controlava como queria a C\u00e2mara dos Comuns e as leis que permitiam essa cruel explora\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, n\u00e3o havia legisla\u00e7\u00e3o reguladora do trabalho, muito menos qualquer esp\u00e9cie de seguridade social. O mais pr\u00f3ximo que se tinha disso eram a\u00e7\u00f5es isoladas de filantropia, promovidas pela igreja e por pessoas ricas movidas pelo sentimento de caridade crist\u00e3. Com cada vez menos idade e por um sal\u00e1rio cada vez menor, jovens prolet\u00e1rios (at\u00e9 mesmo crian\u00e7as) ingressavam nas exaustivas jornadas do ch\u00e3o de f\u00e1brica, quando tinham a \u201csorte\u201d de consegui-las.\r\n\r\n\r\n\r\nPassadas as convuls\u00f5es de seu doloroso parto, o operariado ingl\u00eas, diante de tantas contradi\u00e7\u00f5es e no seu direito leg\u00edtimo de defesa contra tirania dos seus opressores, passa a nutrir o \u00f3dio contra a burguesia:\r\n\"Ademais, o oper\u00e1rio compreende, a cada instante, que o burgu\u00eas o trata como uma coisa, como uma propriedade sua, e j\u00e1 essa raz\u00e3o basta para que ele assuma uma posi\u00e7\u00e3o hostil a burguesia (...) o oper\u00e1rio s\u00f3 pode salvar a sua condi\u00e7\u00e3o humana pelo \u00f3dio e pela rebeli\u00e3o contra a burguesia\" (ENGELS, 2013, p.247).\r\nEsse \u00f3dio, ainda no s\u00e9culo 18, come\u00e7ou a se expressar no campo e foi trazido para as grandes cidades na esteira dos fluxos migrat\u00f3rios gerados pela Revolu\u00e7\u00e3o Industrial. Por meio do roubo, da viol\u00eancia individual e at\u00e9 na depreda\u00e7\u00e3o e destrui\u00e7\u00e3o das m\u00e1quinas e f\u00e1bricas - como se essas fossem as respons\u00e1veis diretas pela sua mis\u00e9ria - o proletariado ensaiava sua contraofensiva desesperada, em meio a uma guerra social aberta, imposta pela burguesia. Ao passo que o sentimento de revolta se espalhava, crescia o medo do establishment. O espectro da Grande Revolu\u00e7\u00e3o Francesa e os seus ideais ainda vivos na mem\u00f3ria dos povos assombravam constantemente as classes dominantes. No calor desses primeiros motins violentos, um magistrado da cidade de Bury, na regi\u00e3o de Manchester, escreveu em 1801, logo ap\u00f3s testemunhar uma dessas manifesta\u00e7\u00f5es: \u201cLamento dizer que o que vi e ouvi hoje me convence de que o pa\u00eds est\u00e1 maduro para a rebeli\u00e3o. Uma revolu\u00e7\u00e3o ser\u00e1 a consequ\u00eancia\u201d. Esses temores se refletiam frequentemente nos mais altos escal\u00f5es do governo.\r\n\r\nA partir das li\u00e7\u00f5es colhidas nessas primeiras insurrei\u00e7\u00f5es, a classe trabalhadora inglesa passou a tentar novas formas de organiza\u00e7\u00e3o. Passando por experi\u00eancias com dire\u00e7\u00f5es confusas, heterog\u00eaneas e de classe social diferentes da sua, os ensinamentos acumulados no curso desse intenso caminho contribu\u00edram imensamente com o nascimento e consolida\u00e7\u00e3o do movimento oper\u00e1rio organizado. No escopo desse dif\u00edcil processo se desenvolveram os acontecimentos que levaram \u00e0 gigantesca manifesta\u00e7\u00e3o da St. Peter's Field e seu terr\u00edvel desfecho, no dia 16 de agosto de 1819.\r\nA luta pela reforma parlamentar e pelo sufr\u00e1gio universal\r\nEsses acontecimentos tiveram lugar na regi\u00e3o fabril do noroeste da Inglaterra, onde fica a cidade de Manchester - que Engels afirmava conhecer \"como a palma de sua m\u00e3o\", o que se confirma na detalhada descri\u00e7\u00e3o que faz dela, na j\u00e1 citada obra. Por ser uma regi\u00e3o de intensa atividade industrial, foi justamente onde se observou o mais brutal impacto da crise. A alta no pre\u00e7o dos gr\u00e3os e os frequentes cortes salariais tornavam quase imposs\u00edvel ao oper\u00e1rio a simples satisfa\u00e7\u00e3o de suas necessidades mais b\u00e1sicas. Muitos trabalhadores, diante dessa situa\u00e7\u00e3o incapacitante, em um ato de desespero, se lan\u00e7avam a pequenos furtos e viol\u00eancias individuais. Por esses delitos recebiam penas desproporcionais aplicadas pelos magistrados locais, que iam das condena\u00e7\u00f5es ao desterro \u00e0 pena capital. Esses magistrados eram os primeiros agentes da classe dominante. Especialmente a eles, os oper\u00e1rios passaram a devotar um profundo rancor.\u00a0\r\n\r\nDa crescente necessidade de organizar coletivamente o \u00f3dio contra os opressores, a regi\u00e3o fabril do noroeste da Inglaterra naturalmente se converteu em um importante reduto dos embri\u00f5es das primeiras associa\u00e7\u00f5es oper\u00e1rias. Aqui, elas funcionavam de forma clandestina, j\u00e1 que a legisla\u00e7\u00e3o do imp\u00e9rio ainda n\u00e3o garantia aos trabalhadores o direito \u00e0 livre associa\u00e7\u00e3o. Nesse momento hist\u00f3rico a classe oper\u00e1ria ainda n\u00e3o tinha condi\u00e7\u00f5es de vislumbrar perspectivas de classe e revolucion\u00e1rias para a solu\u00e7\u00e3o de seus problemas mais pungentes, embora a disposi\u00e7\u00e3o de luta n\u00e3o lhe faltasse. Suas reivindica\u00e7\u00f5es eram basicamente econ\u00f4micas, ou seja, giravam em torno da melhoria de seus sal\u00e1rios, condi\u00e7\u00f5es de vida, trabalho e moradia.\r\n\r\nEntre 1817 e 1819, essas primeiras organiza\u00e7\u00f5es passaram a realizar reuni\u00f5es. Representantes de Manchester e de v\u00e1rias cidades vizinhas, como Lancashire, Yorkshire, Leeds, Bolton, Bury e Salford, participaram de uma s\u00e9rie de assembleias onde a via de uma profunda reforma parlamentar encontrou grande eco entre os trabalhadores. Essa via era apresentada pelos organizadores, oradores e primeiros dirigentes desse movimento: pequenos comerciantes, pequenos propriet\u00e1rios, profissionais liberais, donos de jornais, artistas, artes\u00e3os, ou seja, elementos de extra\u00e7\u00e3o pequeno-burguesa.\r\n\r\nEles exigiam, por meio dessas reformas, o direito ao sufr\u00e1gio completo, bem como a elegibilidade de qualquer cidad\u00e3o \u00e0 C\u00e2mara dos Comuns, com mandato de um ano. Com o tempo essas associa\u00e7\u00f5es - que ficaram conhecidas como reformistas - passaram a se agrupar em torno da Uni\u00e3o Patri\u00f3tica de Manchester (ou Sindicato Patri\u00f3tico de Manchester), que tinha como seu principal \u00f3rg\u00e3o de imprensa o jornal Manchester Observer, existente at\u00e9 os dias de hoje com o nome The Observer, um dos mais destacados ve\u00edculos da atual imprensa burguesa brit\u00e2nica.\u00a0\r\n\r\nEm Londres, como principal dirigente desse movimento, despontava a figura de Henry Hunt, um rico propriet\u00e1rio de terras que apresentava um discurso em defesa dos trabalhadores e das reformas democr\u00e1ticas. Orador e agitador h\u00e1bil, Hunt foi um pioneiro no sentido de despertar, com seus discursos inflamados, o radicalismo nas massas oper\u00e1rias. Suas ideias influenciaram profundamente o Cartismo. Visto como um radical naqueles prim\u00f3rdios, Hunt mantinha seu discurso dentro dos limites da reforma parlamentar. Ele sustentava uma posi\u00e7\u00e3o idealista de que todo poder emanava do Parlamento e que as mudan\u00e7as deveriam vir da decis\u00e3o do pr\u00f3prio Parlamento. Para ele as reformas eram o fim, n\u00e3o o meio. O fato de Hunt ser um propriet\u00e1rio de terras obrigava a repress\u00e3o estatal a ser mais cuidadosa com ele e, consequentemente, com todo o conjunto do movimento.\r\n\r\nDurante essas assembleias, elementos mais radicalizados, geralmente oper\u00e1rios, pregavam a pronta insurrei\u00e7\u00e3o, caso as demandas n\u00e3o fossem atendidas. Essas vivas demonstra\u00e7\u00f5es de \u00f3dio dos trabalhadores colocaram os magistrados de Manchester - os c\u00e3es de guarda da burguesia, do Parlamento e da Casa Real - de orelhas em p\u00e9. Eles passaram a monitorar os encontros pela incurs\u00e3o de policiais disfar\u00e7ados. Esses agentes forneciam aos magistrados informes detalhados das discuss\u00f5es. Esses, por sua vez, entupiam os escaninhos sobre as mesas do primeiro-ministro tory2, o Conde de Liverpool, e do ministro do Interior, o Visconde de Sidmouth, com cartas exigindo r\u00e1pidas provid\u00eancias, frente ao que eles classificavam como \u201can\u00fancio declarado de motim\u201d.\r\n\r\n\r\n\r\nComo era de se esperar, tanto o Parlamento, quanto o Pr\u00edncipe de Gales - que assumiu a reg\u00eancia do imp\u00e9rio, dada a piora no quadro psiqui\u00e1trico do rei George III - iniciaram uma violenta rea\u00e7\u00e3o. Em resposta \u00e0s crescentes agita\u00e7\u00f5es por reformas e demonstra\u00e7\u00f5es do \u00f3dio popular contra a nobreza e o sistema em geral, a C\u00e2mara dos Lordes suspendeu a Lei do Habeas Corpus3, uma das poucas liberdades civis que vigoravam na \u00e9poca. A figura chave dessa manobra parlamentar foi Lorde Sidmouth. Desde o in\u00edcio, Sidmouth foi o mais convicto dos reacion\u00e1rios, usando todos os meios dispon\u00edveis, dentro e fora do Parlamento, para suprimir o esp\u00edrito de luta das massas impulsionado pelos reformistas. Ele, inclusive, passou a interceptar as correspond\u00eancias dos principais dirigentes do movimento e nomeou o marechal de campo e her\u00f3i de Waterloo, Sir John Byng, como comandante militar da regi\u00e3o de Manchester, com o mandato de incrementar as suas for\u00e7as militares o m\u00e1ximo poss\u00edvel.\r\n\r\nComo resultado, os protestos assumiram um car\u00e1ter cada vez mais pol\u00edtico. No centro disso estava a crescente demanda por sufr\u00e1gio universal. O sistema eleitoral vigente permitia que as antigas \u00e1reas rurais elegessem a maior parte dos representantes na C\u00e2mara dos Comuns. Esses costumavam ser eleitos por apenas um punhado de rica\u00e7os de sua confian\u00e7a. As novas regi\u00f5es industriais (incluindo Manchester), em contraste, n\u00e3o elegiam ningu\u00e9m. Como consequ\u00eancia disso, as demandas por representa\u00e7\u00e3o igual e pela emancipa\u00e7\u00e3o de todos os homens - embora n\u00e3o das mulheres, naquela \u00e9poca - come\u00e7aram a criar ra\u00edzes entre os trabalhadores.\r\nO massacre de Peterloo e seu legado\r\nOs estratagemas de Lorde Sidmouth n\u00e3o conseguiram intimidar os dirigentes reformistas e muito menos as massas oper\u00e1rias do noroeste ingl\u00eas. Sidmouth era um homem cauteloso e \u00e1vido defensor dos mais rigorosos procedimentos legais. J\u00e1 os seus subordinados - seus agentes, magistrados, militares e senhores locais - eram partid\u00e1rios de medidas mais duras, mesmo que estas suplantassem o terreno da legalidade. Quando Sidmouth adoeceu, no ver\u00e3o de 1819, coube a estes homens lidar diretamente com a convuls\u00e3o social.\r\n\r\nOs dirigentes da Uni\u00e3o Patri\u00f3tica de Manchester decidiram convocar, para o dia 16 de agosto de 1819, uma grande assembleia p\u00fablica, na qual se discutiria a quest\u00e3o eleitoral e a reforma parlamentar, ao mesmo tempo que seria uma viva demonstra\u00e7\u00e3o de rep\u00fadio a revoga\u00e7\u00e3o da Lei do Habeas Corpus. Esse ato deveria acontecer na pra\u00e7a St. Peter's Field, no centro de Manchester, e contaria com a presen\u00e7a massiva dos trabalhadores de toda a regi\u00e3o. Imediatamente todas as reuni\u00f5es das associa\u00e7\u00f5es reformistas do noroeste ingl\u00eas passaram a se dedicar exclusivamente \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o desse grande encontro. Para dirigir as discuss\u00f5es e discursar para as massas, a Uni\u00e3o Patri\u00f3tica de Manchester convidou ningu\u00e9m menos que o londrino Henry \"O Orador\" Hunt.\r\n\r\n\r\n\r\nAo serem informados que uma grande reuni\u00e3o p\u00fablica se organizava, os magistrados locais decretaram prontamente a proibi\u00e7\u00e3o do evento. \u00c0quelas alturas milhares de oper\u00e1rios, entre eles mulheres, velhos e at\u00e9 crian\u00e7as, j\u00e1 estavam mobilizados para participar do ato. Na manh\u00e3 do dia 16 de agosto de 1819, milhares de trabalhadores se puseram a caminho do centro de Manchester. Espontaneamente, um clima de greve tomou conta de toda a regi\u00e3o. Ao chegar em suas f\u00e1bricas, os patr\u00f5es, desesperados, as encontraram vazias.\r\n\r\nEm um franco desafio ao autoritarismo dos ju\u00edzes, um n\u00famero estimado entre 60 e 80 mil oper\u00e1rios de Manchester e de delega\u00e7\u00f5es provenientes de todo o noroeste ingl\u00eas ocuparam a pra\u00e7a para protestar, portando bandeiras com as palavras de ordem \"Liberdade e Fraternidade\", \"Elei\u00e7\u00f5es Parlamentares Anuais\", \"Sufr\u00e1gio Universal\" e \"Unam-se e sejam Livres\". Embora Hunt fizesse quest\u00e3o de publicizar o car\u00e1ter pac\u00edfico do encontro, no sentido de demonstrar isso \u00e0s autoridades locais, os trabalhadores - profundos conhecedores da viol\u00eancia desses senhores - organizaram medidas de autodefesa. Hunt fazia apelos para que n\u00e3o fossem armados \u00e0 pra\u00e7a.\r\n\r\nNaquele tempo a pol\u00edcia, com seus poucos agentes, n\u00e3o tinha o aparato necess\u00e1rio para dispersar uma multid\u00e3o daquele porte. Furiosos com essa postura desafiadora dos trabalhadores, os magistrados convocaram refor\u00e7os \u00e0s pressas em Manchester, Salford e Lancashire: o 15\u00ba Regimento de Hussardos da Real Cavalaria, sob o comando do marechal Byng e os Yeomanrys, que eram mil\u00edcias a cavalo, mantidas e comandadas por nobres locais.\r\n\r\nOs cavalarianos - alguns deles alcoolizados - tinham ordens expressas de efetuar apenas a pris\u00e3o de Hunt e dos outros dirigentes, por\u00e9m a multid\u00e3o n\u00e3o aceitou inerte essa provoca\u00e7\u00e3o. Foi quando, assustados diante dos protestos da enorme massa popular, os militares se dividiram em pequenos grupos de ataque e carregaram, de sabres em punho, contra a multid\u00e3o, matando 15 pessoas e ferindo outras 600. A imprensa de Londres, Manchester e de todo o pa\u00eds repercutiu o horror do massacre, mas a rea\u00e7\u00e3o mais imediata por parte do governo foi de aprovar uma legisla\u00e7\u00e3o ainda mais draconiana, que visava barrar qualquer reforma e coibir a ascens\u00e3o de novos movimentos radicais. Na d\u00e9cada seguinte, de 1820, diante das press\u00f5es constantes do proletariado - a essas alturas muito mais educado politicamente -, uma reforma legislativa, garantiu-lhes o direito \u00e0 livre associa\u00e7\u00e3o. A partir disso, as trade unions proliferaram por toda a Inglaterra.\r\n\r\nPara relembrar as v\u00edtimas do massacre, anos mais tarde, foi inaugurada uma placa na St. Peter's Field. No decorrer do s\u00e9culo 19 e in\u00edcio do s\u00e9culo 20, \u00e0 medida em que os oper\u00e1rios foram aperfei\u00e7oando seus m\u00e9todos de organiza\u00e7\u00e3o, recrudescendo e amadurecendo sua oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 burguesia, outros espet\u00e1culos brutais foram promovidos sucessivamente pelas classes dominantes. Assim como o Massacre de Peterloo, epis\u00f3dios como a Semana Sangrenta, ap\u00f3s a derrota da Comuna de Paris em 1871, e o Domingo Sangrento de 1905, em Petrogrado, na R\u00fassia, s\u00e3o exemplos de grandes trag\u00e9dias da hist\u00f3ria da nossa classe, mas que fizeram parte de seu tortuoso caminho de aprendizado. \u00c9 tarefa dos revolucion\u00e1rios de hoje - em mem\u00f3ria de tantos irm\u00e3os que tombaram - se apropriar dessas valiosas li\u00e7\u00f5es no sentido de construir o caminho para as futuras revolu\u00e7\u00f5es e emancipa\u00e7\u00e3o total dos trabalhadores.\r\n\r\n\r\n\r\nRefer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica:\r\n\r\nENGELS, F. A Situa\u00e7\u00e3o da Classe Trabalhadora na Inglaterra. 2\u00aa ed. S\u00e3o Paulo: Boitempo, 2013.\r\n\r\nNotas:\r\n\r\n1 Refer\u00eancia \u00e0 can\u00e7\u00e3o imperial brit\u00e2nica \"Rule Britannia\", ou \"Governe Britannia\", composta por Thomas Arne (1710 - 1778). A m\u00fasica \u00e9 uma ode ao poder naval e colonial da Gr\u00e3-Bretanha que come\u00e7ou a se estabelecer no s\u00e9culo 18.\r\n\r\n2 Tory ou t\u00f3ri \u00e9 um antigo partido de tend\u00eancia conservadora do Reino Unido, que re\u00fane a aristocracia brit\u00e2nica. De sa\u00edda, a express\u00e3o \"t\u00f3ri\" tem conota\u00e7\u00f5es depreciativas, j\u00e1 que procede da palavra irlandesa thairide ou t\u00f3raighe, que significa bandoleiro, ou homem armado que se dedica ao roubo e \u00e0 pilhagem, mas que pode ser traduzida apenas por \"pertence a um bando\".\r\n\r\n3 O Habeas Corpus (do latim \"que tenhas o corpo\") no Direito, \u00e9 o dispositivo que garante a prote\u00e7\u00e3o da liberdade de locomo\u00e7\u00e3o do indiv\u00edduo, quando esta se encontra amea\u00e7ada ou restringida de forma direta ou indireta. Normalmente este amparo pode ser requisitado por qualquer pessoa f\u00edsica que sofrer (ou se achar na imin\u00eancia de sofrer) viol\u00eancia ou coa\u00e7\u00e3o ilegal na sua liberdade de ir e vir, em decorr\u00eancia de ilegalidade ou abuso de poder. Na Inglaterra a Lei do Habeas Corpus, remonta a Declara\u00e7\u00e3o dos Direitos de 1689, (Bill of Rights of 1689) aprovada depois da Revolu\u00e7\u00e3o Gloriosa de 1688. Ela postula que todos s\u00e3o iguais perante a lei. Embora este ideal seja antigo, desde a Magna Carta de 1215, sua aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica a todos os indiv\u00edduos no Estado desenvolveu-se somente no s\u00e9culo 19.","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2021\/02\/46261145275_4242cd459e_b.jpg?fit=1024%2C601&ssl=1","width":1024,"height":601}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"36946\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "36946" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/peterloo-a-luta-de-classes-na-inglaterra-do-seculo-19/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:49:56 GMT -->
</html>