<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/a-rebeliao-dos-negros-arrancou-a-abolicao-no-13-de-maio/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:46 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>A rebelião dos negros arrancou a abolição no 13 de Maio &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/16584" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/a-rebeliao-dos-negros-arrancou-a-abolicao-no-13-de-maio/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fa-rebeliao-dos-negros-arrancou-a-abolicao-no-13-de-maio%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fa-rebeliao-dos-negros-arrancou-a-abolicao-no-13-de-maio%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="A rebelião dos negros arrancou a abolição no 13 de Maio" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/a-rebeliao-dos-negros-arrancou-a-abolicao-no-13-de-maio/" />
<meta property="og:description" content="A escravidão negra no Brasil foi impulsionada por duas explorações econômicas: primeiro a indústria do açúcar no Nordeste (o termo escravo é uma corruptela de eslavo, já que os escravos utilizados …" />
<meta property="article:published_time" content="2018-04-26T17:54:57+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2018-10-24T20:05:11+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/04/maxresdefault.jpg?fit=640%2C361&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="640" />
<meta property="og:image:height" content="361" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="A rebelião dos negros arrancou a abolição no 13 de Maio" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/04/maxresdefault.jpg?fit=640%2C361&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-16584 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-16584 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-brasil-historia category-teoria" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="640" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2018/04/maxresdefault.jpg?resize=640%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" />		</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">A rebelião dos negros arrancou a abolição no 13 de Maio</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/luiz-bicalho/" title="">Luiz Bicalho </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>26/04/2018</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					<p>A escravidão negra no Brasil foi impulsionada por duas explorações econômicas: primeiro a indústria do açúcar no Nordeste (o termo escravo é uma corruptela de eslavo, já que os escravos utilizados originalmente na indústria do açúcar no Mediterrâneo provinham deste povo. A sua generalização deveu-se à expansão da indústria para as ilhas do Oceano Atlântico, quando os negros passaram a ser maioria dos cativos) e depois a mineração de ouro em Minas Gerais.</p>
<p>A escravidão sempre trouxe consigo as revoltas, desde o tempo de Spartaco em Roma. Durante a guerra entre a Espanha e Holanda, o quilombo de Palmares pôde crescer, se fortalecer e sobreviver muitos anos como uma verdadeira nação independente em pleno território brasileiro (entre 1600-1695), só sendo destruído mais de 40 anos após a expulsão dos holandeses (1654). A Cabanagem, 200 anos depois (1835-1840) foi outra luta histórica, na mesma época da Revolta dos Malês na Bahia (1835, revolta organizada por negros de fala e escrita árabe).</p>
<p>É importante compreender que se havia uma pressão da Inglaterra pela abolição &#8211; no Brasil e no mundo inteiro -, fruto da necessidade de mais mercados e também pela liberação de mão de obra para o capital que começava a ser exportado. O que determinou no final a abolição foi a luta dos escravos e trabalhadores, principalmente operários pelo fim da escravidão. Essa pressão conseguiu, afinal, que em 13 de maio fosse assinada a Leia Áurea, que aboliu a escravidão. Mas, o que ela representou afinal e porquê foi assinada?</p>
<h4><strong>O tráfico e a escravidão no Brasil</strong></h4>
<p>Até 1830, o tráfico de escravos era livre no Brasil. Em 1831 uma lei declara “livres” todo escravo fruto de tráfico no país. Porém, isso foi feito “para inglês ver”, fruto principalmente da pressão inglesa. As revoltas, que existiam em banho-maria (fugas, quilombos, etc), explodiram em 1835 com a Cabanada e a Revolta dos Malês. A Guerra dos Farrapos &#8211; a tentativa de implantação de uma república no Rio Grande do Sul &#8211; durou de 1835 a 1845 e levou à libertação de milhares de negros neste estado, apesar da repressão causada por sua derrota. Ao mesmo tempo, a economia voltou-se totalmente para o Sudeste, com o início do chamado Ciclo do Café, em que a produção cafeeira no Brasil e a sua exportação suplantava a produção de açúcar e algodão. Estávamos muito longe ainda da mineração do ferro, as minas de ouro tinham se esgotado e a produção rural era a determinante.</p>
<p>Em um mundo que era já capitalista, a venda dessa produção era dominada pelo capital inglês e americano. A “Independência” do Brasil foi um bom negócio para Portugal que repassou para a nova nação toda a dívida externa, que foi sendo negociada e “rolada” desde então. A consequência disso é que a “opinião” da Inglaterra pesava muito e, mais que isso, pesavam as revoltas e revoluções que colocavam na ordem do dia a libertação dos escravos.</p>
<p>Em 1850, a burguesia brasileira deu um passo além na direção da libertação dos escravos. Primeiro, com a lei das terras, legalizou as ocupações feitas pelos grandes fazendeiros e estabeleceu que novas terras só teriam título de posse mediante pagamento de indenização. Segundo, criou uma lei que impedia efetivamente o tráfico de escravos.</p>
<p>O resultado disso foi que o tráfico interno aumentou, assim como a tentativa de reprodução da população escravizada em cativeiro. Mas isto nunca funcionou efetivamente, pois o tempo médio de vida laboral de um escravo, desde a antiguidade clássica, era de oito a dez anos. Pouquíssimos sobreviviam além dos 20 ou 22 anos. Somente os escravos domésticos, com tarefas “mais leves”, comparados com os escravos de plantações e minas, e os escravos “de ganho”, escravos que alugavam seus serviços em trabalhos nas cidades, sobreviviam mais tempo. O que passou a acontecer foi o tráfico de escravos do Nordeste para o Sudeste, a venda de escravos das grandes fazendas de açúcar que faliam ou reduziam sua produção para as nascentes fazendas de café.</p>
<p>A Guerra do Paraguai aumentou ainda mais a crise do império nascente. Fruto da pressão da Inglaterra para impedir que um país da América Latina pudesse se industrializar de forma independente, ela consumiu recursos imensos do império e, ao mesmo tempo, levou à nova leva de liberação de escravos, dos que tinham combatido na guerra.</p>
<p>Claro está que o Imperador Pedro II, o homem “esclarecido” que viajava o mundo inteiro e incentiva invenções como o telefone, que incentiva as ferrovias no Brasil, “esqueceu-se” de suas promessas para os negros libertos, que vieram constituir as grandes favelas da periferia carioca em busca da promessa de terras, nunca cumprida.</p>
<p>A pressão social levou à lei do Ventre Livre de 1871. Observe-se que numa época que o trabalho infantil era a norma, a lei declarava livre o escravo a partir de 8 anos, mas obrigado a prestar serviço gratuito até a idade de 21 anos, se assim o senhor o quisesse. O resultado é que a lei só dava liberdade após os 21 anos de idade e poucos escravos sobreviviam até essa idade. Por outro lado, ela libertava os escravos pertencentes “a União”, que eram poucos. Mas colocava uma tutela sobre todos os escravos que fossem libertados ou cujo senhor morresse e não deixasse herdeiro estabelecido. Em outras palavras, de ventre livre só tinha o nome. É evidente que a lei não resolveu o problema, assim como a lei dos sexagenários, que só fazia colocar na rua os velhos que já não tinham condições de trabalhar &#8211; se hoje a vida é difícil para idosos maiores de 60, imaginemos como era para alguém que foi escravo a vida inteira e conseguiu sobreviver até os 60.</p>
<p>A luta de classes tinha então um novo componente no Brasil, a entrada em cena dos primeiros contingentes da classe operária. Em 1858, no Rio de Janeiro, foi deflagrada uma greve de tipógrafos (trabalhavam na composição de jornais). A partir de 1873 o Rio de Janeiro foi sacudido por diversas greves de cocheiros (que transportavam tudo, de passageiros a mercadorias. A principal força da greve foram os transportadores de lixo, que deram origem a categoria dos garis).</p>
<p>Observe que, em muitas destas categorias, trabalhavam juntos operários e escravos, o que determinava o rebaixamento geral dos salários. Assim, o movimento operário, ainda incipiente, passou a adotar a bandeira de libertação dos escravos. A pequena burguesia das cidades, impulsionada pelo vento vindo de baixo, aderiu com força e se formaram os abolicionistas que cantavam em verso e prosa a libertação dos escravos. Navio Negreiro, de Castro Alves, uma candente denúncia do tráfico e da escravidão, é publicado em 1869. O império é sacudido então pela erosão de sua base social, os grandes proprietários de terra, sem ter conseguido desenvolver uma base social própria na nova burguesia &#8211; que não conseguia emergir já que o mercado mundial, e principalmente o brasileiro, era controlado pela Inglaterra e pelos EUA.</p>
<p>Assim, o império é forçado a libertar os escravos, fruto principalmente da revolta e das revoluções. A Inglaterra já estava “conformada” em ver a escravidão acabar naturalmente, com o ímpeto libertador tendo passado e os novos tempos do imperialismo já chegando. As três grandes causas da queda do império (libertação dos escravos, questão religiosa e questão militar) podem ser explicadas melhor em termos de luta de classes: os grandes donos de terra, escravocratas, não tinham porque manter o império. Os “modernos” fazendeiros queriam uma política que permitisse repor a mão de obra dos escravos e a pequena burguesia agitava-se porque o império não conseguia desvencilhar-se dos restos atrasados do país e da colonização. Menos motivo ainda tinham os primeiros operários para defender o império. Ele caiu e começou a política de buscar imigrantes para “embranquecer” o Brasil.</p>
<h4><strong>Polêmicas sobre o 13 de Maio</strong></h4>
<p>A maioria das organizações de esquerda no Brasil, inclusive as que se declaram marxistas, passam uma análise falsa sobre o 13 de maio por ele não ter incluído na libertação a “reparação” dos negros pela escravidão. Vejamos o que diz cada um deles (sinalizamos, em negrito, as partes principais):</p>
<p><a href="http://pstugaucho.blogspot.com.br/2015/05/13-de-maio-nao-ha-nada-para-comemorar-e.html"><strong>PSTU</strong></a><strong>:</strong> <em>A Lei Áurea, assinada pela Princesa Isabel em 13 de maio de 1888, não garantiu liberdade ao povo negro. Foi um falso consenso das elites para não reparar os 350 anos de escravidão que obrigou negros e negras a trabalharem de graça e feito bichos para “seus donos”.</em></p>
<p><a href="https://www.geledes.org.br/abdias-nascimento-13-de-maio-uma-mentira-civica-2/#ixzz3Zv9ITlOj"><strong>Geledés – Instituto da Mulher Negra – Abdias do Nascimento</strong></a>: <em>O que de fato empurrou a Coroa imperial a libertar os escravos foram, em primeiro lugar, as forças econômicas subjacentes à Revolução Industrial, capitaneadas por uma Inglaterra ávida de mercados para os seus produtos manufaturados. </em></p>
<p><em>Outro fator fundamental foi o recrudescimento da resistência negra.</em></p>
<p><em>Sem terras para cultivar e enfrentando no mercado de trabalho a competição dos imigrantes europeus, em geral subsidiados por seus países de origem e <strong>incentivados pelo Governo brasileiro, preocupado em branquear física e culturalmente a nossa população, os brasileiros descendentes de africanos entraram numa nova etapa de sua</strong> <strong>via crucis</strong>.</em></p>
<p><a href="http://www.insurgencia.org/13-de-maio-reducao-da-maioridade-penal-e-a-luta-por-acoes-compensatorias/"><strong>Insurgência</strong></a> (<em>Paulo Henrique Silva)</em>: <em>As forças econômicas no século XIX subjacentes à Revolução Industrial, tendo como protagonista uma Inglaterra sedenta pela expansão de mercados para seus produtos manufaturados empurravam a coroa Imperial a libertar seus escravos.</em></p>
<p><em>&#8230;</em></p>
<p><em>Na missão do estado brasileiro de embranquecer física e culturalmente a população, o governo brasileiro é protagonista na nova etapa e condição social do negro no Brasil.</em></p>
<p><em>&#8230;.</em></p>
<p><em>Atualmente o grande debate do movimento negro é a defesa das “ações afirmativas” que vou chamar aqui de “ações compensatórias”, mesmo termo usado por Abdias do Nascimento.</em></p>
<p>As ações afirmativas têm o seu maior incentivador na Fundação Ford, que <a href="https://www.fordfoundation.org/regions/brazil/">explica os seus objetivos no seu site</a>:</p>
<p><em>Acreditamos em colocar a justiça racial no centro dos esforços para promover a democracia e a igualdade no Brasil. Apoiamos o surgimento e o crescimento de novas vozes e narrativas poderosas em contextos urbanos e rurais e trabalhamos para conectá-los a outros líderes, movimentos e instituições-chave de justiça social. Isso inclui um foco particular no fortalecimento da liderança de jovens negros e mulheres das favelas brasileiras e das periferias urbanas.</em></p>
<p>Abdias do Nascimento, no artigo aqui citado e que é elogiado pela Insurgência (seção da “IV Internacional”, novo nome do antigo Secretariado Unificado) explica o que são estas ações e a que se propõe:</p>
<p>1) aumentar a participação de pessoas qualificadas, pertencentes a segmentos historicamente discriminados, em todos os níveis e áreas do mercado de trabalho, reforçando suas oportunidades de serem contratadas e promovidas; 2) ampliar as oportunidades educacionais dessas pessoas, particularmente no que se refere à educação superior, expandir seus horizontes e envolvê-las em áreas nas quais tradicionalmente não têm sido representadas; 3) garantir a empresas de propriedade de pessoas desses grupos oportunidades de estabelecer contratos com o governo, em âmbito federal, estadual ou municipal, dos quais de outro modo estariam excluídas.</p>
<p>Se a posição de Abdias e da Fundação Ford são claras, a posição das organizações ditas de esquerda, ao se reclamarem da política de compensação ou reparação, política que visa claramente “melhorar o capitalismo” fica, pra dizer o mínimo, estranha. Na verdade, apenas demonstra que ou estes senhores nada estudaram do que estão falando ou então estão simplesmente defendendo o capitalismo, o reformismo, e procuram esconder isso através de fraseologias revolucionárias.</p>
<p>As revoluções e revoltas que varreram o Brasil na década de 1830 (Balaiada, Malês, Revolução Farroupilha), eram bem concretas: procuravam mudar o estado imperial, baseado nos grandes proprietários de terra, para um estado republicano burguês. Foram dirigidas em sua maioria por pequeno-burgueses ou diretamente pelos escravos (Malês). As revoltas e fugas após a guerra do Paraguai, que não liberou os escravos nem distribuiu terra, tinham  uma reivindicação concreta: o fim da escravidão.</p>
<p>“Reparações” são termos de hoje, daqueles que deixaram de lado a luta pelo fim do capitalismo que construiu a escravidão moderna e o racismo e a substituíram por uma política reformista que visa, em última análise, a melhorar o capitalismo.</p>
<h4><strong>O “embranquecimento”: a imigração, o anarquismo e o crescimento da classe operária no Brasil</strong></h4>
<p>A política dita de “embranquecimento” colocada em prática logo após o fim do império tinha uma lógica econômica por trás: ela traduzia um acordo prático entre a nascente burguesia das cidades e os grandes proprietários de terras para substituir a mão de obra escrava, mão de obra sem formação e que vinha de uma vitória, a liberação dos escravos, por uma mão de obra que tivesse uma formação melhor, que pudesse de alguma forma melhorar os métodos agrícolas e também contribuísse nas nascentes indústrias.</p>
<p>Assim, o objetivo era duplo: ao buscar imigrantes entre as camadas proletárias mais pauperizadas da Europa, conseguia-se trabalhadores que estavam dispostos a tudo para se sacrificar em busca do pão do seu dia a dia assim como estariam mais dispersos e menos dispostos a combater que os ex-escravos. Sob o manto ideológico do “embranquecimento”, do racismo declarado nesta própria expressão, buscava-se também dividir a classe operária nascente entre “brancos” e “negros” (nesta categoria entravam todos não “legitimamente” brancos, inclusive negros e mestiços), tal qual foi feito com sucesso nos EUA. Mas a operação fracassou.</p>
<p>Ao contrário dos EUA que serviram de polo de atração de operários e pequeno-burgueses de várias nações, com dificuldade de unificação do movimento operário nascente e com uma repressão brutal por parte da burguesia, aqui no Brasil a imigração concentrou-se principalmente com os italianos. Isso criou laços entre os imigrantes e, no interior da classe operária, trouxe o primeiro partido que representava os trabalhadores: os anarquistas (que tinham uma forte tradição anti-parlamentar e de criação de sindicatos e uniões sindicais).</p>
<p>Os sindicatos criados ou dominados por este partido rapidamente começaram a se unificar em uniões nas cidades e estados e depois levaram à criação de uma central operária no Brasil (COB, 1906). A ideologia anarquista, apesar de todos os seus problemas, contribuiu para a consolidação de sindicatos baseados na união de classes, de todas as nacionalidades, onde não importava cor ou origem étnica, mas o principal era o trabalho comum: todos são operários, trabalhadores. Os negros constituíam a quase totalidade de muitos sindicatos e em outros ocupavam postos de direção juntos com os imigrantes.</p>
<p>O Partido Comunista, constituído em 1922, tinha a maior parte de seus integrantes negros, assim como de sua direção, até a integração de Prestes e uma parte do movimento tenentista, na década de 1930. Apesar disso, o racismo, e sua expressão pública até a década de 1920, o “embranquecimento” da população, continuou a existir e subsistiu como uma política de divisão da classe trabalhadora, até os dias de hoje.</p>
<p>A luta dos comunistas, marxistas, hoje, é pelo fim da propriedade privada dos meios de produção, fim do capitalismo, e, no bojo desta luta, nos pronunciamos contra todas as formas de opressão, dentre as quais destacamos o racismo e suas expressões deformadas, como o racialismo.</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/a-rebeliao-dos-negros-arrancou-a-abolicao-no-13-de-maio/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/a-rebeliao-dos-negros-arrancou-a-abolicao-no-13-de-maio/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/a-rebeliao-dos-negros-arrancou-a-abolicao-no-13-de-maio/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/a-rebeliao-dos-negros-arrancou-a-abolicao-no-13-de-maio/" data-text="A rebelião dos negros arrancou a abolição no 13 de Maio" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/a-rebeliao-dos-negros-arrancou-a-abolicao-no-13-de-maio/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2018-04-26T14:54:57-03:00","datePublished":"2018-04-26T14:54:57-03:00","dateModified":"2018-10-24T18:05:11-03:00","headline":"A rebeli\u00e3o dos negros arrancou a aboli\u00e7\u00e3o no 13 de Maio","name":"A rebeli\u00e3o dos negros arrancou a aboli\u00e7\u00e3o no 13 de Maio","keywords":[],"url":"https:\/\/marxismo.org.br\/a-rebeliao-dos-negros-arrancou-a-abolicao-no-13-de-maio\/","description":"A escravid\u00e3o negra no Brasil foi impulsionada por duas explora\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas: primeiro a ind\u00fastria do a\u00e7\u00facar no Nordeste (o termo escravo \u00e9 uma corruptela de eslavo, j\u00e1 que os escravos utilizados ori","copyrightYear":"2018","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/a-rebeliao-dos-negros-arrancou-a-abolicao-no-13-de-maio/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/a-rebeliao-dos-negros-arrancou-a-abolicao-no-13-de-maio/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/a-rebeliao-dos-negros-arrancou-a-abolicao-no-13-de-maio/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/a-rebeliao-dos-negros-arrancou-a-abolicao-no-13-de-maio\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Luiz Bicalho","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/luiz-bicalho\/"},"articleSection":"Hist\u00f3ria do Brasil,Teoria","articleBody":"A escravid\u00e3o negra no Brasil foi impulsionada por duas explora\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas: primeiro a ind\u00fastria do a\u00e7\u00facar no Nordeste (o termo escravo \u00e9 uma corruptela de eslavo, j\u00e1 que os escravos utilizados originalmente na ind\u00fastria do a\u00e7\u00facar no Mediterr\u00e2neo provinham deste povo. A sua generaliza\u00e7\u00e3o deveu-se \u00e0 expans\u00e3o da ind\u00fastria para as ilhas do Oceano Atl\u00e2ntico, quando os negros passaram a ser maioria dos cativos) e depois a minera\u00e7\u00e3o de ouro em Minas Gerais.\r\n\r\nA escravid\u00e3o sempre trouxe consigo as revoltas, desde o tempo de Spartaco em Roma. Durante a guerra entre a Espanha e Holanda, o quilombo de Palmares p\u00f4de crescer, se fortalecer e sobreviver muitos anos como uma verdadeira na\u00e7\u00e3o independente em pleno territ\u00f3rio brasileiro (entre 1600-1695), s\u00f3 sendo destru\u00eddo mais de 40 anos ap\u00f3s a expuls\u00e3o dos holandeses (1654). A Cabanagem, 200 anos depois (1835-1840) foi outra luta hist\u00f3rica, na mesma \u00e9poca da Revolta dos Mal\u00eas na Bahia (1835, revolta organizada por negros de fala e escrita \u00e1rabe).\r\n\r\n\u00c9 importante compreender que se havia uma press\u00e3o da Inglaterra pela aboli\u00e7\u00e3o - no Brasil e no mundo inteiro -, fruto da necessidade de mais mercados e tamb\u00e9m pela libera\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra para o capital que come\u00e7ava a ser exportado. O que determinou no final a aboli\u00e7\u00e3o foi a luta dos escravos e trabalhadores, principalmente oper\u00e1rios pelo fim da escravid\u00e3o. Essa press\u00e3o conseguiu, afinal, que em 13 de maio fosse assinada a Leia \u00c1urea, que aboliu a escravid\u00e3o. Mas, o que ela representou afinal e porqu\u00ea foi assinada?\r\nO tr\u00e1fico e a escravid\u00e3o no Brasil\r\nAt\u00e9 1830, o tr\u00e1fico de escravos era livre no Brasil. Em 1831 uma lei declara \u201clivres\u201d todo escravo fruto de tr\u00e1fico no pa\u00eds. Por\u00e9m, isso foi feito \u201cpara ingl\u00eas ver\u201d, fruto principalmente da press\u00e3o inglesa. As revoltas, que existiam em banho-maria (fugas, quilombos, etc), explodiram em 1835 com a Cabanada e a Revolta dos Mal\u00eas. A Guerra dos Farrapos - a tentativa de implanta\u00e7\u00e3o de uma rep\u00fablica no Rio Grande do Sul - durou de 1835 a 1845 e levou \u00e0 liberta\u00e7\u00e3o de milhares de negros neste estado, apesar da repress\u00e3o causada por sua derrota. Ao mesmo tempo, a economia voltou-se totalmente para o Sudeste, com o in\u00edcio do chamado Ciclo do Caf\u00e9, em que a produ\u00e7\u00e3o cafeeira no Brasil e a sua exporta\u00e7\u00e3o suplantava a produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00facar e algod\u00e3o. Est\u00e1vamos muito longe ainda da minera\u00e7\u00e3o do ferro, as minas de ouro tinham se esgotado e a produ\u00e7\u00e3o rural era a determinante.\r\n\r\nEm um mundo que era j\u00e1 capitalista, a venda dessa produ\u00e7\u00e3o era dominada pelo capital ingl\u00eas e americano. A \u201cIndepend\u00eancia\u201d do Brasil foi um bom neg\u00f3cio para Portugal que repassou para a nova na\u00e7\u00e3o toda a d\u00edvida externa, que foi sendo negociada e \u201crolada\u201d desde ent\u00e3o. A consequ\u00eancia disso \u00e9 que a \u201copini\u00e3o\u201d da Inglaterra pesava muito e, mais que isso, pesavam as revoltas e revolu\u00e7\u00f5es que colocavam na ordem do dia a liberta\u00e7\u00e3o dos escravos.\r\n\r\nEm 1850, a burguesia brasileira deu um passo al\u00e9m na dire\u00e7\u00e3o da liberta\u00e7\u00e3o dos escravos. Primeiro, com a lei das terras, legalizou as ocupa\u00e7\u00f5es feitas pelos grandes fazendeiros e estabeleceu que novas terras s\u00f3 teriam t\u00edtulo de posse mediante pagamento de indeniza\u00e7\u00e3o. Segundo, criou uma lei que impedia efetivamente o tr\u00e1fico de escravos.\r\n\r\nO resultado disso foi que o tr\u00e1fico interno aumentou, assim como a tentativa de reprodu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o escravizada em cativeiro. Mas isto nunca funcionou efetivamente, pois o tempo m\u00e9dio de vida laboral de um escravo, desde a antiguidade cl\u00e1ssica, era de oito a dez anos. Pouqu\u00edssimos sobreviviam al\u00e9m dos 20 ou 22 anos. Somente os escravos dom\u00e9sticos, com tarefas \u201cmais leves\u201d, comparados com os escravos de planta\u00e7\u00f5es e minas, e os escravos \u201cde ganho\u201d, escravos que alugavam seus servi\u00e7os em trabalhos nas cidades, sobreviviam mais tempo. O que passou a acontecer foi o tr\u00e1fico de escravos do Nordeste para o Sudeste, a venda de escravos das grandes fazendas de a\u00e7\u00facar que faliam ou reduziam sua produ\u00e7\u00e3o para as nascentes fazendas de caf\u00e9.\r\n\r\nA Guerra do Paraguai aumentou ainda mais a crise do imp\u00e9rio nascente. Fruto da press\u00e3o da Inglaterra para impedir que um pa\u00eds da Am\u00e9rica Latina pudesse se industrializar de forma independente, ela consumiu recursos imensos do imp\u00e9rio e, ao mesmo tempo, levou \u00e0 nova leva de libera\u00e7\u00e3o de escravos, dos que tinham combatido na guerra.\r\n\r\nClaro est\u00e1 que o Imperador Pedro II, o homem \u201cesclarecido\u201d que viajava o mundo inteiro e incentiva inven\u00e7\u00f5es como o telefone, que incentiva as ferrovias no Brasil, \u201cesqueceu-se\u201d de suas promessas para os negros libertos, que vieram constituir as grandes favelas da periferia carioca em busca da promessa de terras, nunca cumprida.\r\n\r\nA press\u00e3o social levou \u00e0 lei do Ventre Livre de 1871. Observe-se que numa \u00e9poca que o trabalho infantil era a norma, a lei declarava livre o escravo a partir de 8 anos, mas obrigado a prestar servi\u00e7o gratuito at\u00e9 a idade de 21 anos, se assim o senhor o quisesse. O resultado \u00e9 que a lei s\u00f3 dava liberdade ap\u00f3s os 21 anos de idade e poucos escravos sobreviviam at\u00e9 essa idade. Por outro lado, ela libertava os escravos pertencentes \u201ca Uni\u00e3o\u201d, que eram poucos. Mas colocava uma tutela sobre todos os escravos que fossem libertados ou cujo senhor morresse e n\u00e3o deixasse herdeiro estabelecido. Em outras palavras, de ventre livre s\u00f3 tinha o nome. \u00c9 evidente que a lei n\u00e3o resolveu o problema, assim como a lei dos sexagen\u00e1rios, que s\u00f3 fazia colocar na rua os velhos que j\u00e1 n\u00e3o tinham condi\u00e7\u00f5es de trabalhar - se hoje a vida \u00e9 dif\u00edcil para idosos maiores de 60, imaginemos como era para algu\u00e9m que foi escravo a vida inteira e conseguiu sobreviver at\u00e9 os 60.\r\n\r\nA luta de classes tinha ent\u00e3o um novo componente no Brasil, a entrada em cena dos primeiros contingentes da classe oper\u00e1ria. Em 1858, no Rio de Janeiro, foi deflagrada uma greve de tip\u00f3grafos (trabalhavam na composi\u00e7\u00e3o de jornais). A partir de 1873 o Rio de Janeiro foi sacudido por diversas greves de cocheiros (que transportavam tudo, de passageiros a mercadorias. A principal for\u00e7a da greve foram os transportadores de lixo, que deram origem a categoria dos garis).\r\n\r\nObserve que, em muitas destas categorias, trabalhavam juntos oper\u00e1rios e escravos, o que determinava o rebaixamento geral dos sal\u00e1rios. Assim, o movimento oper\u00e1rio, ainda incipiente, passou a adotar a bandeira de liberta\u00e7\u00e3o dos escravos. A pequena burguesia das cidades, impulsionada pelo vento vindo de baixo, aderiu com for\u00e7a e se formaram os abolicionistas que cantavam em verso e prosa a liberta\u00e7\u00e3o dos escravos. Navio Negreiro, de Castro Alves, uma candente den\u00fancia do tr\u00e1fico e da escravid\u00e3o, \u00e9 publicado em 1869. O imp\u00e9rio \u00e9 sacudido ent\u00e3o pela eros\u00e3o de sua base social, os grandes propriet\u00e1rios de terra, sem ter conseguido desenvolver uma base social pr\u00f3pria na nova burguesia - que n\u00e3o conseguia emergir j\u00e1 que o mercado mundial, e principalmente o brasileiro, era controlado pela Inglaterra e pelos EUA.\r\n\r\nAssim, o imp\u00e9rio \u00e9 for\u00e7ado a libertar os escravos, fruto principalmente da revolta e das revolu\u00e7\u00f5es. A Inglaterra j\u00e1 estava \u201cconformada\u201d em ver a escravid\u00e3o acabar naturalmente, com o \u00edmpeto libertador tendo passado e os novos tempos do imperialismo j\u00e1 chegando. As tr\u00eas grandes causas da queda do imp\u00e9rio (liberta\u00e7\u00e3o dos escravos, quest\u00e3o religiosa e quest\u00e3o militar) podem ser explicadas melhor em termos de luta de classes: os grandes donos de terra, escravocratas, n\u00e3o tinham porque manter o imp\u00e9rio. Os \u201cmodernos\u201d fazendeiros queriam uma pol\u00edtica que permitisse repor a m\u00e3o de obra dos escravos e a pequena burguesia agitava-se porque o imp\u00e9rio n\u00e3o conseguia desvencilhar-se dos restos atrasados do pa\u00eds e da coloniza\u00e7\u00e3o. Menos motivo ainda tinham os primeiros oper\u00e1rios para defender o imp\u00e9rio. Ele caiu e come\u00e7ou a pol\u00edtica de buscar imigrantes para \u201cembranquecer\u201d o Brasil.\r\nPol\u00eamicas sobre o 13 de Maio\r\nA maioria das organiza\u00e7\u00f5es de esquerda no Brasil, inclusive as que se declaram marxistas, passam uma an\u00e1lise falsa sobre o 13 de maio por ele n\u00e3o ter inclu\u00eddo na liberta\u00e7\u00e3o a \u201crepara\u00e7\u00e3o\u201d dos negros pela escravid\u00e3o. Vejamos o que diz cada um deles (sinalizamos, em negrito, as partes principais):\r\n\r\nPSTU: A Lei \u00c1urea, assinada pela Princesa Isabel em 13 de maio de 1888, n\u00e3o garantiu liberdade ao povo negro. Foi um falso consenso das elites para n\u00e3o reparar os 350 anos de escravid\u00e3o que obrigou negros e negras a trabalharem de gra\u00e7a e feito bichos para \u201cseus donos\u201d.\r\n\r\nGeled\u00e9s \u2013 Instituto da Mulher Negra \u2013 Abdias do Nascimento: O que de fato empurrou a Coroa imperial a libertar os escravos foram, em primeiro lugar, as for\u00e7as econ\u00f4micas subjacentes \u00e0 Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, capitaneadas por uma Inglaterra \u00e1vida de mercados para os seus produtos manufaturados.\u00a0\r\n\r\nOutro fator fundamental foi o recrudescimento da resist\u00eancia negra.\r\n\r\nSem terras para cultivar e enfrentando no mercado de trabalho a competi\u00e7\u00e3o dos imigrantes europeus, em geral subsidiados por seus pa\u00edses de origem e incentivados pelo Governo brasileiro, preocupado em branquear f\u00edsica e culturalmente a nossa popula\u00e7\u00e3o, os brasileiros descendentes de africanos entraram numa nova etapa de sua\u00a0via crucis.\r\n\r\nInsurg\u00eancia (Paulo Henrique Silva): As for\u00e7as econ\u00f4micas no s\u00e9culo XIX subjacentes \u00e0 Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, tendo como protagonista uma Inglaterra sedenta pela expans\u00e3o de mercados para seus produtos manufaturados empurravam a coroa Imperial a libertar seus escravos.\r\n\r\n...\r\n\r\nNa miss\u00e3o do estado brasileiro de embranquecer f\u00edsica e culturalmente a popula\u00e7\u00e3o, o governo brasileiro \u00e9 protagonista na nova etapa e condi\u00e7\u00e3o social do negro no Brasil.\r\n\r\n....\r\n\r\nAtualmente o grande debate do movimento negro \u00e9 a defesa das \u201ca\u00e7\u00f5es afirmativas\u201d que vou chamar aqui de \u201ca\u00e7\u00f5es compensat\u00f3rias\u201d, mesmo termo usado por Abdias do Nascimento.\r\n\r\nAs a\u00e7\u00f5es afirmativas t\u00eam o seu maior incentivador na Funda\u00e7\u00e3o Ford, que explica os seus objetivos no seu site:\r\n\r\nAcreditamos em colocar a justi\u00e7a racial no centro dos esfor\u00e7os para promover a democracia e a igualdade no Brasil.\u00a0Apoiamos o surgimento e o crescimento de novas vozes e narrativas poderosas em contextos urbanos e rurais e trabalhamos para conect\u00e1-los a outros l\u00edderes, movimentos e institui\u00e7\u00f5es-chave de justi\u00e7a social.\u00a0Isso inclui um foco particular no fortalecimento da lideran\u00e7a de jovens negros e mulheres das favelas brasileiras e das periferias urbanas.\r\n\r\nAbdias do Nascimento, no artigo aqui citado e que \u00e9 elogiado pela Insurg\u00eancia (se\u00e7\u00e3o da \u201cIV Internacional\u201d, novo nome do antigo Secretariado Unificado) explica o que s\u00e3o estas a\u00e7\u00f5es e a que se prop\u00f5e:\r\n\r\n1) aumentar a participa\u00e7\u00e3o de pessoas qualificadas, pertencentes a segmentos historicamente discriminados, em todos os n\u00edveis e \u00e1reas do mercado de trabalho, refor\u00e7ando suas oportunidades de serem contratadas e promovidas; 2) ampliar as oportunidades educacionais dessas pessoas, particularmente no que se refere \u00e0 educa\u00e7\u00e3o superior, expandir seus horizontes e envolv\u00ea-las em \u00e1reas nas quais tradicionalmente n\u00e3o t\u00eam sido representadas; 3) garantir a empresas de propriedade de pessoas desses grupos oportunidades de estabelecer contratos com o governo, em \u00e2mbito federal, estadual ou municipal, dos quais de outro modo estariam exclu\u00eddas.\r\n\r\nSe a posi\u00e7\u00e3o de Abdias e da Funda\u00e7\u00e3o Ford s\u00e3o claras, a posi\u00e7\u00e3o das organiza\u00e7\u00f5es ditas de esquerda, ao se reclamarem da pol\u00edtica de compensa\u00e7\u00e3o ou repara\u00e7\u00e3o, pol\u00edtica que visa claramente \u201cmelhorar o capitalismo\u201d fica, pra dizer o m\u00ednimo, estranha. Na verdade, apenas demonstra que ou estes senhores nada estudaram do que est\u00e3o falando ou ent\u00e3o est\u00e3o simplesmente defendendo o capitalismo, o reformismo, e procuram esconder isso atrav\u00e9s de fraseologias revolucion\u00e1rias.\r\n\r\nAs revolu\u00e7\u00f5es e revoltas que varreram o Brasil na d\u00e9cada de 1830 (Balaiada, Mal\u00eas, Revolu\u00e7\u00e3o Farroupilha), eram bem concretas: procuravam mudar o estado imperial, baseado nos grandes propriet\u00e1rios de terra, para um estado republicano burgu\u00eas. Foram dirigidas em sua maioria por pequeno-burgueses ou diretamente pelos escravos (Mal\u00eas). As revoltas e fugas ap\u00f3s a guerra do Paraguai, que n\u00e3o liberou os escravos nem distribuiu terra, tinham\u00a0 uma reivindica\u00e7\u00e3o concreta: o fim da escravid\u00e3o.\r\n\r\n\u201cRepara\u00e7\u00f5es\u201d s\u00e3o termos de hoje, daqueles que deixaram de lado a luta pelo fim do capitalismo que construiu a escravid\u00e3o moderna e o racismo e a substitu\u00edram por uma pol\u00edtica reformista que visa, em \u00faltima an\u00e1lise, a melhorar o capitalismo.\r\nO \u201cembranquecimento\u201d: a imigra\u00e7\u00e3o, o anarquismo e o crescimento da classe oper\u00e1ria no Brasil\r\nA pol\u00edtica dita de \u201cembranquecimento\u201d colocada em pr\u00e1tica logo ap\u00f3s o fim do imp\u00e9rio tinha uma l\u00f3gica econ\u00f4mica por tr\u00e1s: ela traduzia um acordo pr\u00e1tico entre a nascente burguesia das cidades e os grandes propriet\u00e1rios de terras para substituir a m\u00e3o de obra escrava, m\u00e3o de obra sem forma\u00e7\u00e3o e que vinha de uma vit\u00f3ria, a libera\u00e7\u00e3o dos escravos, por uma m\u00e3o de obra que tivesse uma forma\u00e7\u00e3o melhor, que pudesse de alguma forma melhorar os m\u00e9todos agr\u00edcolas e tamb\u00e9m contribu\u00edsse nas nascentes ind\u00fastrias.\r\n\r\nAssim, o objetivo era duplo: ao buscar imigrantes entre as camadas prolet\u00e1rias mais pauperizadas da Europa, conseguia-se trabalhadores que estavam dispostos a tudo para se sacrificar em busca do p\u00e3o do seu dia a dia assim como estariam mais dispersos e menos dispostos a combater que os ex-escravos. Sob o manto ideol\u00f3gico do \u201cembranquecimento\u201d, do racismo declarado nesta pr\u00f3pria express\u00e3o, buscava-se tamb\u00e9m dividir a classe oper\u00e1ria nascente entre \u201cbrancos\u201d e \u201cnegros\u201d (nesta categoria entravam todos n\u00e3o \u201clegitimamente\u201d brancos, inclusive negros e mesti\u00e7os), tal qual foi feito com sucesso nos EUA. Mas a opera\u00e7\u00e3o fracassou.\r\n\r\nAo contr\u00e1rio dos EUA que serviram de polo de atra\u00e7\u00e3o de oper\u00e1rios e pequeno-burgueses de v\u00e1rias na\u00e7\u00f5es, com dificuldade de unifica\u00e7\u00e3o do movimento oper\u00e1rio nascente e com uma repress\u00e3o brutal por parte da burguesia, aqui no Brasil a imigra\u00e7\u00e3o concentrou-se principalmente com os italianos. Isso criou la\u00e7os entre os imigrantes e, no interior da classe oper\u00e1ria, trouxe o primeiro partido que representava os trabalhadores: os anarquistas (que tinham uma forte tradi\u00e7\u00e3o anti-parlamentar e de cria\u00e7\u00e3o de sindicatos e uni\u00f5es sindicais).\r\n\r\nOs sindicatos criados ou dominados por este partido rapidamente come\u00e7aram a se unificar em uni\u00f5es nas cidades e estados e depois levaram \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de uma central oper\u00e1ria no Brasil (COB, 1906). A ideologia anarquista, apesar de todos os seus problemas, contribuiu para a consolida\u00e7\u00e3o de sindicatos baseados na uni\u00e3o de classes, de todas as nacionalidades, onde n\u00e3o importava cor ou origem \u00e9tnica, mas o principal era o trabalho comum: todos s\u00e3o oper\u00e1rios, trabalhadores. Os negros constitu\u00edam a quase totalidade de muitos sindicatos e em outros ocupavam postos de dire\u00e7\u00e3o juntos com os imigrantes.\r\n\r\nO Partido Comunista, constitu\u00eddo em 1922, tinha a maior parte de seus integrantes negros, assim como de sua dire\u00e7\u00e3o, at\u00e9 a integra\u00e7\u00e3o de Prestes e uma parte do movimento tenentista, na d\u00e9cada de 1930. Apesar disso, o racismo, e sua express\u00e3o p\u00fablica at\u00e9 a d\u00e9cada de 1920, o \u201cembranquecimento\u201d da popula\u00e7\u00e3o, continuou a existir e subsistiu como uma pol\u00edtica de divis\u00e3o da classe trabalhadora, at\u00e9 os dias de hoje.\r\n\r\nA luta dos comunistas, marxistas, hoje, \u00e9 pelo fim da propriedade privada dos meios de produ\u00e7\u00e3o, fim do capitalismo, e, no bojo desta luta, nos pronunciamos contra todas as formas de opress\u00e3o, dentre as quais destacamos o racismo e suas express\u00f5es deformadas, como o racialismo.","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2018\/04\/maxresdefault.jpg?fit=640%2C361&ssl=1","width":696,"height":361}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"16584\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "16584" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/a-rebeliao-dos-negros-arrancou-a-abolicao-no-13-de-maio/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:46 GMT -->
</html>