<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/estados-unidos-prisao-de-trump-aprofunda-crise-do-regime/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:35 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Estados Unidos: prisão de Trump aprofunda crise do regime &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/48187" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/estados-unidos-prisao-de-trump-aprofunda-crise-do-regime/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Festados-unidos-prisao-de-trump-aprofunda-crise-do-regime%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Festados-unidos-prisao-de-trump-aprofunda-crise-do-regime%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Estados Unidos: prisão de Trump aprofunda crise do regime" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/estados-unidos-prisao-de-trump-aprofunda-crise-do-regime/" />
<meta property="og:description" content="A situação política dos Estados Unidos está cada vez mais convulsiva. Pela primeira vez na história do país, acusações criminais foram feitas contra um ex-presidente. O fato de Donald Trump ser o a…" />
<meta property="article:published_time" content="2023-04-11T20:11:29+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2023-04-12T11:24:21+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/Trump-Arrested-scaled-e1680713400866.jpg.webp?fit=1200%2C801&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="1200" />
<meta property="og:image:height" content="801" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Estados Unidos: prisão de Trump aprofunda crise do regime" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/Trump-Arrested-scaled-e1680713400866.jpg.webp?fit=1200%2C801&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-48187 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-48187 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-mundo tag-acusacao tag-burguesia tag-candidato tag-capitalismo tag-classe-dominante tag-crise tag-democratas tag-direita tag-donald-trump tag-eleicoes tag-estabilishment tag-estado tag-eua tag-julgamento tag-justica tag-luta-de-classes tag-popularidade tag-prisao tag-republicanos tag-trump tag-trumpismo tag-usa" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/Trump-Arrested-scaled-e1680713400866.jpg.webp?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/Trump-Arrested-scaled-e1680713400866.jpg.webp?resize=660%2C330&amp;ssl=1 660w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/Trump-Arrested-scaled-e1680713400866.jpg.webp?resize=1050%2C525&amp;ssl=1 1050w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/Trump-Arrested-scaled-e1680713400866.jpg.webp?zoom=2&amp;resize=660%2C330&amp;ssl=1 1320w" sizes="(max-width: 660px) 100vw, 660px" />		</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Estados Unidos: prisão de Trump aprofunda crise do regime</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/socialist-appeal-cmiestados-unidos/" title="">Revolutionary Communists of America (ICR/Estados Unidos) </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>11/04/2023</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					
<p>A situação política dos Estados Unidos está cada vez mais convulsiva. Pela primeira vez na história do país, acusações criminais foram feitas contra um ex-presidente. O fato de Donald Trump ser o atual favorito para a corrida presidencial pelo Partido Republicano em 2024 aprofunda ainda mais a crise do regime.</p>



<p>Após semanas de especulação e de segurança reforçada nas ruas da cidade de Nova York, um grande júri de Manhattan indiciou Trump em 30 de março e o processou em 4 de abril. Sem surpresa, Trump se declarou inocente de todas as 34 acusações. Se condenado, ele pode pegar até três anos de prisão, embora a sentença fique a critério do tribunal, e nenhum tempo de prisão esteja garantido. Mesmo que seja condenado, ele pode concorrer e servir como presidente – embora estar na prisão possa complicar um pouco as coisas.</p>



<p>Este fato acontece logo após uma série eventos “sem precedentes” – da crise do cornavírus à Guerra da Ucrânia, das campanhas de Sanders à vitória de Trump, da revolta do <em>Black Lives Matter</em> ao caos eleitoral de 2020 e o subsequente tumulto em 6 de janeiro no Capitólio – e é mais um sinal da crescente instabilidade da política burguesa dos EUA na década de 2020.</p>



<h2 class="wp-block-heading"><mark style="background-color:rgba(0, 0, 0, 0)" class="has-inline-color has-vivid-red-color">As acusações contra Trump</mark></h2>



<p>Os promotores alegam que Trump repetidamente e de forma fraudulenta tentou minar a integridade de uma eleição, orquestrando um esquema ilegal para ocultar informações que o prejudicavam junto aos eleitores. As acusações decorrem de pagamentos clandestinos feitos à atriz de filmes adultos, Stormy Daniels, à modelo da Playboy, Karen McDougal, e ao porteiro da <em>Trump Tower</em> na véspera das eleições de 2016. Cada cobrança está relacionada a uma entrada específica nos registros comerciais da <em>Trump Organization</em>.</p>



<p>O ex-advogado e testa-de-ferro de Trump, Michael Cohen, pagou ao advogado de Daniels US$ 130 mil do próprio bolso para impedi-la de revelar detalhes sobre um caso de 2006 com o então candidato presidencial. A <em>Trump Organization</em> posteriormente reembolsou Cohen em US$ 420 mil durante 12 meses, chamando estes reembolsos de “taxas legais”, com Trump assinando seis dos cheques mensais. No caso de McDougal, ela recebeu um pagamento de US$ 150 mil em nome da <em>American Media, Inc</em>. de Trump, enquanto o porteiro, que alega que Trump teve um filho fora do casamento, recebeu US$ 30 mil da mesma fonte.</p>



<p>Todos esses pagamentos foram de fato doações de campanha que tinham como objetivo a afetar o resultado de uma eleição federal. Alega-se que Trump falsificou conscientemente documentos da empresa, uma contravenção estadual, para encobrir outro crime, doações de campanha presidencial não registradas, convertendo-as assim em delitos graves. Se o procurador do distrito de Manhattan, Alvin Bragg, pode ou não ganhar uma condenação por tais acusações uma vez que ele não tem jurisdição no nível federal, isso será testado no tribunal.</p>



<p>Por sua participação na trama, Michael Cohen cumpriu 13 meses e meio na prisão federal depois de se declarar culpado em 2018 de acusações federais de sonegação de impostos, fraude e violações de financiamento de campanhas. Durante sua defesa, Cohen colocou a culpa diretamente em Trump, e ele provavelmente será uma testemunha-chave para a acusação, apesar de ser um perjuro condenado.</p>



<p>Como os presidentes em exercício não podem ser indiciados, o governo federal encerrou o caso de Trump durante seu mandato. No entanto, o então promotor distrital de Manhattan, Cy Vance, abriu uma investigação estadual sobre a falsificação de registros da empresa, que foi herdada pelo democrata recém-eleito promotor distrital, Alvin Bragg. Bragg parecia inclinado a desistir de tudo, mas depois que a pressão nos círculos liberais aumentou, ele convocou um grande júri e apresentou as acusações.</p>



<h2 class="wp-block-heading"><mark style="background-color:rgba(0, 0, 0, 0)" class="has-inline-color has-vivid-red-color">Primeira acusação contra um ex-presidente dos EUA</mark></h2>



<p>Depois de chegar ao tribunal de Nova York, no centro de Manhattan, Trump foi formalmente preso e teve suas impressões digitais recolhidas antes de ouvir as acusações contra ele – uma experiência humilhante para alguém obcecado por nunca ser visto como um “perdedor” – embora politicamente útil, desde seu ponto de vista. A próxima audiência presencial em Nova York não está marcada para acontecer até 4 de dezembro. Se os advogados de Trump não conseguirem interromper o caso antes disso, podemos ver Trump sendo levado a julgamento, um processo que pode se arrastar até a campanha presidencial de 2024.</p>



<p>Ao deixar o tribunal, o principal advogado de Trump, Joe Tacopina, imediatamente começou a campanha de manipulação: “É chocante para mim que um promotor estadual tente processar algo tão frágil quanto isso e dê continuidade a uma violação das leis eleitorais federais quando são promotores estaduais, o que reforça ainda mais a posição que assumimos o tempo todo de que se trata de uma perseguição política, de um julgamento político e do uso de armas do sistema de justiça que honestamente me deixam doente.”</p>



<p>Como diz o ditado, um grande júri indiciaria até mesmo um sanduíche de presunto. Tudo o que é necessário para uma acusação é uma maioria simples. Mas uma decisão unânime é necessária para condenar, e os jurados devem estar convencidos, sem sombra de dúvida, de que um crime foi cometido. A condenação de Trump não está dada, mas é improvável que o <em>establishment</em> de Nova York se arriscasse a apresentar acusações em um caso tão importante se não achasse que tem uma base sólida.</p>



<p>Se Trump for inocentado, ficará em uma situação ainda melhor entre seus apoiadores. Mas mesmo se for condenado, ele será visto por milhões como um mártir, com sua profecia sobre a perseguição política e um sistema fraudulento se tornando realidade. No estilo típico de Trump, ele jogou a carta de vítima, atacando o <em>establishment</em> liberal quando a acusação foi anunciada pela primeira vez:</p>



<blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow">
<p>“Isso é perseguição política e interferência eleitoral no nível mais alto da história … Acredito que essa caça às bruxas vai sair pela culatra massivamente contra Joe Biden. O povo americano percebe exatamente o que os democratas da esquerda radical estão fazendo aqui. Todos podem ver. Portanto, nosso movimento e nosso partido – unidos e fortes – primeiro derrotarão Alvin Bragg e depois derrotaremos Joe Biden e expulsaremos cada um desses democratas corruptos do cargo para que possamos tornar a América grande novamente!”</p>
</blockquote>



<p>E, desviando convenientemente a atenção de mais um renascimento do debate sobre o controle de armas após o tiroteio em massa em Nashville, Tucker Carlson comentou que “provavelmente não é o melhor momento para desistir de seu AR-15”.</p>



<p>Depois de retornar ao Mar-a-Lago [resort de luxo de Trmp] após a leitura das acusações, Trump falou para uma pequena multidão de apoiadores que gritavam &#8220;<em>USA&#8221;</em>: &#8220;O único crime que cometi é defender destemidamente nossa nação daqueles que procuram destruí-la&#8221;. Depois de se referir à eleição &#8220;roubada&#8221; de 2020 e ao presidente Biden, ele acrescentou que &#8220;nosso país está indo para o inferno&#8221;.</p>



<p>O juiz presidente, Juan Merchan, não emitiu uma ordem de silêncio contra Trump, mas solicitou que ele e a promotoria reprimissem os ataques pessoais. Ele acrescentou: “Por favor, evite fazer comentários ou se envolver em conduta que tenha o potencial de incitar a violência, criar agitação civil ou comprometer a segurança ou o bem-estar de qualquer indivíduo”. Fiel à forma, no entanto, Trump foi direto para o modo de ataque após a audiência, lançando ataques pessoais ao juiz Merchan e ao promotor distrital Gabar.</p>



<p>Trump fez carreira bloqueando investigações de todos os tipos. Ele nunca enfrentou acusações criminais e até sobreviveu a dois <em>impeachments</em> presidenciais. Depois que seus tuítes em pânico sobre uma prisão iminente em 21 de março que não deu em nada, ele aparentemente acreditou que a acusação afinal não viria e até brincou sobre “algemas de ouro”.</p>



<p>Dado seu sucesso ao longo da vida em evitar as consequências, ele parece ter confundido relações públicas e mídia social com a lei. Mas, como Al Capone, John Gotti e El Chapo descobriram, o braço da lei é longo e até mesmo a mais afortunada das marés eventualmente acaba.</p>



<p>Infelizmente para Trump, as acusações que enfrenta em Nova York podem ser a menor de suas preocupações. De acordo com informações privilegiadas, uma acusação de interferência eleitoral na Geórgia é provável no início de maio. E possíveis acusações federais relacionadas ao seu papel no ataque de 6 de janeiro ao Capitólio e à retenção de documentos classificados em sua residência em Mar-a-Lago ainda podem estar pendentes.</p>



<h2 class="wp-block-heading"><mark style="background-color:rgba(0, 0, 0, 0)" class="has-inline-color has-vivid-red-color">O que está por trás dos esforços para condenar Trump?</mark></h2>



<p>Como explicamos antes, os vários processos judiciais contra Trump constituem uma resposta orgânica dos representantes mais prudentes do capitalismo para remover esse “elemento desonesto” como fator político. Ao contrário dos delírios de alguns da extrema direita, esta não é uma conspiração do tipo <em>Illuminati</em> do “estado profundo”. Mas há claramente uma pressão dos membros do Partido Democrata em diferentes níveis com o objetivo de impedir que Trump ganhe um segundo mandato na Casa Branca. Embora o próprio Trump seja um capitalista, seu individualismo intransigente é um risco, e a grande maioria de sua classe quer removê-lo da equação política, incluindo muitos do Partido Republicano.</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="412" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/Donald-Trump-768x512.jpg.webp?resize=618%2C412&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-48228" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/Donald-Trump-768x512.jpg.webp?w=768&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/Donald-Trump-768x512.jpg.webp?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/Donald-Trump-768x512.jpg.webp?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">Foto: Gage Skidmore, Wikimedia Commons</figcaption></figure>



<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>Do ponto de vista da maior parte da classe dominante, o mandato de Trump foi uma amostra perigosa de como a presidência americana enlouqueceu. Repetidas vezes, ele quebrou “as normas” e colocou seus próprios interesses acima dos interesses do sistema como um todo. Isso foi particularmente verdadeiro em relação à transferência do poder. A classe dominante precisa mostrar a Trump e a outros que podem enveredar por esse caminho que não tolerarão tal comportamento.</p>



<p>O sistema de “justiça” regularmente fecha os olhos para crimes de colarinho branco como os de que Trump é acusado. De fato, durante sua longa carreira de meio século no setor imobiliário, Trump sem dúvida cometeu muitos desses crimes sem nunca enfrentar quaisquer consequências legais. Mas, agora, ele deve servir de exemplo, como um alerta para aqueles que querem entrar no jogo, mas insistem em desafiar as regras coletivas dos capitalistas. Não se trata de “igualdade perante a lei”, pois isso não existe em uma sociedade dividida em classes. Trata-se de lembrar aos políticos – mesmo a um ex-presidente – quem realmente dirige o país.</p>



<p>Como é bem sabido, Trump tem um núcleo duro de apoiadores de vida ou morte que o apoiarão não importa o que aconteça. Mas 15 anos depois de 2008, a maioria dos americanos está cansada da constante instabilidade da vida sob o capitalismo. Trump é igual ao caos e, para muitos, os últimos problemas legais de Trump podem ter sido um ponto de virada. Como a CNN colocou, este é apenas o último de &#8220;uma saga exaustiva &#8230; [empurrando] a nação ao ponto de exaustão e aprofundando sua polarização.&#8221;</p>



<p>Uma pesquisa realizada pela CNN antes de sua acusação constatou que 60% dos americanos aprovam a acusação, embora três quartos digam que a política desempenhou pelo menos algum papel, com 52% dizendo que desempenhou um papel importante.</p>



<p>No período que antecedeu a acusação, Trump alertou sobre “potenciais morte e destruição” se ele fosse acusado. Após o levante em massa de George Floyd e as travessuras de Trump em 6 de janeiro, o Estado não se arriscou e o Departamento de Polícia de Nova York com um efetivo de 35 mil homens foi fortemente mobilizado.</p>



<p>No entanto, além de ameaças esparsas de violência contra Alvin Bragg e outros envolvidos diretamente na acusação, as autoridades não encontraram nada que se aproximasse da coordenação aberta de protestos vistos nas semanas anteriores a 6 de janeiro. Até agora, mais de mil pessoas que entraram no Capitólio ou que violaram suas barreiras foram acusadas de crimes, o que teve um efeito dissuasor. Como resultado, alguns dos mais virulentos apoiadores anteriores de Trump se desinteressaram em apoiá-lo desta vez.</p>



<p>De acordo com o <em>New York Times</em>: “Uma pessoa próxima ao Sr. Trump, que pediu para não ser identificada para não irritá-lo, disse que o ex-presidente provavelmente estaria desapontado com o resultado real de sua convocação aos protestos. A maioria das pessoas, disse ela, sentiu-se ‘magoada’ pelas prisões após o motim de 6 de janeiro e pela falta de ajuda financeira do Sr. Trump&#8221;.</p>



<p>Como resultado, Jesse Kelly, um apresentador de rádio de direita, pediu aos apoiadores que ficassem longe de qualquer protesto, declarando que o abandono de Trump dos manifestantes de 6 de janeiro “é um abuso a seus seguidores e eu o desprezo”. Ali Alexander, um dos principais organizadores dos comícios “<em>Stop the Steal</em>” (“Parem com o roubo”) que antecederam os eventos no Capitólio, também desencorajou os apoiadores de irem a Nova York, tuitando que “a prudência é uma virtude”. Mesmo o fanático teórico da conspiração Alex Jones se recusou a aparecer para apoiar o Donald.</p>



<h2 class="wp-block-heading"><mark style="background-color:rgba(0, 0, 0, 0)" class="has-inline-color has-vivid-red-color">A</mark> <mark style="background-color:rgba(0, 0, 0, 0)" class="has-inline-color has-vivid-red-color">classe dominante entre a cruz e a espada</mark></h2>



<p>No entanto, mesmo que as camadas mais zelosas de sua base não tenham se mobilizado, Trump ainda tem um controle de ferro sobre faixas significativas das bases republicanas. Portanto, enquanto luta para restabelecer o controle do partido, o <em>establishment</em> deve se equilibrar cuidadosamente e, gostem ou não de Trump, devem prestar atenção e escolher um lado.</p>



<figure class="wp-block-image size-full"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="348" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/Rally-to-Support-Trump-in-2017-768x432.jpg.webp?resize=618%2C348&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-48229" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/Rally-to-Support-Trump-in-2017-768x432.jpg.webp?w=768&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/Rally-to-Support-Trump-in-2017-768x432.jpg.webp?resize=300%2C169&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/04/Rally-to-Support-Trump-in-2017-768x432.jpg.webp?resize=150%2C84&amp;ssl=1 150w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">Mesmo parte de seus apoiadores não tenham se mobilizado, Trump ainda tem um controle de ferro sobre faixas significativas das bases republicanas &#8211; Foto: Fibonacci Blue, Wikimedia Commons</figcaption></figure>



<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>O senador Ted Cruz chamou a acusação de “uma escalada catastrófica no armamento do sistema de justiça”. O presidente da Câmara, Kevin McCarthy, diz que investigará Alvin Bragg. E o governador da Flórida, Ron DeSantis, chamou as acusações de &#8220;antiamericanas&#8221;, prometendo que seu estado não ajudaria no processo de extradição contra seu rival. O fato de a vantagem de oito pontos de Trump sobre DeSantis ter saltado para 26 pontos após a acusação pode ter influenciado seus cálculos.</p>



<p>Outros, no entanto, mais notavelmente o republicano do Senado, Mitch McConnell, &#8220;esqueceram&#8221; Trump no dia em que foi indiciado e, em vez disso, comentaram sobre a adesão da Finlândia à Organização do Tratado do Atlântico Norte (Otan).</p>



<p>Nem toda propaganda é uma boa propaganda, mas a acusação colocou Trump diretamente nas manchetes após um início de campanha de 2024 relativamente de baixa visibilidade e o ajudou a arrecadar US$ 4 milhões em 24 horas. Como disse Maggie Haberman, do <em>New York Times</em>, a acusação tornou-se a companheira de chapa de Trump. E, como opinou um especialista republicano, os democratas apenas conseguiram entregar a Trump a primária republicana.</p>



<p>Alguns especulam que os democratas realmente querem que Trump ganhe a indicação. Eles acreditam que Trump seria mais fácil de vencer em 2024 do que um candidato do “trumpismo sem Trump”, como DeSantis, que tem menos bagagem pessoal pública. As primárias e convenções republicanas sempre se inclinam mais para a direita, de modo que os candidatos devem apelar para os elementos mais raivosos necessários para ganhar a indicação, enquanto buscam conquistar eleitores indecisos no chamado “centro” nas eleições gerais.</p>



<p>E se Trump ganhar a indicação apesar das forças reunidas contra ele, os democratas esperam que a distração e a imprensa negativa sobre este e outros casos em potencial diminuam sua votação o suficiente para garantir a eles uma margem de vitória no antidemocrático Colégio Eleitoral.</p>



<p>Tais são as reviravoltas selvagens e maravilhosas do capitalismo americano em sua época de decadência, com eventos sem precedentes e crises políticas à espreita em cada esquina. O processo contra Trump servirá como um acelerador nas “guerras culturais”, intensificando ainda mais a polarização distorcida na sociedade americana. Será usado por ambos os partidos para cortar a polarização de classe que está emergindo organicamente com base na opressiva crise econômica.</p>



<p>Muitas correntes perigosas estão convergindo à medida que nos aproximamos das eleições de 2024 e, com outra crise econômica se aproximando, a classe dominante está entre a cruz e a espada. Qualquer coisa que façam para restabelecer o equilíbrio econômico perturbará o equilíbrio político e social, e vice-versa. Nesse contexto, ter um sociopata narcisista como candidato presidencial viável não ajuda o regime, para dizer o mínimo. E se esta é a resposta deles a um bilionário de direita defensor do capitalismo, imagine o que eles farão no futuro a um candidato independente de classe mobilizando a classe trabalhadora para lutar pelo socialismo.</p>



<h2 class="wp-block-heading"><mark style="background-color:rgba(0, 0, 0, 0)" class="has-inline-color has-vivid-red-color">Só o socialismo pode derrotar o trumpismo!</mark></h2>



<p>Tudo isso agrava ainda mais a crise de confiança nas instituições do governo burguês. Na verdade, apenas três em cada dez pessoas entrevistadas acham que a acusação “fortalece a democracia dos EUA”. Mas tirar Trump de cena será mais fácil dizer do que fazer. Mesmo que tenham sucesso, isso pode desencadear consequências imprevistas e potencialmente ainda mais desastrosas. Ou, se Trump for desprezado por seu partido atual, quem pode dizer que ele não lançaria uma campanha independente, desviando enxames de eleitores descontentes e eviscerando o Partido Republicano no processo?</p>



<p>Trump é totalmente reacionário e inimigo da classe trabalhadora, mas os marxistas não devem ter nenhuma confiança na justiça burguesa ou nos democratas. Trumpismo e liberalismo são os dois lados da mesma moeda capitalista. Não devemos cair na torcida liberal daqueles que proclamam isso como uma vitória da “justiça” e do “estado de direito”. No papel, “ninguém está acima da lei”. Mas, como toda pessoa pobre sabe, esse ditado é aplicado de maneira muito diferente para aqueles com riqueza e poder e para aqueles sem nada disso.</p>



<p>Em primeiro lugar, é o declínio orgânico do capitalismo americano que produziu o trumpismo. A menos e até que esse mesmo sistema seja derrubado, a polarização e o caos atualmente representados por esse fenômeno só continuarão e se aprofundarão.</p>



<p>A razão pela qual as questões da classe trabalhadora não estão na frente e no centro do debate político hoje depende em grande parte dos líderes trabalhistas colaboracionistas de classe e da chamada “esquerda”. Se eles tivessem rompido decisivamente com os democratas e lançado um partido dos trabalhadores independente de classe em 2016 ou antes, o cenário político e o debate nacional seriam totalmente diferentes. O apelo demagógico de Trump a um grande número de eleitores furiosos da classe trabalhadora seria profundamente minado, e ambos os partidos capitalistas ficariam de costas contra a parede.</p>



<p>É por isso que voltamos a dizer: só o socialismo derrota Trump e o trumpismo! Somente a revolução socialista e a chegada ao poder de um governo dos trabalhadores podem lançar as bases para um mundo de genuína igualdade e justiça para todos.</p>



<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>



<p>TRADUÇÃO DE FABIANO LEITE.</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/estados-unidos-prisao-de-trump-aprofunda-crise-do-regime/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/estados-unidos-prisao-de-trump-aprofunda-crise-do-regime/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/estados-unidos-prisao-de-trump-aprofunda-crise-do-regime/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/estados-unidos-prisao-de-trump-aprofunda-crise-do-regime/" data-text="Estados Unidos: prisão de Trump aprofunda crise do regime" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/estados-unidos-prisao-de-trump-aprofunda-crise-do-regime/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2023-04-11T17:11:29-03:00","datePublished":"2023-04-11T17:11:29-03:00","dateModified":"2023-04-12T08:24:21-03:00","headline":"Estados Unidos: pris\u00e3o de Trump aprofunda crise do regime","name":"Estados Unidos: pris\u00e3o de Trump aprofunda crise do regime","keywords":"acusa\u00e7\u00e3o,burguesia,candidato,capitalismo,classe dominante,crise,Democratas,direita,Donald Trump,elei\u00e7\u00f5es,estabilishment,estado,EUA,julgamento,justi\u00e7a,luta de classes,popularidade,pris\u00e3o,Republicanos,Trump,trumpismo,USA","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/estados-unidos-prisao-de-trump-aprofunda-crise-do-regime\/","description":"A situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dos Estados Unidos est\u00e1 cada vez mais convulsiva. Pela primeira vez na hist\u00f3ria do pa\u00eds, acusa\u00e7\u00f5es criminais foram feitas contra um ex-presidente. O fato de Donald Trump ser o atua","copyrightYear":"2023","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/estados-unidos-prisao-de-trump-aprofunda-crise-do-regime/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/estados-unidos-prisao-de-trump-aprofunda-crise-do-regime/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/estados-unidos-prisao-de-trump-aprofunda-crise-do-regime/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/estados-unidos-prisao-de-trump-aprofunda-crise-do-regime\/"},"author":{"@type":"Person","name":"Revolutionary Communists of America (ICR\/Estados Unidos)","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/socialist-appeal-cmiestados-unidos\/"},"articleSection":"Mundo","articleBody":"\nA situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica dos Estados Unidos est\u00e1 cada vez mais convulsiva. Pela primeira vez na hist\u00f3ria do pa\u00eds, acusa\u00e7\u00f5es criminais foram feitas contra um ex-presidente. O fato de Donald Trump ser o atual favorito para a corrida presidencial pelo Partido Republicano em 2024 aprofunda ainda mais a crise do regime.\n\n\n\nAp\u00f3s semanas de especula\u00e7\u00e3o e de seguran\u00e7a refor\u00e7ada nas ruas da cidade de Nova York, um grande j\u00fari de Manhattan indiciou Trump em 30 de mar\u00e7o e o processou em 4 de abril. Sem surpresa, Trump se declarou inocente de todas as 34 acusa\u00e7\u00f5es. Se condenado, ele pode pegar at\u00e9 tr\u00eas anos de pris\u00e3o, embora a senten\u00e7a fique a crit\u00e9rio do tribunal, e nenhum tempo de pris\u00e3o esteja garantido. Mesmo que seja condenado, ele pode concorrer e servir como presidente \u2013 embora estar na pris\u00e3o possa complicar um pouco as coisas.\n\n\n\nEste fato acontece logo ap\u00f3s uma s\u00e9rie eventos \u201csem precedentes\u201d \u2013 da crise do cornav\u00edrus \u00e0 Guerra da Ucr\u00e2nia, das campanhas de Sanders \u00e0 vit\u00f3ria de Trump, da revolta do Black Lives Matter ao caos eleitoral de 2020 e o subsequente tumulto em 6 de janeiro no Capit\u00f3lio \u2013 e \u00e9 mais um sinal da crescente instabilidade da pol\u00edtica burguesa dos EUA na d\u00e9cada de 2020.\n\n\n\nAs acusa\u00e7\u00f5es contra Trump\n\n\n\nOs promotores alegam que Trump repetidamente e de forma fraudulenta tentou minar a integridade de uma elei\u00e7\u00e3o, orquestrando um esquema ilegal para ocultar informa\u00e7\u00f5es que o prejudicavam junto aos eleitores. As acusa\u00e7\u00f5es decorrem de pagamentos clandestinos feitos \u00e0 atriz de filmes adultos, Stormy Daniels, \u00e0 modelo da Playboy, Karen McDougal, e ao porteiro da Trump Tower na v\u00e9spera das elei\u00e7\u00f5es de 2016. Cada cobran\u00e7a est\u00e1 relacionada a uma entrada espec\u00edfica nos registros comerciais da Trump Organization.\n\n\n\nO ex-advogado e testa-de-ferro de Trump, Michael Cohen, pagou ao advogado de Daniels US$ 130 mil do pr\u00f3prio bolso para impedi-la de revelar detalhes sobre um caso de 2006 com o ent\u00e3o candidato presidencial. A Trump Organization posteriormente reembolsou Cohen em US$ 420 mil durante 12 meses, chamando estes reembolsos de \u201ctaxas legais\u201d, com Trump assinando seis dos cheques mensais. No caso de McDougal, ela recebeu um pagamento de US$ 150 mil em nome da American Media, Inc. de Trump, enquanto o porteiro, que alega que Trump teve um filho fora do casamento, recebeu US$ 30 mil da mesma fonte.\n\n\n\nTodos esses pagamentos foram de fato doa\u00e7\u00f5es de campanha que tinham como objetivo a afetar o resultado de uma elei\u00e7\u00e3o federal. Alega-se que Trump falsificou conscientemente documentos da empresa, uma contraven\u00e7\u00e3o estadual, para encobrir outro crime, doa\u00e7\u00f5es de campanha presidencial n\u00e3o registradas, convertendo-as assim em delitos graves. Se o procurador do distrito de Manhattan, Alvin Bragg, pode ou n\u00e3o ganhar uma condena\u00e7\u00e3o por tais acusa\u00e7\u00f5es uma vez que ele n\u00e3o tem jurisdi\u00e7\u00e3o no n\u00edvel federal, isso ser\u00e1 testado no tribunal.\n\n\n\nPor sua participa\u00e7\u00e3o na trama, Michael Cohen cumpriu 13 meses e meio na pris\u00e3o federal depois de se declarar culpado em 2018 de acusa\u00e7\u00f5es federais de sonega\u00e7\u00e3o de impostos, fraude e viola\u00e7\u00f5es de financiamento de campanhas. Durante sua defesa, Cohen colocou a culpa diretamente em Trump, e ele provavelmente ser\u00e1 uma testemunha-chave para a acusa\u00e7\u00e3o, apesar de ser um perjuro condenado.\n\n\n\nComo os presidentes em exerc\u00edcio n\u00e3o podem ser indiciados, o governo federal encerrou o caso de Trump durante seu mandato. No entanto, o ent\u00e3o promotor distrital de Manhattan, Cy Vance, abriu uma investiga\u00e7\u00e3o estadual sobre a falsifica\u00e7\u00e3o de registros da empresa, que foi herdada pelo democrata rec\u00e9m-eleito promotor distrital, Alvin Bragg. Bragg parecia inclinado a desistir de tudo, mas depois que a press\u00e3o nos c\u00edrculos liberais aumentou, ele convocou um grande j\u00fari e apresentou as acusa\u00e7\u00f5es.\n\n\n\nPrimeira acusa\u00e7\u00e3o contra um ex-presidente dos EUA\n\n\n\nDepois de chegar ao tribunal de Nova York, no centro de Manhattan, Trump foi formalmente preso e teve suas impress\u00f5es digitais recolhidas antes de ouvir as acusa\u00e7\u00f5es contra ele \u2013 uma experi\u00eancia humilhante para algu\u00e9m obcecado por nunca ser visto como um \u201cperdedor\u201d \u2013 embora politicamente \u00fatil, desde seu ponto de vista. A pr\u00f3xima audi\u00eancia presencial em Nova York n\u00e3o est\u00e1 marcada para acontecer at\u00e9 4 de dezembro. Se os advogados de Trump n\u00e3o conseguirem interromper o caso antes disso, podemos ver Trump sendo levado a julgamento, um processo que pode se arrastar at\u00e9 a campanha presidencial de 2024.\n\n\n\nAo deixar o tribunal, o principal advogado de Trump, Joe Tacopina, imediatamente come\u00e7ou a campanha de manipula\u00e7\u00e3o: \u201c\u00c9 chocante para mim que um promotor estadual tente processar algo t\u00e3o fr\u00e1gil quanto isso e d\u00ea continuidade a uma viola\u00e7\u00e3o das leis eleitorais federais quando s\u00e3o promotores estaduais, o que refor\u00e7a ainda mais a posi\u00e7\u00e3o que assumimos o tempo todo de que se trata de uma persegui\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, de um julgamento pol\u00edtico e do uso de armas do sistema de justi\u00e7a que honestamente me deixam doente.\u201d\n\n\n\nComo diz o ditado, um grande j\u00fari indiciaria at\u00e9 mesmo um sandu\u00edche de presunto. Tudo o que \u00e9 necess\u00e1rio para uma acusa\u00e7\u00e3o \u00e9 uma maioria simples. Mas uma decis\u00e3o un\u00e2nime \u00e9 necess\u00e1ria para condenar, e os jurados devem estar convencidos, sem sombra de d\u00favida, de que um crime foi cometido. A condena\u00e7\u00e3o de Trump n\u00e3o est\u00e1 dada, mas \u00e9 improv\u00e1vel que o establishment de Nova York se arriscasse a apresentar acusa\u00e7\u00f5es em um caso t\u00e3o importante se n\u00e3o achasse que tem uma base s\u00f3lida.\n\n\n\nSe Trump for inocentado, ficar\u00e1 em uma situa\u00e7\u00e3o ainda melhor entre seus apoiadores. Mas mesmo se for condenado, ele ser\u00e1 visto por milh\u00f5es como um m\u00e1rtir, com sua profecia sobre a persegui\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e um sistema fraudulento se tornando realidade. No estilo t\u00edpico de Trump, ele jogou a carta de v\u00edtima, atacando o establishment liberal quando a acusa\u00e7\u00e3o foi anunciada pela primeira vez:\n\n\n\n\n\u201cIsso \u00e9 persegui\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e interfer\u00eancia eleitoral no n\u00edvel mais alto da hist\u00f3ria \u2026 Acredito que essa ca\u00e7a \u00e0s bruxas vai sair pela culatra massivamente contra Joe Biden. O povo americano percebe exatamente o que os democratas da esquerda radical est\u00e3o fazendo aqui. Todos podem ver. Portanto, nosso movimento e nosso partido \u2013 unidos e fortes \u2013 primeiro derrotar\u00e3o Alvin Bragg e depois derrotaremos Joe Biden e expulsaremos cada um desses democratas corruptos do cargo para que possamos tornar a Am\u00e9rica grande novamente!\u201d\n\n\n\n\nE, desviando convenientemente a aten\u00e7\u00e3o de mais um renascimento do debate sobre o controle de armas ap\u00f3s o tiroteio em massa em Nashville, Tucker Carlson comentou que \u201cprovavelmente n\u00e3o \u00e9 o melhor momento para desistir de seu AR-15\u201d.\n\n\n\nDepois de retornar ao Mar-a-Lago [resort de luxo de Trmp] ap\u00f3s a leitura das acusa\u00e7\u00f5es, Trump falou para uma pequena multid\u00e3o de apoiadores que gritavam \"USA\": \"O \u00fanico crime que cometi \u00e9 defender destemidamente nossa na\u00e7\u00e3o daqueles que procuram destru\u00ed-la\". Depois de se referir \u00e0 elei\u00e7\u00e3o \"roubada\" de 2020 e ao presidente Biden, ele acrescentou que \"nosso pa\u00eds est\u00e1 indo para o inferno\".\n\n\n\nO juiz presidente, Juan Merchan, n\u00e3o emitiu uma ordem de sil\u00eancio contra Trump, mas solicitou que ele e a promotoria reprimissem os ataques pessoais. Ele acrescentou: \u201cPor favor, evite fazer coment\u00e1rios ou se envolver em conduta que tenha o potencial de incitar a viol\u00eancia, criar agita\u00e7\u00e3o civil ou comprometer a seguran\u00e7a ou o bem-estar de qualquer indiv\u00edduo\u201d. Fiel \u00e0 forma, no entanto, Trump foi direto para o modo de ataque ap\u00f3s a audi\u00eancia, lan\u00e7ando ataques pessoais ao juiz Merchan e ao promotor distrital Gabar.\n\n\n\nTrump fez carreira bloqueando investiga\u00e7\u00f5es de todos os tipos. Ele nunca enfrentou acusa\u00e7\u00f5es criminais e at\u00e9 sobreviveu a dois impeachments presidenciais. Depois que seus tu\u00edtes em p\u00e2nico sobre uma pris\u00e3o iminente em 21 de mar\u00e7o que n\u00e3o deu em nada, ele aparentemente acreditou que a acusa\u00e7\u00e3o afinal n\u00e3o viria e at\u00e9 brincou sobre \u201calgemas de ouro\u201d.\n\n\n\nDado seu sucesso ao longo da vida em evitar as consequ\u00eancias, ele parece ter confundido rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e m\u00eddia social com a lei. Mas, como Al Capone, John Gotti e El Chapo descobriram, o bra\u00e7o da lei \u00e9 longo e at\u00e9 mesmo a mais afortunada das mar\u00e9s eventualmente acaba.\n\n\n\nInfelizmente para Trump, as acusa\u00e7\u00f5es que enfrenta em Nova York podem ser a menor de suas preocupa\u00e7\u00f5es. De acordo com informa\u00e7\u00f5es privilegiadas, uma acusa\u00e7\u00e3o de interfer\u00eancia eleitoral na Ge\u00f3rgia \u00e9 prov\u00e1vel no in\u00edcio de maio. E poss\u00edveis acusa\u00e7\u00f5es federais relacionadas ao seu papel no ataque de 6 de janeiro ao Capit\u00f3lio e \u00e0 reten\u00e7\u00e3o de documentos classificados em sua resid\u00eancia em Mar-a-Lago ainda podem estar pendentes.\n\n\n\nO que est\u00e1 por tr\u00e1s dos esfor\u00e7os para condenar Trump?\n\n\n\nComo explicamos antes, os v\u00e1rios processos judiciais contra Trump constituem uma resposta org\u00e2nica dos representantes mais prudentes do capitalismo para remover esse \u201celemento desonesto\u201d como fator pol\u00edtico. Ao contr\u00e1rio dos del\u00edrios de alguns da extrema direita, esta n\u00e3o \u00e9 uma conspira\u00e7\u00e3o do tipo Illuminati do \u201cestado profundo\u201d. Mas h\u00e1 claramente uma press\u00e3o dos membros do Partido Democrata em diferentes n\u00edveis com o objetivo de impedir que Trump ganhe um segundo mandato na Casa Branca. Embora o pr\u00f3prio Trump seja um capitalista, seu individualismo intransigente \u00e9 um risco, e a grande maioria de sua classe quer remov\u00ea-lo da equa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, incluindo muitos do Partido Republicano.\n\n\n\nFoto: Gage Skidmore, Wikimedia Commons\n\n\n\nDo ponto de vista da maior parte da classe dominante, o mandato de Trump foi uma amostra perigosa de como a presid\u00eancia americana enlouqueceu. Repetidas vezes, ele quebrou \u201cas normas\u201d e colocou seus pr\u00f3prios interesses acima dos interesses do sistema como um todo. Isso foi particularmente verdadeiro em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 transfer\u00eancia do poder. A classe dominante precisa mostrar a Trump e a outros que podem enveredar por esse caminho que n\u00e3o tolerar\u00e3o tal comportamento.\n\n\n\nO sistema de \u201cjusti\u00e7a\u201d regularmente fecha os olhos para crimes de colarinho branco como os de que Trump \u00e9 acusado. De fato, durante sua longa carreira de meio s\u00e9culo no setor imobili\u00e1rio, Trump sem d\u00favida cometeu muitos desses crimes sem nunca enfrentar quaisquer consequ\u00eancias legais. Mas, agora, ele deve servir de exemplo, como um alerta para aqueles que querem entrar no jogo, mas insistem em desafiar as regras coletivas dos capitalistas. N\u00e3o se trata de \u201cigualdade perante a lei\u201d, pois isso n\u00e3o existe em uma sociedade dividida em classes. Trata-se de lembrar aos pol\u00edticos \u2013 mesmo a um ex-presidente \u2013 quem realmente dirige o pa\u00eds.\n\n\n\nComo \u00e9 bem sabido, Trump tem um n\u00facleo duro de apoiadores de vida ou morte que o apoiar\u00e3o n\u00e3o importa o que aconte\u00e7a. Mas 15 anos depois de 2008, a maioria dos americanos est\u00e1 cansada da constante instabilidade da vida sob o capitalismo. Trump \u00e9 igual ao caos e, para muitos, os \u00faltimos problemas legais de Trump podem ter sido um ponto de virada. Como a CNN colocou, este \u00e9 apenas o \u00faltimo de \"uma saga exaustiva ... [empurrando] a na\u00e7\u00e3o ao ponto de exaust\u00e3o e aprofundando sua polariza\u00e7\u00e3o.\"\n\n\n\nUma pesquisa realizada pela CNN antes de sua acusa\u00e7\u00e3o constatou que 60% dos americanos aprovam a acusa\u00e7\u00e3o, embora tr\u00eas quartos digam que a pol\u00edtica desempenhou pelo menos algum papel, com 52% dizendo que desempenhou um papel importante.\n\n\n\nNo per\u00edodo que antecedeu a acusa\u00e7\u00e3o, Trump alertou sobre \u201cpotenciais morte e destrui\u00e7\u00e3o\u201d se ele fosse acusado. Ap\u00f3s o levante em massa de George Floyd e as travessuras de Trump em 6 de janeiro, o Estado n\u00e3o se arriscou e o Departamento de Pol\u00edcia de Nova York com um efetivo de 35 mil homens foi fortemente mobilizado.\n\n\n\nNo entanto, al\u00e9m de amea\u00e7as esparsas de viol\u00eancia contra Alvin Bragg e outros envolvidos diretamente na acusa\u00e7\u00e3o, as autoridades n\u00e3o encontraram nada que se aproximasse da coordena\u00e7\u00e3o aberta de protestos vistos nas semanas anteriores a 6 de janeiro. At\u00e9 agora, mais de mil pessoas que entraram no Capit\u00f3lio ou que violaram suas barreiras foram acusadas de crimes, o que teve um efeito dissuasor. Como resultado, alguns dos mais virulentos apoiadores anteriores de Trump se desinteressaram em apoi\u00e1-lo desta vez.\n\n\n\nDe acordo com o New York Times: \u201cUma pessoa pr\u00f3xima ao Sr. Trump, que pediu para n\u00e3o ser identificada para n\u00e3o irrit\u00e1-lo, disse que o ex-presidente provavelmente estaria desapontado com o resultado real de sua convoca\u00e7\u00e3o aos protestos. A maioria das pessoas, disse ela, sentiu-se \u2018magoada\u2019 pelas pris\u00f5es ap\u00f3s o motim de 6 de janeiro e pela falta de ajuda financeira do Sr. Trump\".\n\n\n\nComo resultado, Jesse Kelly, um apresentador de r\u00e1dio de direita, pediu aos apoiadores que ficassem longe de qualquer protesto, declarando que o abandono de Trump dos manifestantes de 6 de janeiro \u201c\u00e9 um abuso a seus seguidores e eu o desprezo\u201d. Ali Alexander, um dos principais organizadores dos com\u00edcios \u201cStop the Steal\u201d (\u201cParem com o roubo\u201d) que antecederam os eventos no Capit\u00f3lio, tamb\u00e9m desencorajou os apoiadores de irem a Nova York, tuitando que \u201ca prud\u00eancia \u00e9 uma virtude\u201d. Mesmo o fan\u00e1tico te\u00f3rico da conspira\u00e7\u00e3o Alex Jones se recusou a aparecer para apoiar o Donald.\n\n\n\nA classe dominante entre a cruz e a espada\n\n\n\nNo entanto, mesmo que as camadas mais zelosas de sua base n\u00e3o tenham se mobilizado, Trump ainda tem um controle de ferro sobre faixas significativas das bases republicanas. Portanto, enquanto luta para restabelecer o controle do partido, o establishment deve se equilibrar cuidadosamente e, gostem ou n\u00e3o de Trump, devem prestar aten\u00e7\u00e3o e escolher um lado.\n\n\n\nMesmo parte de seus apoiadores n\u00e3o tenham se mobilizado, Trump ainda tem um controle de ferro sobre faixas significativas das bases republicanas - Foto: Fibonacci Blue, Wikimedia Commons\n\n\n\nO senador Ted Cruz chamou a acusa\u00e7\u00e3o de \u201cuma escalada catastr\u00f3fica no armamento do sistema de justi\u00e7a\u201d. O presidente da C\u00e2mara, Kevin McCarthy, diz que investigar\u00e1 Alvin Bragg. E o governador da Fl\u00f3rida, Ron DeSantis, chamou as acusa\u00e7\u00f5es de \"antiamericanas\", prometendo que seu estado n\u00e3o ajudaria no processo de extradi\u00e7\u00e3o contra seu rival. O fato de a vantagem de oito pontos de Trump sobre DeSantis ter saltado para 26 pontos ap\u00f3s a acusa\u00e7\u00e3o pode ter influenciado seus c\u00e1lculos.\n\n\n\nOutros, no entanto, mais notavelmente o republicano do Senado, Mitch McConnell, \"esqueceram\" Trump no dia em que foi indiciado e, em vez disso, comentaram sobre a ades\u00e3o da Finl\u00e2ndia \u00e0 Organiza\u00e7\u00e3o do Tratado do Atl\u00e2ntico Norte (Otan).\n\n\n\nNem toda propaganda \u00e9 uma boa propaganda, mas a acusa\u00e7\u00e3o colocou Trump diretamente nas manchetes ap\u00f3s um in\u00edcio de campanha de 2024 relativamente de baixa visibilidade e o ajudou a arrecadar US$ 4 milh\u00f5es em 24 horas. Como disse Maggie Haberman, do New York Times, a acusa\u00e7\u00e3o tornou-se a companheira de chapa de Trump. E, como opinou um especialista republicano, os democratas apenas conseguiram entregar a Trump a prim\u00e1ria republicana.\n\n\n\nAlguns especulam que os democratas realmente querem que Trump ganhe a indica\u00e7\u00e3o. Eles acreditam que Trump seria mais f\u00e1cil de vencer em 2024 do que um candidato do \u201ctrumpismo sem Trump\u201d, como DeSantis, que tem menos bagagem pessoal p\u00fablica. As prim\u00e1rias e conven\u00e7\u00f5es republicanas sempre se inclinam mais para a direita, de modo que os candidatos devem apelar para os elementos mais raivosos necess\u00e1rios para ganhar a indica\u00e7\u00e3o, enquanto buscam conquistar eleitores indecisos no chamado \u201ccentro\u201d nas elei\u00e7\u00f5es gerais.\n\n\n\nE se Trump ganhar a indica\u00e7\u00e3o apesar das for\u00e7as reunidas contra ele, os democratas esperam que a distra\u00e7\u00e3o e a imprensa negativa sobre este e outros casos em potencial diminuam sua vota\u00e7\u00e3o o suficiente para garantir a eles uma margem de vit\u00f3ria no antidemocr\u00e1tico Col\u00e9gio Eleitoral.\n\n\n\nTais s\u00e3o as reviravoltas selvagens e maravilhosas do capitalismo americano em sua \u00e9poca de decad\u00eancia, com eventos sem precedentes e crises pol\u00edticas \u00e0 espreita em cada esquina. O processo contra Trump servir\u00e1 como um acelerador nas \u201cguerras culturais\u201d, intensificando ainda mais a polariza\u00e7\u00e3o distorcida na sociedade americana. Ser\u00e1 usado por ambos os partidos para cortar a polariza\u00e7\u00e3o de classe que est\u00e1 emergindo organicamente com base na opressiva crise econ\u00f4mica.\n\n\n\nMuitas correntes perigosas est\u00e3o convergindo \u00e0 medida que nos aproximamos das elei\u00e7\u00f5es de 2024 e, com outra crise econ\u00f4mica se aproximando, a classe dominante est\u00e1 entre a cruz e a espada. Qualquer coisa que fa\u00e7am para restabelecer o equil\u00edbrio econ\u00f4mico perturbar\u00e1 o equil\u00edbrio pol\u00edtico e social, e vice-versa. Nesse contexto, ter um sociopata narcisista como candidato presidencial vi\u00e1vel n\u00e3o ajuda o regime, para dizer o m\u00ednimo. E se esta \u00e9 a resposta deles a um bilion\u00e1rio de direita defensor do capitalismo, imagine o que eles far\u00e3o no futuro a um candidato independente de classe mobilizando a classe trabalhadora para lutar pelo socialismo.\n\n\n\nS\u00f3 o socialismo pode derrotar o trumpismo!\n\n\n\nTudo isso agrava ainda mais a crise de confian\u00e7a nas institui\u00e7\u00f5es do governo burgu\u00eas. Na verdade, apenas tr\u00eas em cada dez pessoas entrevistadas acham que a acusa\u00e7\u00e3o \u201cfortalece a democracia dos EUA\u201d. Mas tirar Trump de cena ser\u00e1 mais f\u00e1cil dizer do que fazer. Mesmo que tenham sucesso, isso pode desencadear consequ\u00eancias imprevistas e potencialmente ainda mais desastrosas. Ou, se Trump for desprezado por seu partido atual, quem pode dizer que ele n\u00e3o lan\u00e7aria uma campanha independente, desviando enxames de eleitores descontentes e eviscerando o Partido Republicano no processo?\n\n\n\nTrump \u00e9 totalmente reacion\u00e1rio e inimigo da classe trabalhadora, mas os marxistas n\u00e3o devem ter nenhuma confian\u00e7a na justi\u00e7a burguesa ou nos democratas. Trumpismo e liberalismo s\u00e3o os dois lados da mesma moeda capitalista. N\u00e3o devemos cair na torcida liberal daqueles que proclamam isso como uma vit\u00f3ria da \u201cjusti\u00e7a\u201d e do \u201cestado de direito\u201d. No papel, \u201cningu\u00e9m est\u00e1 acima da lei\u201d. Mas, como toda pessoa pobre sabe, esse ditado \u00e9 aplicado de maneira muito diferente para aqueles com riqueza e poder e para aqueles sem nada disso.\n\n\n\nEm primeiro lugar, \u00e9 o decl\u00ednio org\u00e2nico do capitalismo americano que produziu o trumpismo. A menos e at\u00e9 que esse mesmo sistema seja derrubado, a polariza\u00e7\u00e3o e o caos atualmente representados por esse fen\u00f4meno s\u00f3 continuar\u00e3o e se aprofundar\u00e3o.\n\n\n\nA raz\u00e3o pela qual as quest\u00f5es da classe trabalhadora n\u00e3o est\u00e3o na frente e no centro do debate pol\u00edtico hoje depende em grande parte dos l\u00edderes trabalhistas colaboracionistas de classe e da chamada \u201cesquerda\u201d. Se eles tivessem rompido decisivamente com os democratas e lan\u00e7ado um partido dos trabalhadores independente de classe em 2016 ou antes, o cen\u00e1rio pol\u00edtico e o debate nacional seriam totalmente diferentes. O apelo demag\u00f3gico de Trump a um grande n\u00famero de eleitores furiosos da classe trabalhadora seria profundamente minado, e ambos os partidos capitalistas ficariam de costas contra a parede.\n\n\n\n\u00c9 por isso que voltamos a dizer: s\u00f3 o socialismo derrota Trump e o trumpismo! Somente a revolu\u00e7\u00e3o socialista e a chegada ao poder de um governo dos trabalhadores podem lan\u00e7ar as bases para um mundo de genu\u00edna igualdade e justi\u00e7a para todos.\n\n\n\n\n\n\n\nTRADU\u00c7\u00c3O DE FABIANO LEITE.\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2023\/04\/Trump-Arrested-scaled-e1680713400866.jpg.webp?fit=1800%2C1201&ssl=1","width":1800,"height":1201}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"48187\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "48187" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/estados-unidos-prisao-de-trump-aprofunda-crise-do-regime/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:35 GMT -->
</html>