<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/gra-bretanha-nao-se-pode-deter-uma-ideia-cujo-tempo-chegou-socialistas-dentro-starmer-fora/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:38 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Grã-Bretanha: “Não se pode deter uma ideia cujo tempo chegou” – Socialistas dentro! Starmer fora! &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/40066" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/gra-bretanha-nao-se-pode-deter-uma-ideia-cujo-tempo-chegou-socialistas-dentro-starmer-fora/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fgra-bretanha-nao-se-pode-deter-uma-ideia-cujo-tempo-chegou-socialistas-dentro-starmer-fora%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fgra-bretanha-nao-se-pode-deter-uma-ideia-cujo-tempo-chegou-socialistas-dentro-starmer-fora%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Grã-Bretanha: “Não se pode deter uma ideia cujo tempo chegou” – Socialistas dentro! Starmer fora!" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/gra-bretanha-nao-se-pode-deter-uma-ideia-cujo-tempo-chegou-socialistas-dentro-starmer-fora/" />
<meta property="og:description" content="Milhares de filiados ao Partido Trabalhista estão prestes a ser expulsos após uma votação do órgão dirigente do partido que visa banir o Socialist Appeal. O Comitê Executivo Nacional do Partido Tra…" />
<meta property="article:published_time" content="2021-07-21T17:13:32+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2021-07-21T17:13:32+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/07/Labour_proscription_Image_Socialist_Appeal1.jpg?fit=720%2C480&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="720" />
<meta property="og:image:height" content="480" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Grã-Bretanha: “Não se pode deter uma ideia cujo tempo chegou” – Socialistas dentro! Starmer fora!" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/07/Labour_proscription_Image_Socialist_Appeal1.jpg?fit=720%2C480&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-40066 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-40066 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-mundo tag-expulsao tag-ken-loach tag-partido-trabalhista tag-socialist-appeal" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="660" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2021/07/Labour_proscription_Image_Socialist_Appeal1.jpg?resize=660%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" />		</div>
	
		


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Grã-Bretanha: “Não se pode deter uma ideia cujo tempo chegou” – Socialistas dentro! Starmer fora!</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/socialist-appeal/" title="">The Communist (ICR/Grã-Bretanha) </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>21/07/2021</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					<p>Milhares de filiados ao Partido Trabalhista estão prestes a ser expulsos após uma votação do órgão dirigente do partido que visa banir o <em>Socialist Appeal</em>. O Comitê Executivo Nacional do Partido Trabalhista (NEC), dominado pela direita, votou por proibir quatro organizações de esquerda do partido, incluindo o <em>Socialist Appeal</em>. Esta decisão escandalosa e covarde é um ataque político direto a toda a esquerda. Starmer e a ala direita lançaram o desafio. Toda a esquerda deve se mobilizar e responder com militância e ousadia. Não seremos intimidados por este ataque. Junte-se a nós na luta pelo socialismo.</p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<h4><strong>Solidariedade</strong></h4>
<p>Antes da reunião de hoje [20 de julho] do órgão dirigente do Partido Trabalhista, chegou um grande número de declarações de apoio e solidariedade, tanto de figuras de alto perfil (incluindo Jeremy Corbyn) quanto de ativistas da base.</p>
<p>“<em>Camaradas, a tentativa de proibir o Socialist Appeal e outros grupos, com o objetivo de expulsá-los do partido, é uma vergonha absoluta</em>”, afirmou Ian Hodson, presidente do sindicato dos padeiros, em uma mensagem de apoio.</p>
<blockquote><p><em>“Ao mesmo tempo em que expulsa bons socialistas, Starmer está recebendo ex-conservadores de braços abertos e girando o partido para a direita. Não devemos permitir que escapem disso impunes. Meu sindicato se opõe totalmente às proibições e proscrições e ao retorno ao controle do pensamento macartista”. &#8211; </em>Em solidariedade, Ian Hodson, Presidente BFAWU [Sindicato dos Padeiros e Trabalhadores Afins]<em>.</em></p></blockquote>
<p>Organizações importantes de esquerda, como <em>Unite the Union</em> e <em>Momentum</em>, também se manifestaram contra essa agressão da direita.</p>
<p>Há um claro reconhecimento de que a decisão de hoje do NEC é o início de um ataque mais amplo, projetado para expurgar a esquerda do partido e quebrar a influência dos sindicatos.</p>
<p><em>“Atos de machismo político, como este último movimento para proscrever grupos dentro do partido, não promovem o partido diante do público eleitor, nem apaziguam a mídia de direita que os exige”</em>, afirma a declaração de <em>Unite</em>. <em>“A história ensina que este será apenas o começo”</em>.</p>
<p>Da mesma forma, o comunicado oficial de <em>Momentum</em> alerta que uma &#8220;camarilha pequena e distante&#8221; está tentando &#8220;tirar do partido <em>Momentum</em> e a esquerda mais ampla&#8221;.</p>
<blockquote class="twitter-tweet" data-width="550" data-dnt="true">
<p lang="en" dir="ltr">Our statement on the Party Leadership&#39;s proposed use of proscription and the auto-expulsion of members. <a href="https://t.co/g2cipMTWYx">pic.twitter.com/g2cipMTWYx</a></p>
<p>&mdash; Momentum 🌹 (@PeoplesMomentum) <a href="https://twitter.com/PeoplesMomentum/status/1417081215211945987?ref_src=twsrc%5Etfw">July 19, 2021</a></p></blockquote>
<p><script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></p>
<p>A mesma perspectiva foi enfatizada em uma declaração de <em>Socialist Campaign Group of Labour Councilors</em> [Grupo de Conselhos Trabalhistas da Campanha Socialista], que citou Tony Benn sobre a questão dos ataques contra os marxistas no Partido Trabalhista:</p>
<blockquote><p><em>“Se o Partido Trabalhista pudesse ser intimidado ou persuadido a denunciar seus marxistas, a mídia – tendo provado sangue – exigiria em seguida que fossem expulsos todos os seus socialistas &#8230; para formar uma alternativa inofensiva aos conservadores &#8230;</em></p>
<p><em>“Assim, o capitalismo britânico, argumenta-se, ficará seguro para sempre e o socialismo será expulso da agenda nacional”.</em></p></blockquote>
<blockquote class="twitter-tweet" data-width="550" data-dnt="true">
<p lang="en" dir="ltr">As Tony Benn suggested, if the Labour Party could be bullied or persuaded to denounce its Marxists, the very notion of socialism itself could squeezed off the national agenda.</p>
<p>We urge all NEC members who believe in democracy and fairness to vote against tonight&#39;s proposals. <a href="https://t.co/yV2oiwJMsd">pic.twitter.com/yV2oiwJMsd</a></p>
<p>&mdash; Socialist Campaign Group of Labour Councillors (@SocialistCllrs) <a href="https://twitter.com/SocialistCllrs/status/1417394956516352008?ref_src=twsrc%5Etfw">July 20, 2021</a></p></blockquote>
<p><script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></p>
<h4><strong>Expurgo</strong></h4>
<p>Os temores de um expurgo mais amplo foram reforçados por informes internos da direção do partido, que indicam que a burocracia já tem mais de 3.000 cartas de expulsão prontas para enviar.</p>
<p>Mesmo pelas estimativas mais generosas, isso vai muito além da base de apoiadores dos quatro grupos oficialmente banidos hoje.</p>
<p>Isso mostra as reais intenções da direita: usar essas proscrições como a ponta fina da cunha para expulsar toda a esquerda; como uma ferramenta para eliminar todos os vestígios de socialismo e &#8220;corbynismo&#8221; do partido.</p>
<p>Membros de esquerda do NEC se opuseram ao movimento de proibir o <em>Socialist Appeal</em>. Antes da reunião de hoje, eles também divulgaram uma declaração condenando os direitistas por <em>&#8220;silenciar burocraticamente aqueles com pontos de vista opostos&#8221;</em> e por reprimir o <em>&#8220;direito fundamental de se organizar politicamente&#8221;</em> dentro do partido.</p>
<blockquote class="twitter-tweet" data-width="550" data-dnt="true">
<p lang="en" dir="ltr">Our joint statement on proscription ahead of tomorrow’s NEC meeting 👇🏽 <a href="https://t.co/3qQ78WZsti">pic.twitter.com/3qQ78WZsti</a></p>
<p>&mdash; Nadia Jama (@MizJama) <a href="https://twitter.com/MizJama/status/1417210206765846532?ref_src=twsrc%5Etfw">July 19, 2021</a></p></blockquote>
<p><script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></p>
<p>No entanto, com Starmer e seus apoiadores em maioria, a moção de proscrição foi aprovada, juntamente com propostas para estabelecer um novo painel do NEC para atuar como juiz, júri e carrasco em futuros casos semelhantes – mais uma vez, preparando o terreno para novas ondas de expulsões.</p>
<h4><strong>Protesto</strong></h4>
<p>Enquanto os membros do NEC debatiam online, centenas de membros de base e ativistas se reuniram fora da sede do Partido Trabalhista em Southside para denunciar este último episódio do #LabourPurge.</p>
<p>Os oradores dos grupos recém-proscritos e do movimento trabalhista falaram para a multidão reunida, destacando as motivações políticas por trás deste ataque.</p>
<p>O parlamentar trabalhista de esquerda John McDonnell enviou uma mensagem de apoio, que foi lida na plataforma:</p>
<blockquote><p><em>“Oponho-me totalmente ao uso de proibições e proscrições para expulsar os socialistas do Partido Trabalhista.</em></p>
<p><em>“O Partido Trabalhista foi fundado como um partido socialista democrático composto por indivíduos e grupos de socialistas provenientes de uma ampla gama de crenças e análises políticas.</em></p>
<p><em>“Dos fabianos aos cooperadores e aos marxistas, o partido de Bevan, Attlee, Laski e Benn abraçou todas essas tradições e se tornou mais forte por isso.</em></p>
<p><em>“Os membros do partido que apoiam as ideias defendidas pelo </em>Socialist Appeal<em> têm trabalhado com lealdade e voluntariamente para que os candidatos trabalhistas sejam eleitos e estão na vanguarda de muitas campanhas e lutas sindicais.</em></p>
<p><em>“Banir ou proscrever membros associados às ideias do </em>Socialist Appeal<em> vai contra o que o Partido Trabalhista sempre representou.</em></p>
<p><em>“Se algum membro do partido violou as regras do partido, já existem procedimentos para lidar com isso.</em></p>
<p><em>“Não há necessidade deste recurso para proibições e proscrições.</em></p>
<p><em>“A questão que certamente deve vir à mente é se aqueles que estão associados às políticas e ideias do </em>Socialist Appeal<em>, agora visados, s</em><em>ã</em><em>o os pr</em><em>ó</em><em>ximos na lista de proscri</em><em>çã</em><em>o</em><em>”.</em></p></blockquote>
<blockquote class="twitter-tweet" data-width="550" data-dnt="true">
<p lang="en" dir="ltr">Socialist Telly is live:</p>
<p>Tonight we are discussing Starmer’s purge.</p>
<p>Socialist Appeal have been in Labour for 3 decade. Tomorrow they’ll be expelled from Labour<a href="https://t.co/79XYDzwpJA">https://t.co/79XYDzwpJA</a></p>
<p>&mdash; Socialist Telly (@SocialistTelly) <a href="https://twitter.com/SocialistTelly/status/1417198219579252736?ref_src=twsrc%5Etfw">July 19, 2021</a></p></blockquote>
<p><script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></p>
<p>O cineasta de esquerda Ken Loach também ofereceu uma mensagem de solidariedade ao protesto:</p>
<blockquote><p><em>“A destruição da democracia no Partido Trabalhista é vergonhosa.</em></p>
<p><em>“Os ramos locais do partido são fechados, os seus dirigentes substituídos ou suspensos, as reuniões canceladas, tudo com pouca consideração ao livro de regras.</em></p>
<p><em>“Pessoas boas estão sendo forçadas a sair, algumas ficam doentes com a pressão. Os ativistas com mais princípios estão saindo às dezenas de milhares.</em></p>
<p><em>“E tudo isso sem uma palavra dos meios de comunicação. Por quê? Porque Starmer é o homem deles. Sabem que com ele pouco ou nada mudará. Ele só debate coisas pequenas, mas sobre os grandes princípios – acabar com a privatização, garantir os direitos trabalhistas, proteger o meio ambiente, proporcionar uma política externa baseada nos direitos humanos e no direito internacional – aqui, ele se cala.</em></p>
<p><em> “Ele quer um partido menor, sem ativistas problemáticos. Este ataque à democracia partidária é impulsionado pela determinação de apaziguar o poder do </em>establishment<em>.</em></p>
<p><em>“É um retorno ao oportunismo e ao apoio ao poder corporativo dos anos de Blair.</em></p>
<p><em>“Mas Starmer, fraco e inexpressivo, não é Blair.</em></p>
<p><em>“O Partido Trabalhista é uma área de luta, ao lado de campanhas populares e dos sindicatos. A direita opera nas sombras. Continuem falando a verdade sobre o que está acontecendo, é nossa arma mais forte!”</em></p></blockquote>
<h4><strong>Hipocrisia</strong></h4>
<p>Adam Booth, editor de <em>socialist.net</em>, também falou no protesto, discutindo as reais razões por trás da proscrição do <em>Socialist Appeal</em>.</p>
<p><em>“O único ‘crime’ de que somos considerados culpados é o de ser socialistas”</em>, observou Adam.</p>
<p>Adam continuou destacando a repugnante hipocrisia da direita trabalhista, que acusa os marxistas no partido de não compartilharem os &#8220;objetivos e valores&#8221; do Partido Trabalhista.</p>
<blockquote><p><em>“Isso é extremamente rico vindo da direita: dos blairistas e burocratas que sabotaram as eleições gerais de 2017; das pessoas que minaram implacavelmente o líder duas vezes democraticamente eleito por cinco anos; das mesmas pessoas que descartaram a cláusula IV socialista do partido, substituindo-a por elogios a uma ‘economia de mercado dinâmica’”.</em></p></blockquote>
<p><em>“A direita nos acusa de ser ‘organizados’; de ser ‘entristas’; de ser um ‘partido dentro de um partido”</em>, continuou Adam.</p>
<blockquote><p><em>“Mas facções como </em>Progress<em> e </em>Labour First<em> também não estão organizadas? E eles não são bem financiados por interesses externos das grandes empresas?</em></p>
<p><em>“Eles não são entristas, em nome do </em>establishment<em>? Eles não são um &#8216;partido dentro de um partido&#8217; &#8211; um grupo de Conservadores infiltrados dentro do nosso partido?”</em></p></blockquote>
<h4><strong>Marxismo</strong></h4>
<p><em>“O objetivo de Starmer e da ala direita é claro”</em>, afirmou Adam. <em>“Eles querem expurgar toda a esquerda do Partido Trabalhista; expurgar o socialismo de nosso partido; fazer do Partido Trabalhista um par de mãos seguras para o capitalismo”</em>.</p>
<blockquote><p>“É por isso que é vital que a esquerda tome uma posição agora – que nos unamos e lutemos contra esses ataques”.</p></blockquote>
<p><em>“No entanto, não seremos intimidados por sua agressão e repressão</em>”, concluiu Adam. <em>“Esses ataques apenas nos tornam mais determinados”</em>.</p>
<blockquote><p><em>“Eles podem tentar banir e bloquear quantos de nós quiserem. Mas, como disse o grande escritor francês Victor Hugo: nenhuma força na terra pode impedir uma ideia cujo tempo chegou. E são as ideias do marxismo e do socialismo que representam o futuro”.</em></p></blockquote>
<p><iframe title="Fight the purge! Join the Marxists!" width="618" height="348" src="https://www.youtube.com/embed/DMn_EtzIOa0?feature=oembed" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" allowfullscreen></iframe></p>
<p>Esta é a perspectiva para a qual devemos retornar. Como o filósofo Spinoza observou: <em>&#8220;Nossa tarefa não é chorar ou rir, mas compreender&#8221;</em>.</p>
<p>O capitalismo está em sua crise mais profunda. Ao contrário da era Blair, não são as reformas, mas sim os ataques e a austeridade que estão na ordem do dia. Starmer e a ala direita não têm nada a oferecer a não ser agitar bandeiras e fazer apelos aos grandes negócios.</p>
<p>Lutas de classes agudas estão por chegar, na Grã-Bretanha e internacionalmente. Enormes pressões estão se acumulando na sociedade, especialmente na classe trabalhadora. E, de uma forma ou de outra, estas vão emergir, encontrando um reflexo tanto nas ruas, quanto no Partido Trabalhista e nos sindicatos.</p>
<p>Nesse processo, as organizações de massa da classe trabalhadora serão transformadas e retransformadas. E as ideias do marxismo se tornarão ainda mais relevantes.</p>
<p>É por isso que não estamos desmoralizados ou abatidos pela decisão de hoje do NEC. Em vez disso, estamos ainda mais determinados a assumir a tarefa nas mãos: construir a corrente marxista – <em>Socialist Appeal</em>, a voz marxista do Trabalho e da juventude.</p>
<p>A todos os que foram expulsos ou que deixaram o Partido Trabalhista desgostosos com a liderança de Starmer, pedimos que se juntem a nós nesta tarefa.</p>
<blockquote class="twitter-tweet" data-width="550" data-dnt="true">
<p lang="en" dir="ltr">🚩 MODEL MOTION: Say no to proscriptions! <a href="https://twitter.com/hashtag/FightThePurge?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#FightThePurge</a>!  🚩</p>
<p>Today, the <a href="https://twitter.com/hashtag/Labour?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw">#Labour</a> NEC decided to proscribe Socialist Appeal &amp; 3 other left-wing groups.</p>
<p>We call on activists to pass this motion in your CLP, and as a motion for conference.</p>
<p>Motion text: <a href="https://t.co/Z5giX8MSxg">https://t.co/Z5giX8MSxg</a> <a href="https://t.co/B8xdXYPszZ">pic.twitter.com/B8xdXYPszZ</a></p>
<p>&mdash; The Communist ☭ (@revcommunists) <a href="https://twitter.com/revcommunists/status/1417548490763390976?ref_src=twsrc%5Etfw">July 20, 2021</a></p></blockquote>
<p><script async src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script></p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<h4><strong>Carta de um membro veterano do Partido Trabalhista </strong></h4>
<p>Caros camaradas,</p>
<p>Estou escrevendo isso em resposta à proposta de hoje do NEC do partido de &#8220;excluir automaticamente&#8221; certos membros. A própria frase &#8220;autoexclusão&#8221; é algo saído do <em>1984</em> de Orwell, não das tradições do Partido Trabalhista do qual sou um membro orgulhoso desde que entrei aos 17 anos em 1974.</p>
<p>Em 47 anos de filiação contínua ao partido, NUNCA votei em nenhum outro partido; NUNCA defendi o voto por qualquer outro partido; SEMPRE me opus a acordos com outros partidos cujos objetivos não coincidem com os do Partido Trabalhista – transformar a sociedade em moldes socialistas.</p>
<p>Quando jovem, servi por quatro anos como presidente nacional do <em>Labour Party Young Socialists</em> – uma vibrante organização de campanha com mais de 500 filiais, até que foi efetivamente destruída pelas medidas burocráticas de Tom Watson.</p>
<p>Como muitos, enojado com a guerra do Iraque e com a importação da economia capitalista de livre mercado para o partido, fui menos ativo durante os anos de Blair. Também como muitos, o fogo do socialismo foi reacendido com a eleição de Jeremy Corbyn como líder do partido.</p>
<p>Desde que me mudei para Bristol, colaborei em Bristol West e Kingswood nas eleições gerais de 2019 antes de ir trabalhar com minha parceira Jayne, por quatro semanas, como voluntários não remunerados no assento marginal de Truro e Falmouth.</p>
<p>Durante o primeiro bloqueio da Covid, como coordenador da campanha eleitoral, iniciei e produzi onze edições de um boletim informativo para todos os membros, para manter a comunicação entre os membros nos primeiros e difíceis meses.</p>
<p>Se sou “auto-excluído” pelo crime de apoiar um jornal socialista, <em>Socialist Appeal</em>, jornal que nunca fez campanha contra o Partido Trabalhista, peço aos camaradas de todos os lados do partido que se perguntem: É disso que trata o nosso partido? <em>Unite</em> e outros sindicatos pensam que não.</p>
<p>Vamos chamar as coisas pelos seus devidos nomes: as expulsões por motivos organizacionais espúrios (eu e o <em>Socialist Appeal</em> nunca nos opusemos ou defendemos o apoio a outros partidos contra o trabalhista) são na realidade um expurgo político.</p>
<p>Esse expurgo ocorre porque, após o susto de Jeremy Corbyn de quase vencer as eleições gerais de 2017, a classe dominante e seus acólitos dentro da direção do partido determinaram que o partido deve ser &#8220;protegido&#8221; para o capitalismo – capaz de servir como um &#8220;segundo time” quando os dias deste governo conservador corrupto acabarem.</p>
<p>Mas as medidas organizacionais nunca irão superar as ideias políticas cujo tempo chegou.</p>
<p>Sou orgulhosamente socialista e marxista ao longo da vida. O marxismo sempre foi parte integrante das tradições do partido.</p>
<p>Este ataque ao <em>Socialist Appeal</em> não é porque é uma pequena &#8220;seita&#8221;. Se fosse, não haveria motivo para um expurgo. Não, é exatamente o oposto; é porque as ideias do marxismo – o reconhecimento de que o capitalismo como um sistema não tem futuro a oferecer aos trabalhadores – estão sendo crescentemente apoiadas em todas as áreas do movimento trabalhista, enquanto o capitalismo cambaleia em escala mundial de crise em crise.</p>
<p>Os indivíduos podem ser &#8220;auto-excluídos&#8221; – mas as ideias cuja hora chegou nunca serão excluídas do movimento trabalhista.</p>
<p><em>Kevin Ramage, membro do Partido Trabalhista de 1974 -?</em></p>
<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>
<p>TRADUÇÃO DE FABIANO LEITE.<br />
PUBLICADO EM <a href="https://www.marxist.com/britain-you-cannot-stop-an-idea-whose-time-has-come-socialists-in-starmer-out.htm" target="_blank" rel="noopener">MARXIST.COM</a></p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/gra-bretanha-nao-se-pode-deter-uma-ideia-cujo-tempo-chegou-socialistas-dentro-starmer-fora/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/gra-bretanha-nao-se-pode-deter-uma-ideia-cujo-tempo-chegou-socialistas-dentro-starmer-fora/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/gra-bretanha-nao-se-pode-deter-uma-ideia-cujo-tempo-chegou-socialistas-dentro-starmer-fora/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/gra-bretanha-nao-se-pode-deter-uma-ideia-cujo-tempo-chegou-socialistas-dentro-starmer-fora/" data-text="Grã-Bretanha: “Não se pode deter uma ideia cujo tempo chegou” – Socialistas dentro! Starmer fora!" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/gra-bretanha-nao-se-pode-deter-uma-ideia-cujo-tempo-chegou-socialistas-dentro-starmer-fora/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2021-07-21T14:13:32-03:00","datePublished":"2021-07-21T14:13:32-03:00","dateModified":"2021-07-21T14:13:32-03:00","headline":"Gr\u00e3-Bretanha: \u201cN\u00e3o se pode deter uma ideia cujo tempo chegou\u201d \u2013 Socialistas dentro! Starmer fora!","name":"Gr\u00e3-Bretanha: \u201cN\u00e3o se pode deter uma ideia cujo tempo chegou\u201d \u2013 Socialistas dentro! Starmer fora!","keywords":"expuls\u00e3o,Ken Loach,Partido Trabalhista,Socialist Appeal","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/gra-bretanha-nao-se-pode-deter-uma-ideia-cujo-tempo-chegou-socialistas-dentro-starmer-fora\/","description":"Milhares de filiados ao Partido Trabalhista est\u00e3o prestes a ser expulsos ap\u00f3s uma vota\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o dirigente do partido que visa banir o Socialist Appeal. O Comit\u00ea Executivo Nacional do Partido Trabal","copyrightYear":"2021","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/gra-bretanha-nao-se-pode-deter-uma-ideia-cujo-tempo-chegou-socialistas-dentro-starmer-fora/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/gra-bretanha-nao-se-pode-deter-uma-ideia-cujo-tempo-chegou-socialistas-dentro-starmer-fora/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/gra-bretanha-nao-se-pode-deter-uma-ideia-cujo-tempo-chegou-socialistas-dentro-starmer-fora/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/gra-bretanha-nao-se-pode-deter-uma-ideia-cujo-tempo-chegou-socialistas-dentro-starmer-fora\/"},"author":{"@type":"Person","name":"The Communist (ICR\/Gr\u00e3-Bretanha)","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/socialist-appeal\/"},"articleSection":"Mundo","articleBody":"Milhares de filiados ao Partido Trabalhista est\u00e3o prestes a ser expulsos ap\u00f3s uma vota\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o dirigente do partido que visa banir o Socialist Appeal. O Comit\u00ea Executivo Nacional do Partido Trabalhista (NEC), dominado pela direita, votou por proibir quatro organiza\u00e7\u00f5es de esquerda do partido, incluindo o Socialist Appeal. Esta decis\u00e3o escandalosa e covarde \u00e9 um ataque pol\u00edtico direto a toda a esquerda. Starmer e a ala direita lan\u00e7aram o desafio. Toda a esquerda deve se mobilizar e responder com milit\u00e2ncia e ousadia.\u00a0N\u00e3o seremos intimidados por este ataque. Junte-se a n\u00f3s na luta pelo socialismo.\r\n\r\n\r\nSolidariedade\r\nAntes da reuni\u00e3o de hoje [20 de julho] do \u00f3rg\u00e3o dirigente do Partido Trabalhista, chegou um grande n\u00famero de declara\u00e7\u00f5es de apoio e solidariedade, tanto de figuras de alto perfil (incluindo Jeremy Corbyn) quanto de ativistas da base.\r\n\r\n\u201cCamaradas, a tentativa de proibir o Socialist Appeal e outros grupos, com o objetivo de expuls\u00e1-los do partido, \u00e9 uma vergonha absoluta\u201d, afirmou Ian Hodson, presidente do sindicato dos padeiros, em uma mensagem de apoio.\r\n\u201cAo mesmo tempo em que expulsa bons socialistas, Starmer est\u00e1 recebendo ex-conservadores de bra\u00e7os abertos e girando o partido para a direita. N\u00e3o devemos permitir que escapem disso impunes. Meu sindicato se op\u00f5e totalmente \u00e0s proibi\u00e7\u00f5es e proscri\u00e7\u00f5es e ao retorno ao controle do pensamento macartista\u201d. - Em solidariedade, Ian Hodson, Presidente BFAWU [Sindicato dos Padeiros e Trabalhadores Afins].\r\nOrganiza\u00e7\u00f5es importantes de esquerda, como Unite the Union e Momentum, tamb\u00e9m se manifestaram contra essa agress\u00e3o da direita.\r\n\r\nH\u00e1 um claro reconhecimento de que a decis\u00e3o de hoje do NEC \u00e9 o in\u00edcio de um ataque mais amplo, projetado para expurgar a esquerda do partido e quebrar a influ\u00eancia dos sindicatos.\r\n\r\n\u201cAtos de machismo pol\u00edtico, como este \u00faltimo movimento para proscrever grupos dentro do partido, n\u00e3o promovem o partido diante do p\u00fablico eleitor, nem apaziguam a m\u00eddia de direita que os exige\u201d, afirma a declara\u00e7\u00e3o de Unite. \u201cA hist\u00f3ria ensina que este ser\u00e1 apenas o come\u00e7o\u201d.\r\n\r\nDa mesma forma, o comunicado oficial de Momentum alerta que uma \"camarilha pequena e distante\" est\u00e1 tentando \"tirar do partido Momentum e a esquerda mais ampla\".\r\n\r\nhttps:\/\/twitter.com\/PeoplesMomentum\/status\/1417081215211945987\r\n\r\nA mesma perspectiva foi enfatizada em uma declara\u00e7\u00e3o de Socialist Campaign Group of Labour Councilors [Grupo de Conselhos Trabalhistas da Campanha Socialista], que citou Tony Benn sobre a quest\u00e3o dos ataques contra os marxistas no Partido Trabalhista:\r\n\u201cSe o Partido Trabalhista pudesse ser intimidado ou persuadido a denunciar seus marxistas, a m\u00eddia \u2013 tendo provado sangue \u2013 exigiria em seguida que fossem expulsos todos os seus socialistas ... para formar uma alternativa inofensiva aos conservadores ...\r\n\r\n\u201cAssim, o capitalismo brit\u00e2nico, argumenta-se, ficar\u00e1 seguro para sempre e o socialismo ser\u00e1 expulso da agenda nacional\u201d.\r\nhttps:\/\/twitter.com\/SocialistCllrs\/status\/1417394956516352008\r\nExpurgo\r\nOs temores de um expurgo mais amplo foram refor\u00e7ados por informes internos da dire\u00e7\u00e3o do partido, que indicam que a burocracia j\u00e1 tem mais de 3.000 cartas de expuls\u00e3o prontas para enviar.\r\n\r\nMesmo pelas estimativas mais generosas, isso vai muito al\u00e9m da base de apoiadores dos quatro grupos oficialmente banidos hoje.\r\n\r\nIsso mostra as reais inten\u00e7\u00f5es da direita: usar essas proscri\u00e7\u00f5es como a ponta fina da cunha para expulsar toda a esquerda; como uma ferramenta para eliminar todos os vest\u00edgios de socialismo e \"corbynismo\" do partido.\r\n\r\nMembros de esquerda do NEC se opuseram ao movimento de proibir o Socialist Appeal. Antes da reuni\u00e3o de hoje, eles tamb\u00e9m divulgaram uma declara\u00e7\u00e3o condenando os direitistas por \"silenciar burocraticamente aqueles com pontos de vista opostos\" e por reprimir o \"direito fundamental de se organizar politicamente\" dentro do partido.\r\n\r\nhttps:\/\/twitter.com\/MizJama\/status\/1417210206765846532\r\n\r\nNo entanto, com Starmer e seus apoiadores em maioria, a mo\u00e7\u00e3o de proscri\u00e7\u00e3o foi aprovada, juntamente com propostas para estabelecer um novo painel do NEC para atuar como juiz, j\u00fari e carrasco em futuros casos semelhantes \u2013 mais uma vez, preparando o terreno para novas ondas de expuls\u00f5es.\r\nProtesto\r\nEnquanto os membros do NEC debatiam online, centenas de membros de base e ativistas se reuniram fora da sede do Partido Trabalhista em Southside para denunciar este \u00faltimo epis\u00f3dio do #LabourPurge.\r\n\r\nOs oradores dos grupos rec\u00e9m-proscritos e do movimento trabalhista falaram para a multid\u00e3o reunida, destacando as motiva\u00e7\u00f5es pol\u00edticas por tr\u00e1s deste ataque.\r\n\r\nO parlamentar trabalhista de esquerda John McDonnell enviou uma mensagem de apoio, que foi lida na plataforma:\r\n\u201cOponho-me totalmente ao uso de proibi\u00e7\u00f5es e proscri\u00e7\u00f5es para expulsar os socialistas do Partido Trabalhista.\r\n\r\n\u201cO Partido Trabalhista foi fundado como um partido socialista democr\u00e1tico composto por indiv\u00edduos e grupos de socialistas provenientes de uma ampla gama de cren\u00e7as e an\u00e1lises pol\u00edticas.\r\n\r\n\u201cDos fabianos aos cooperadores e aos marxistas, o partido de Bevan, Attlee, Laski e Benn abra\u00e7ou todas essas tradi\u00e7\u00f5es e se tornou mais forte por isso.\r\n\r\n\u201cOs membros do partido que apoiam as ideias defendidas pelo Socialist Appeal t\u00eam trabalhado com lealdade e voluntariamente para que os candidatos trabalhistas sejam eleitos e est\u00e3o na vanguarda de muitas campanhas e lutas sindicais.\r\n\r\n\u201cBanir ou proscrever membros associados \u00e0s ideias do Socialist Appeal vai contra o que o Partido Trabalhista sempre representou.\r\n\r\n\u201cSe algum membro do partido violou as regras do partido, j\u00e1 existem procedimentos para lidar com isso.\r\n\r\n\u201cN\u00e3o h\u00e1 necessidade deste recurso para proibi\u00e7\u00f5es e proscri\u00e7\u00f5es.\r\n\r\n\u201cA quest\u00e3o que certamente deve vir \u00e0 mente \u00e9 se aqueles que est\u00e3o associados \u00e0s pol\u00edticas e ideias do Socialist Appeal, agora visados, s\u00e3o os pr\u00f3ximos na lista de proscri\u00e7\u00e3o\u201d.\r\nhttps:\/\/twitter.com\/SocialistTelly\/status\/1417198219579252736\r\n\r\nO cineasta de esquerda Ken Loach tamb\u00e9m ofereceu uma mensagem de solidariedade ao protesto:\r\n\u201cA destrui\u00e7\u00e3o da democracia no Partido Trabalhista \u00e9 vergonhosa.\r\n\r\n\u201cOs ramos locais do partido s\u00e3o fechados, os seus dirigentes substitu\u00eddos ou suspensos, as reuni\u00f5es canceladas, tudo com pouca considera\u00e7\u00e3o ao livro de regras.\r\n\r\n\u201cPessoas boas est\u00e3o sendo for\u00e7adas a sair, algumas ficam doentes com a press\u00e3o. Os ativistas com mais princ\u00edpios est\u00e3o saindo \u00e0s dezenas de milhares.\r\n\r\n\u201cE tudo isso sem uma palavra dos meios de comunica\u00e7\u00e3o. Por qu\u00ea? Porque Starmer \u00e9 o homem deles. Sabem que com ele pouco ou nada mudar\u00e1. Ele s\u00f3 debate coisas pequenas, mas sobre os grandes princ\u00edpios \u2013 acabar com a privatiza\u00e7\u00e3o, garantir os direitos trabalhistas, proteger o meio ambiente, proporcionar uma pol\u00edtica externa baseada nos direitos humanos e no direito internacional \u2013 aqui, ele se cala.\r\n\r\n\u00a0\u201cEle quer um partido menor, sem ativistas problem\u00e1ticos. Este ataque \u00e0 democracia partid\u00e1ria \u00e9 impulsionado pela determina\u00e7\u00e3o de apaziguar o poder do establishment.\r\n\r\n\u201c\u00c9 um retorno ao oportunismo e ao apoio ao poder corporativo dos anos de Blair.\r\n\r\n\u201cMas Starmer, fraco e inexpressivo, n\u00e3o \u00e9 Blair.\r\n\r\n\u201cO Partido Trabalhista \u00e9 uma \u00e1rea de luta, ao lado de campanhas populares e dos sindicatos. A direita opera nas sombras. Continuem falando a verdade sobre o que est\u00e1 acontecendo, \u00e9 nossa arma mais forte!\u201d\r\nHipocrisia\r\nAdam Booth, editor de socialist.net, tamb\u00e9m falou no protesto, discutindo as reais raz\u00f5es por tr\u00e1s da proscri\u00e7\u00e3o do Socialist Appeal.\r\n\r\n\u201cO \u00fanico \u2018crime\u2019 de que somos considerados culpados \u00e9 o de ser socialistas\u201d, observou Adam.\r\n\r\nAdam continuou destacando a repugnante hipocrisia da direita trabalhista, que acusa os marxistas no partido de n\u00e3o compartilharem os \"objetivos e valores\" do Partido Trabalhista.\r\n\u201cIsso \u00e9 extremamente rico vindo da direita: dos blairistas e burocratas que sabotaram as elei\u00e7\u00f5es gerais de 2017; das pessoas que minaram implacavelmente o l\u00edder duas vezes democraticamente eleito por cinco anos; das mesmas pessoas que descartaram a cl\u00e1usula IV socialista do partido, substituindo-a por elogios a uma \u2018economia de mercado din\u00e2mica\u2019\u201d.\r\n\u201cA direita nos acusa de ser \u2018organizados\u2019; de ser \u2018entristas\u2019; de ser um \u2018partido dentro de um partido\u201d, continuou Adam.\r\n\u201cMas fac\u00e7\u00f5es como Progress e Labour First tamb\u00e9m n\u00e3o est\u00e3o organizadas? E eles n\u00e3o s\u00e3o bem financiados por interesses externos das grandes empresas?\r\n\r\n\u201cEles n\u00e3o s\u00e3o entristas, em nome do establishment? Eles n\u00e3o s\u00e3o um 'partido dentro de um partido' - um grupo de Conservadores infiltrados dentro do nosso partido?\u201d\r\nMarxismo\r\n\u201cO objetivo de Starmer e da ala direita \u00e9 claro\u201d, afirmou Adam. \u201cEles querem expurgar toda a esquerda do Partido Trabalhista; expurgar o socialismo de nosso partido; fazer do Partido Trabalhista um par de m\u00e3os seguras para o capitalismo\u201d.\r\n\u201c\u00c9 por isso que \u00e9 vital que a esquerda tome uma posi\u00e7\u00e3o agora \u2013 que nos unamos e lutemos contra esses ataques\u201d.\r\n\u201cNo entanto, n\u00e3o seremos intimidados por sua agress\u00e3o e repress\u00e3o\u201d, concluiu Adam. \u201cEsses ataques apenas nos tornam mais determinados\u201d.\r\n\u201cEles podem tentar banir e bloquear quantos de n\u00f3s quiserem. Mas, como disse o grande escritor franc\u00eas Victor Hugo: nenhuma for\u00e7a na terra pode impedir uma ideia cujo tempo chegou. E s\u00e3o as ideias do marxismo e do socialismo que representam o futuro\u201d.\r\nhttps:\/\/www.youtube.com\/watch?v=DMn_EtzIOa0&amp;feature=emb_imp_woyt\r\n\r\nEsta \u00e9 a perspectiva para a qual devemos retornar. Como o fil\u00f3sofo Spinoza observou: \"Nossa tarefa n\u00e3o \u00e9 chorar ou rir, mas compreender\".\r\n\r\nO capitalismo est\u00e1 em sua crise mais profunda. Ao contr\u00e1rio da era Blair, n\u00e3o s\u00e3o as reformas, mas sim os ataques e a austeridade que est\u00e3o na ordem do dia. Starmer e a ala direita n\u00e3o t\u00eam nada a oferecer a n\u00e3o ser agitar bandeiras e fazer apelos aos grandes neg\u00f3cios.\r\n\r\nLutas de classes agudas est\u00e3o por chegar, na Gr\u00e3-Bretanha e internacionalmente. Enormes press\u00f5es est\u00e3o se acumulando na sociedade, especialmente na classe trabalhadora. E, de uma forma ou de outra, estas v\u00e3o emergir, encontrando um reflexo tanto nas ruas, quanto no Partido Trabalhista e nos sindicatos.\r\n\r\nNesse processo, as organiza\u00e7\u00f5es de massa da classe trabalhadora ser\u00e3o transformadas e retransformadas. E as ideias do marxismo se tornar\u00e3o ainda mais relevantes.\r\n\r\n\u00c9 por isso que n\u00e3o estamos desmoralizados ou abatidos pela decis\u00e3o de hoje do NEC. Em vez disso, estamos ainda mais determinados a assumir a tarefa nas m\u00e3os: construir a corrente marxista \u2013 Socialist Appeal, a voz marxista do Trabalho e da juventude.\r\n\r\nA todos os que foram expulsos ou que deixaram o Partido Trabalhista desgostosos com a lideran\u00e7a de Starmer, pedimos que se juntem a n\u00f3s nesta tarefa.\r\n\r\nhttps:\/\/twitter.com\/socialist_app\/status\/1417548490763390976\r\n\r\n\r\nCarta de um membro veterano do Partido Trabalhista \r\nCaros camaradas,\r\n\r\nEstou escrevendo isso em resposta \u00e0 proposta de hoje do NEC do partido de \"excluir automaticamente\" certos membros. A pr\u00f3pria frase \"autoexclus\u00e3o\" \u00e9 algo sa\u00eddo do 1984 de Orwell, n\u00e3o das tradi\u00e7\u00f5es do Partido Trabalhista do qual sou um membro orgulhoso desde que entrei aos 17 anos em 1974.\r\n\r\nEm 47 anos de filia\u00e7\u00e3o cont\u00ednua ao partido, NUNCA votei em nenhum outro partido; NUNCA defendi o voto por qualquer outro partido; SEMPRE me opus a acordos com outros partidos cujos objetivos n\u00e3o coincidem com os do Partido Trabalhista \u2013 transformar a sociedade em moldes socialistas.\r\n\r\nQuando jovem, servi por quatro anos como presidente nacional do Labour Party Young Socialists \u2013 uma vibrante organiza\u00e7\u00e3o de campanha com mais de 500 filiais, at\u00e9 que foi efetivamente destru\u00edda pelas medidas burocr\u00e1ticas de Tom Watson.\r\n\r\nComo muitos, enojado com a guerra do Iraque e com a importa\u00e7\u00e3o da economia capitalista de livre mercado para o partido, fui menos ativo durante os anos de Blair. Tamb\u00e9m como muitos, o fogo do socialismo foi reacendido com a elei\u00e7\u00e3o de Jeremy Corbyn como l\u00edder do partido.\r\n\r\nDesde que me mudei para Bristol, colaborei em Bristol West e Kingswood nas elei\u00e7\u00f5es gerais de 2019 antes de ir trabalhar com minha parceira Jayne, por quatro semanas, como volunt\u00e1rios n\u00e3o remunerados no assento marginal de Truro e Falmouth.\r\n\r\nDurante o primeiro bloqueio da Covid, como coordenador da campanha eleitoral, iniciei e produzi onze edi\u00e7\u00f5es de um boletim informativo para todos os membros, para manter a comunica\u00e7\u00e3o entre os membros nos primeiros e dif\u00edceis meses.\r\n\r\nSe sou \u201cauto-exclu\u00eddo\u201d pelo crime de apoiar um jornal socialista, Socialist Appeal, jornal que nunca fez campanha contra o Partido Trabalhista, pe\u00e7o aos camaradas de todos os lados do partido que se perguntem: \u00c9 disso que trata o nosso partido? Unite e outros sindicatos pensam que n\u00e3o.\r\n\r\nVamos chamar as coisas pelos seus devidos nomes: as expuls\u00f5es por motivos organizacionais esp\u00farios (eu e o Socialist Appeal nunca nos opusemos ou defendemos o apoio a outros partidos contra o trabalhista) s\u00e3o na realidade um expurgo pol\u00edtico.\r\n\r\nEsse expurgo ocorre porque, ap\u00f3s o susto de Jeremy Corbyn de quase vencer as elei\u00e7\u00f5es gerais de 2017, a classe dominante e seus ac\u00f3litos dentro da dire\u00e7\u00e3o do partido determinaram que o partido deve ser \"protegido\" para o capitalismo \u2013 capaz de servir como um \"segundo time\u201d quando os dias deste governo conservador corrupto acabarem.\r\n\r\nMas as medidas organizacionais nunca ir\u00e3o superar as ideias pol\u00edticas cujo tempo chegou.\r\n\r\nSou orgulhosamente socialista e marxista ao longo da vida. O marxismo sempre foi parte integrante das tradi\u00e7\u00f5es do partido.\r\n\r\nEste ataque ao Socialist Appeal n\u00e3o \u00e9 porque \u00e9 uma pequena \"seita\". Se fosse, n\u00e3o haveria motivo para um expurgo. N\u00e3o, \u00e9 exatamente o oposto; \u00e9 porque as ideias do marxismo \u2013 o reconhecimento de que o capitalismo como um sistema n\u00e3o tem futuro a oferecer aos trabalhadores \u2013 est\u00e3o sendo crescentemente apoiadas em todas as \u00e1reas do movimento trabalhista, enquanto o capitalismo cambaleia em escala mundial de crise em crise.\r\n\r\nOs indiv\u00edduos podem ser \"auto-exclu\u00eddos\" \u2013 mas as ideias cuja hora chegou nunca ser\u00e3o exclu\u00eddas do movimento trabalhista.\r\n\r\nKevin Ramage, membro do Partido Trabalhista de 1974 -?\r\n\r\n\r\n\r\nTRADU\u00c7\u00c3O DE FABIANO LEITE.\r\nPUBLICADO EM\u00a0MARXIST.COM","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2021\/07\/Labour_proscription_Image_Socialist_Appeal1.jpg?fit=720%2C480&ssl=1","width":720,"height":480}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"40066\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "40066" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/gra-bretanha-nao-se-pode-deter-uma-ideia-cujo-tempo-chegou-socialistas-dentro-starmer-fora/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:51:38 GMT -->
</html>