<!DOCTYPE html>
<html lang="pt-BR" prefix="og: http://ogp.me/ns#">

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/greve-das-universidades-e-institutos-impasse-entre-governo-e-sindicatos/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:53 GMT -->
<!-- Added by HTTrack --><meta http-equiv="content-type" content="text/html;charset=UTF-8" /><!-- /Added by HTTrack -->
<head>
<meta charset="UTF-8" />
<link rel="profile" href="https://gmpg.org/xfn/11" />
<link rel="pingback" href="https://marxismo.org.br/xmlrpc.php" />
<title>Greve das universidades e institutos: impasse entre governo e sindicatos &#8211; Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)</title>
<meta name='robots' content='max-image-preview:large' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://secure.gravatar.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://stats.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://i0.wp.com/' />
<link rel='dns-prefetch' href='http://c0.wp.com/' />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/feed/" />
<link rel="alternate" type="application/rss+xml" title="Feed de comentários para Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) &raquo;" href="https://marxismo.org.br/comments/feed/" />
<script type="text/javascript">
/* <![CDATA[ */
window._wpemojiSettings = {"baseUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/72x72\/","ext":".png","svgUrl":"https:\/\/s.w.org\/images\/core\/emoji\/15.0.3\/svg\/","svgExt":".svg","source":{"concatemoji":"https:\/\/marxismo.org.br\/wp-includes\/js\/wp-emoji-release.min.js"}};
/*! This file is auto-generated */
!function(i,n){var o,s,e;function c(e){try{var t={supportTests:e,timestamp:(new Date).valueOf()};sessionStorage.setItem(o,JSON.stringify(t))}catch(e){}}function p(e,t,n){e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(t,0,0);var t=new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data),r=(e.clearRect(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height),e.fillText(n,0,0),new Uint32Array(e.getImageData(0,0,e.canvas.width,e.canvas.height).data));return t.every(function(e,t){return e===r[t]})}function u(e,t,n){switch(t){case"flag":return n(e,"\ud83c\udff3\ufe0f\u200d\u26a7\ufe0f","\ud83c\udff3\ufe0f\u200b\u26a7\ufe0f")?!1:!n(e,"\ud83c\uddfa\ud83c\uddf3","\ud83c\uddfa\u200b\ud83c\uddf3")&&!n(e,"\ud83c\udff4\udb40\udc67\udb40\udc62\udb40\udc65\udb40\udc6e\udb40\udc67\udb40\udc7f","\ud83c\udff4\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc62\u200b\udb40\udc65\u200b\udb40\udc6e\u200b\udb40\udc67\u200b\udb40\udc7f");case"emoji":return!n(e,"\ud83d\udc26\u200d\u2b1b","\ud83d\udc26\u200b\u2b1b")}return!1}function f(e,t,n){var r="undefined"!=typeof WorkerGlobalScope&&self instanceof WorkerGlobalScope?new OffscreenCanvas(300,150):i.createElement("canvas"),a=r.getContext("2d",{willReadFrequently:!0}),o=(a.textBaseline="top",a.font="600 32px Arial",{});return e.forEach(function(e){o[e]=t(a,e,n)}),o}function t(e){var t=i.createElement("script");t.src=e,t.defer=!0,i.head.appendChild(t)}"undefined"!=typeof Promise&&(o="wpEmojiSettingsSupports",s=["flag","emoji"],n.supports={everything:!0,everythingExceptFlag:!0},e=new Promise(function(e){i.addEventListener("DOMContentLoaded",e,{once:!0})}),new Promise(function(t){var n=function(){try{var e=JSON.parse(sessionStorage.getItem(o));if("object"==typeof e&&"number"==typeof e.timestamp&&(new Date).valueOf()<e.timestamp+604800&&"object"==typeof e.supportTests)return e.supportTests}catch(e){}return null}();if(!n){if("undefined"!=typeof Worker&&"undefined"!=typeof OffscreenCanvas&&"undefined"!=typeof URL&&URL.createObjectURL&&"undefined"!=typeof Blob)try{var e="postMessage("+f.toString()+"("+[JSON.stringify(s),u.toString(),p.toString()].join(",")+"));",r=new Blob([e],{type:"text/javascript"}),a=new Worker(URL.createObjectURL(r),{name:"wpTestEmojiSupports"});return void(a.onmessage=function(e){c(n=e.data),a.terminate(),t(n)})}catch(e){}c(n=f(s,u,p))}t(n)}).then(function(e){for(var t in e)n.supports[t]=e[t],n.supports.everything=n.supports.everything&&n.supports[t],"flag"!==t&&(n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&n.supports[t]);n.supports.everythingExceptFlag=n.supports.everythingExceptFlag&&!n.supports.flag,n.DOMReady=!1,n.readyCallback=function(){n.DOMReady=!0}}).then(function(){return e}).then(function(){var e;n.supports.everything||(n.readyCallback(),(e=n.source||{}).concatemoji?t(e.concatemoji):e.wpemoji&&e.twemoji&&(t(e.twemoji),t(e.wpemoji)))}))}((window,document),window._wpemojiSettings);
/* ]]> */
</script>
<style id='wp-emoji-styles-inline-css' type='text/css'>

	img.wp-smiley, img.emoji {
		display: inline !important;
		border: none !important;
		box-shadow: none !important;
		height: 1em !important;
		width: 1em !important;
		margin: 0 0.07em !important;
		vertical-align: -0.1em !important;
		background: none !important;
		padding: 0 !important;
	}
</style>
<link rel='stylesheet' id='wp-block-library-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/css/dist/block-library/style.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/mediaelementplayer-legacy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='wp-mediaelement-css' href='https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/mediaelement/wp-mediaelement.min.css' type='text/css' media='all' />
<style id='jetpack-sharing-buttons-style-inline-css' type='text/css'>
.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:flex;flex-direction:row;flex-wrap:wrap;gap:0;list-style-type:none;margin:5px;padding:0}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-small-icon-size{font-size:12px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-normal-icon-size{font-size:16px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-large-icon-size{font-size:24px}.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-huge-icon-size{font-size:36px}@media print{.jetpack-sharing-buttons__services-list{display:none!important}}.editor-styles-wrapper .wp-block-jetpack-sharing-buttons{gap:0;padding-inline-start:0}ul.jetpack-sharing-buttons__services-list.has-background{padding:1.25em 2.375em}
</style>
<style id='pdfemb-pdf-embedder-viewer-style-inline-css' type='text/css'>
.wp-block-pdfemb-pdf-embedder-viewer{max-width:none}

</style>
<style id='classic-theme-styles-inline-css' type='text/css'>
/*! This file is auto-generated */
.wp-block-button__link{color:#fff;background-color:#32373c;border-radius:9999px;box-shadow:none;text-decoration:none;padding:calc(.667em + 2px) calc(1.333em + 2px);font-size:1.125em}.wp-block-file__button{background:#32373c;color:#fff;text-decoration:none}
</style>
<style id='global-styles-inline-css' type='text/css'>
:root{--wp--preset--aspect-ratio--square: 1;--wp--preset--aspect-ratio--4-3: 4/3;--wp--preset--aspect-ratio--3-4: 3/4;--wp--preset--aspect-ratio--3-2: 3/2;--wp--preset--aspect-ratio--2-3: 2/3;--wp--preset--aspect-ratio--16-9: 16/9;--wp--preset--aspect-ratio--9-16: 9/16;--wp--preset--color--black: #000000;--wp--preset--color--cyan-bluish-gray: #abb8c3;--wp--preset--color--white: #ffffff;--wp--preset--color--pale-pink: #f78da7;--wp--preset--color--vivid-red: #cf2e2e;--wp--preset--color--luminous-vivid-orange: #ff6900;--wp--preset--color--luminous-vivid-amber: #fcb900;--wp--preset--color--light-green-cyan: #7bdcb5;--wp--preset--color--vivid-green-cyan: #00d084;--wp--preset--color--pale-cyan-blue: #8ed1fc;--wp--preset--color--vivid-cyan-blue: #0693e3;--wp--preset--color--vivid-purple: #9b51e0;--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple: linear-gradient(135deg,rgba(6,147,227,1) 0%,rgb(155,81,224) 100%);--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan: linear-gradient(135deg,rgb(122,220,180) 0%,rgb(0,208,130) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange: linear-gradient(135deg,rgba(252,185,0,1) 0%,rgba(255,105,0,1) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red: linear-gradient(135deg,rgba(255,105,0,1) 0%,rgb(207,46,46) 100%);--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray: linear-gradient(135deg,rgb(238,238,238) 0%,rgb(169,184,195) 100%);--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum: linear-gradient(135deg,rgb(74,234,220) 0%,rgb(151,120,209) 20%,rgb(207,42,186) 40%,rgb(238,44,130) 60%,rgb(251,105,98) 80%,rgb(254,248,76) 100%);--wp--preset--gradient--blush-light-purple: linear-gradient(135deg,rgb(255,206,236) 0%,rgb(152,150,240) 100%);--wp--preset--gradient--blush-bordeaux: linear-gradient(135deg,rgb(254,205,165) 0%,rgb(254,45,45) 50%,rgb(107,0,62) 100%);--wp--preset--gradient--luminous-dusk: linear-gradient(135deg,rgb(255,203,112) 0%,rgb(199,81,192) 50%,rgb(65,88,208) 100%);--wp--preset--gradient--pale-ocean: linear-gradient(135deg,rgb(255,245,203) 0%,rgb(182,227,212) 50%,rgb(51,167,181) 100%);--wp--preset--gradient--electric-grass: linear-gradient(135deg,rgb(202,248,128) 0%,rgb(113,206,126) 100%);--wp--preset--gradient--midnight: linear-gradient(135deg,rgb(2,3,129) 0%,rgb(40,116,252) 100%);--wp--preset--font-size--small: 13px;--wp--preset--font-size--medium: 20px;--wp--preset--font-size--large: 36px;--wp--preset--font-size--x-large: 42px;--wp--preset--spacing--20: 0.44rem;--wp--preset--spacing--30: 0.67rem;--wp--preset--spacing--40: 1rem;--wp--preset--spacing--50: 1.5rem;--wp--preset--spacing--60: 2.25rem;--wp--preset--spacing--70: 3.38rem;--wp--preset--spacing--80: 5.06rem;--wp--preset--shadow--natural: 6px 6px 9px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--deep: 12px 12px 50px rgba(0, 0, 0, 0.4);--wp--preset--shadow--sharp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 0.2);--wp--preset--shadow--outlined: 6px 6px 0px -3px rgba(255, 255, 255, 1), 6px 6px rgba(0, 0, 0, 1);--wp--preset--shadow--crisp: 6px 6px 0px rgba(0, 0, 0, 1);}:where(.is-layout-flex){gap: 0.5em;}:where(.is-layout-grid){gap: 0.5em;}body .is-layout-flex{display: flex;}.is-layout-flex{flex-wrap: wrap;align-items: center;}.is-layout-flex > :is(*, div){margin: 0;}body .is-layout-grid{display: grid;}.is-layout-grid > :is(*, div){margin: 0;}:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}.has-black-color{color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-color{color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-color{color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-color{color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-color{color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-color{color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-background-color{background-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-black-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--black) !important;}.has-cyan-bluish-gray-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--cyan-bluish-gray) !important;}.has-white-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--white) !important;}.has-pale-pink-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-pink) !important;}.has-vivid-red-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-red) !important;}.has-luminous-vivid-orange-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-amber-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--luminous-vivid-amber) !important;}.has-light-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--light-green-cyan) !important;}.has-vivid-green-cyan-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-green-cyan) !important;}.has-pale-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--pale-cyan-blue) !important;}.has-vivid-cyan-blue-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-cyan-blue) !important;}.has-vivid-purple-border-color{border-color: var(--wp--preset--color--vivid-purple) !important;}.has-vivid-cyan-blue-to-vivid-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--vivid-cyan-blue-to-vivid-purple) !important;}.has-light-green-cyan-to-vivid-green-cyan-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--light-green-cyan-to-vivid-green-cyan) !important;}.has-luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-amber-to-luminous-vivid-orange) !important;}.has-luminous-vivid-orange-to-vivid-red-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-vivid-orange-to-vivid-red) !important;}.has-very-light-gray-to-cyan-bluish-gray-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--very-light-gray-to-cyan-bluish-gray) !important;}.has-cool-to-warm-spectrum-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--cool-to-warm-spectrum) !important;}.has-blush-light-purple-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-light-purple) !important;}.has-blush-bordeaux-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--blush-bordeaux) !important;}.has-luminous-dusk-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--luminous-dusk) !important;}.has-pale-ocean-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--pale-ocean) !important;}.has-electric-grass-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--electric-grass) !important;}.has-midnight-gradient-background{background: var(--wp--preset--gradient--midnight) !important;}.has-small-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--small) !important;}.has-medium-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--medium) !important;}.has-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--large) !important;}.has-x-large-font-size{font-size: var(--wp--preset--font-size--x-large) !important;}
:where(.wp-block-post-template.is-layout-flex){gap: 1.25em;}:where(.wp-block-post-template.is-layout-grid){gap: 1.25em;}
:where(.wp-block-columns.is-layout-flex){gap: 2em;}:where(.wp-block-columns.is-layout-grid){gap: 2em;}
:root :where(.wp-block-pullquote){font-size: 1.5em;line-height: 1.6;}
</style>
<link rel='stylesheet' id='searchandfilter-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/search-filter/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-style-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/style.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='tie-ilightbox-skin-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ilightbox/dark-skin/skin.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_modal-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-modal.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_ui-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-ui/jquery-ui.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_tipsy-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_raty-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='select2-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fileupload-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fileupload.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_confirm-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_date-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.date.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_datetime_time-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/default.time.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_ii-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-ii.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fonticons_fa-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/legacy/fonticons/fonticons-fa.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_fontawesome-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-fontawesome.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_common-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/common.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_responsive-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-responsive.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_styles-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-styles.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_crop-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_profile-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-profile.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_account-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-account.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_misc-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-misc.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_default_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/css/um-old-default.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='um_old_css-css' href='https://marxismo.org.br/wp-content/uploads/ultimatemember/um_old_settings.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='social-logos-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/social-logos/social-logos.min.css' type='text/css' media='all' />
<link rel='stylesheet' id='jetpack_css-css' href='https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/css/jetpack.css' type='text/css' media='all' />
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery.min.js" id="jquery-core-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/jquery/jquery-migrate.min.js" id="jquery-migrate-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-gdpr.min.js" id="um-gdpr-js"></script>
<link rel="https://api.w.org/" href="https://marxismo.org.br/wp-json/" /><link rel="alternate" title="JSON" type="application/json" href="https://marxismo.org.br/wp-json/wp/v2/posts/51635" /><link rel="canonical" href="https://marxismo.org.br/greve-das-universidades-e-institutos-impasse-entre-governo-e-sindicatos/" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (JSON)" type="application/json+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fgreve-das-universidades-e-institutos-impasse-entre-governo-e-sindicatos%2F" />
<link rel="alternate" title="oEmbed (XML)" type="text/xml+oembed" href="https://marxismo.org.br/wp-json/oembed/1.0/embed?url=https%3A%2F%2Fmarxismo.org.br%2Fgreve-das-universidades-e-institutos-impasse-entre-governo-e-sindicatos%2F&amp;format=xml" />
		<style type="text/css">
			.um_request_name {
				display: none !important;
			}
		</style>
		<style>img#wpstats{display:none}</style>
		<link rel="shortcut icon" href="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2017/09/favicon4.png" title="Favicon" />
<!--[if IE]>
<script type="text/javascript">jQuery(document).ready(function (){ jQuery(".menu-item").has("ul").children("a").attr("aria-haspopup", "true");});</script>
<![endif]-->
<!--[if lt IE 9]>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/html5.js"></script>
<script src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/selectivizr-min.js"></script>
<![endif]-->
<!--[if IE 9]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie9.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 8]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie8.css" />
<![endif]-->
<!--[if IE 7]>
<link rel="stylesheet" type="text/css" media="all" href="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/css/ie7.css" />
<![endif]-->


<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0" />



<style type="text/css" media="screen">

body{
	font-size : 14px;
	font-weight: normal;
	font-style: normal;
}

::-webkit-scrollbar {
	width: 8px;
	height:8px;
}

#main-nav,
.cat-box-content,
#sidebar .widget-container,
.post-listing,
#commentform {
	border-bottom-color: #e8000c;
}

.search-block .search-button,
#topcontrol,
#main-nav ul li.current-menu-item a,
#main-nav ul li.current-menu-item a:hover,
#main-nav ul li.current_page_parent a,
#main-nav ul li.current_page_parent a:hover,
#main-nav ul li.current-menu-parent a,
#main-nav ul li.current-menu-parent a:hover,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a,
#main-nav ul li.current-page-ancestor a:hover,
.pagination span.current,
.share-post span.share-text,
.flex-control-paging li a.flex-active,
.ei-slider-thumbs li.ei-slider-element,
.review-percentage .review-item span span,
.review-final-score,
.button,
a.button,
a.more-link,
#main-content input[type="submit"],
.form-submit #submit,
#login-form .login-button,
.widget-feedburner .feedburner-subscribe,
input[type="submit"],
#buddypress button,
#buddypress a.button,
#buddypress input[type=submit],
#buddypress input[type=reset],
#buddypress ul.button-nav li a,
#buddypress div.generic-button a,
#buddypress .comment-reply-link,
#buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
#buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
#buddypress #members-directory-form div.item-list-tabs ul li.selected span,
#members-list-options a.selected,
#groups-list-options a.selected,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li a span,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.selected a,
body.dark-skin #buddypress div.item-list-tabs ul li.current a,
body.dark-skin #members-list-options a.selected,
body.dark-skin #groups-list-options a.selected,
.search-block-large .search-button,
#featured-posts .flex-next:hover,
#featured-posts .flex-prev:hover,
a.tie-cart span.shooping-count,
.woocommerce span.onsale,
.woocommerce-page span.onsale ,
.woocommerce .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.woocommerce-page .widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
#check-also-close,
a.post-slideshow-next,
a.post-slideshow-prev,
.widget_price_filter .ui-slider .ui-slider-handle,
.quantity .minus:hover,
.quantity .plus:hover,
.mejs-container .mejs-controls .mejs-time-rail .mejs-time-current,
#reading-position-indicator  {
	background-color:#e8000c;
}

::-webkit-scrollbar-thumb{
	background-color:#e8000c !important;
}

#theme-footer,
#theme-header,
.top-nav ul li.current-menu-item:before,
#main-nav .menu-sub-content ,
#main-nav ul ul,
#check-also-box {
	border-top-color: #e8000c;
}

.search-block:after {
	border-right-color:#e8000c;
}

body.rtl .search-block:after {
	border-left-color:#e8000c;
}

#main-nav ul > li.menu-item-has-children:hover > a:after,
#main-nav ul > li.mega-menu:hover > a:after {
	border-color:transparent transparent #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover,
.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date {
	color: #e8000c;
}

.widget.timeline-posts li a:hover span.tie-date:before {
	background: #e8000c;
	border-color: #e8000c;
}

#order_review,
#order_review_heading {
	border-color: #e8000c;
}


body {
	background-image : url(https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/images/patterns/body-bg1.png);
	background-position: top center;
}

body.single .post .entry a, body.page .post .entry a {
	color: #d40000;
}
		
body.single .post .entry a:hover, body.page .post .entry a:hover {
	color: #ff0000;
}
		
.social-icons.social-colored .&lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;:before {
	background: #00b3ff ;
}

.breaking-news span.breaking-news-title {background: #c70000;}

.tie-cat-3237 a.more-link {background-color:#ff0303;}
.tie-cat-3237 .cat-box-content {border-bottom-color:#ff0303; }
			
.tie-cat-6232 a.more-link {background-color:#850000;}
.tie-cat-6232 .cat-box-content {border-bottom-color:#850000; }
			
.tie-cat-8027 a.more-link {background-color:#8c0000;}
.tie-cat-8027 .cat-box-content {border-bottom-color:#8c0000; }
			
header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home a , header#theme-header #main-nav ul li.menu-item-home.current-menu-item a{
    background-image: none !important;
    text-indent: 0;
    width:auto;}</style>

<meta name="generator" content="Elementor 3.23.3; features: additional_custom_breakpoints, e_lazyload; settings: css_print_method-external, google_font-enabled, font_display-auto">
			<style>
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
				.e-con.e-parent:nth-of-type(n+4):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
					background-image: none !important;
				}
				@media screen and (max-height: 1024px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+3):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
				@media screen and (max-height: 640px) {
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload),
					.e-con.e-parent:nth-of-type(n+2):not(.e-lazyloaded):not(.e-no-lazyload) * {
						background-image: none !important;
					}
				}
			</style>
			
<!-- Jetpack Open Graph Tags -->
<meta property="og:type" content="article" />
<meta property="og:title" content="Greve das universidades e institutos: impasse entre governo e sindicatos" />
<meta property="og:url" content="https://marxismo.org.br/greve-das-universidades-e-institutos-impasse-entre-governo-e-sindicatos/" />
<meta property="og:description" content="Os servidores técnico administrativos em educação (TAE) e docentes das universidades e institutos federais estão construindo uma greve nacional da educação federal. Reunidos na Fasubra, os TAEs das…" />
<meta property="article:published_time" content="2024-04-05T16:09:51+00:00" />
<meta property="article:modified_time" content="2024-04-09T12:08:14+00:00" />
<meta property="og:site_name" content="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" />
<meta property="og:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/3d44fa2fcafdc9643e1896e3e52e556b_L-1.jpg?fit=600%2C337&#038;ssl=1" />
<meta property="og:image:width" content="600" />
<meta property="og:image:height" content="337" />
<meta property="og:image:alt" content="" />
<meta property="og:locale" content="pt_BR" />
<meta name="twitter:site" content="@EM_CMI" />
<meta name="twitter:text:title" content="Greve das universidades e institutos: impasse entre governo e sindicatos" />
<meta name="twitter:image" content="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/3d44fa2fcafdc9643e1896e3e52e556b_L-1.jpg?fit=600%2C337&#038;ssl=1&#038;w=640" />
<meta name="twitter:card" content="summary_large_image" />

<!-- End Jetpack Open Graph Tags -->
		<style type="text/css" id="wp-custom-css">
			h2 {
  font-size: 2px;
}		</style>
		</head>
<body data-rsssl=1 id="top" class="post-template-default single single-post postid-51635 single-format-standard wp-custom-logo lazy-enabled elementor-default elementor-kit-27993">

<div class="wrapper-outer">

	<div class="background-cover"></div>

	<aside id="slide-out">

			<div class="search-mobile">
			<form method="get" id="searchform-mobile" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s-mobile" name="s" title="Pesquisa" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-mobile /-->
	
			<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

	
		<div id="mobile-menu"  class="mobile-hide-icons"></div>
	</aside><!-- #slide-out /-->

		<div id="wrapper" class="wide-layout">
		<div class="inner-wrapper">

		<header id="theme-header" class="theme-header center-logo">
			
		<div class="header-content">

					<a id="slide-out-open" class="slide-out-open" href="#"><span></span></a>
		
			<div class="logo">
			<h2>								<a title="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)" href="https://marxismo.org.br/">
					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/Logo-OCI-ICR-500px.png" alt="Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)"  /><strong>Organização Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista) Corrente Marxista Internacional</strong>
				</a>
			</h2>			</div><!-- .logo /-->
			<div class="e3lan e3lan-top">
			<a href="https://www.marxismo.org.br/a-esquerda-marxista-agora-e-a-organizacao-comunista-internacionalista/" title="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/a-em-e-a-oci-700px-2.png" alt="A Esquerda Marxista agora é a Organização Comunista Internacionalista" />
			</a>
				</div>			<div class="clear"></div>

		</div>
													<nav id="main-nav">
				<div class="container">

				
					<div class="main-menu"><ul id="menu-principal" class="menu"><li id="menu-item-38462" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-home menu-item-38462"><a href="https://marxismo.org.br/">Início</a></li>
<li id="menu-item-38463" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38463"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/">Artigos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38466" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38466"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/brasil/">Brasil</a></li>
	<li id="menu-item-38475" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38475"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/mundo/">Mundo</a></li>
	<li id="menu-item-38511" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor menu-item-has-children menu-item-38511"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/">Luta de Classes</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-38472" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38472"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/">Juventude</a></li>
		<li id="menu-item-38473" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38473"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/movimento-negro/">Movimento Negro</a></li>
		<li id="menu-item-43345" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43345"><a href="https://marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres</a></li>
		<li id="menu-item-52532" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52532"><a href="https://marxismo.org.br/identitarismo/">Identitarismo</a></li>
		<li id="menu-item-38491" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-38491"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/sindical/">Sindical</a></li>
		<li id="menu-item-38470" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38470"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/economia/">Economia</a></li>
		<li id="menu-item-38471" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38471"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/educacao/">Educação</a></li>
		<li id="menu-item-38468" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38468"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/arte-cultura/">Arte &amp; Cultura</a></li>
		<li id="menu-item-38469" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38469"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/ciencia-tecnologia/">Ciência &amp; Tecnologia</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-49742" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-49742"><a href="https://marxismo.org.br/artigos/imprensa-comunista/">Imprensa Comunista</a></li>
	<li id="menu-item-38481" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38481"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/">Especiais</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-51378" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51378"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/ditadura-nunca-mais-60-anos-do-golpe-militar/">Ditadura Nunca Mais: 60 anos do golpe militar</a></li>
		<li id="menu-item-43365" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-43365"><a href="https://marxismo.org.br/coletanea-roque-ferreira/">Coletânea Roque Ferreira</a></li>
		<li id="menu-item-38484" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38484"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/covid-19/">Covid-19</a></li>
		<li id="menu-item-38485" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38485"><a href="https://marxismo.org.br/especiais/psol/">Nossa luta no PSOL</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38487" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38487"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/">Teoria</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38497" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38497"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/dialetica-e-materialismo/">Dialética e Materialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38504" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38504"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/">História</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47924" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-47924"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/a-comuna-de-paris/">A Comuna de Paris</a></li>
		<li id="menu-item-38492" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38492"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/a-revolucao-russa/">A Revolução Russa</a></li>
		<li id="menu-item-38493" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38493"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/as-internacionais/">As Internacionais</a></li>
		<li id="menu-item-38494" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38494"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/brasil-historia/">História do Brasil</a></li>
		<li id="menu-item-38495" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38495"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/historia-geral/">História Geral</a></li>
		<li id="menu-item-38496" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38496"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/movimento-operario/">Movimento Operário</a></li>
		<li id="menu-item-38490" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38490"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/historia/revolucoes-seculo-20/">Revoluções do Século 20</a></li>
	</ul>
</li>
	<li id="menu-item-38505" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38505"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/livros-teoria/">Livros</a></li>
	<li id="menu-item-38500" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38500"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/mulheres-teoria/">Mulheres</a></li>
	<li id="menu-item-38502" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38502"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/racismo-racialismo/">Racismo &amp; Racialismo</a></li>
	<li id="menu-item-38488" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38488"><a href="https://marxismo.org.br/teoria/teoria-economica/">Teoria Econômica</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-43217" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-has-children menu-item-43217"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Nossas Lutas</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-43218" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category current-post-ancestor current-menu-parent current-post-parent menu-item-43218"><a href="https://marxismo.org.br/nossas-lutas/">Relatos</a></li>
	<li id="menu-item-39354" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-39354"><a href="https://marxismo.org.br/campanhas/">Campanhas</a>
	<ul class="sub-menu menu-sub-content">
		<li id="menu-item-47923" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-47923"><a href="https://www.marxismo.org.br/artigos/luta-de-classes/juventude/revoga-nem/">Revoga Novo Ensino Médio</a></li>
		<li id="menu-item-46164" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-46164"><a href="https://marxismo.org.br/fabricas-ocupadas-20-anos/">Fábricas Ocupadas 20 Anos</a></li>
	</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38476" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38476 mega-menu mega-recent-featured "><a href="https://marxismo.org.br/documentos/">Documentos</a>
<div class="mega-menu-block menu-sub-content">

<ul class="mega-recent-featured-list sub-list">
	<li id="menu-item-38477" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38477"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/congressos-conferencias/">Congressos &amp; Conferências</a></li>
	<li id="menu-item-38478" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38478"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/editoriais/">Editoriais</a></li>
	<li id="menu-item-38480" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38480"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/resolucoes-declaracoes/">Resoluções &amp; Declarações</a></li>
	<li id="menu-item-38479" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38479"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/fabricas-ocupadas/">Fábricas Ocupadas</a></li>
	<li id="menu-item-51975" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51975"><a href="https://marxismo.org.br/documentos/internacional-comunista-revolucionaria/">Internacional Comunista Revolucionária</a></li>
</ul>

<div class="mega-menu-content">
<div class="mega-recent-post"><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária"><img fetchpriority="high" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/ivan-pinheiro-1.png?resize=660%2C330&amp;ssl=1" width="660" height="330" alt="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/saudacao-de-ivan-pinheiro-a-conferencia-de-fundacao-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária">Saudação de Ivan Pinheiro à conferência de fundação da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3>
						<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>20/06/2024</span>
						</div> <!-- mega-recent-post --><div class="mega-check-also"><ul><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/RCI_founding2_Image_own_work-scaled.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/a-internacional-comunista-revolucionaria-chegou/" title="A Internacional Comunista Revolucionária chegou!">A Internacional Comunista Revolucionária chegou!</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>17/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária"><img src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/" title="Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária">Manifesto da Internacional Comunista Revolucionária</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>15/06/2024</span></li><li><div class="post-thumbnail"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina"><img loading="lazy" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/05/comrades_Image_Revolutionary_Communists_of_America.jpeg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" width="110" height="75" alt="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina" /><span class="fa overlay-icon"></span></a></div><h3 class="post-box-title"><a class="mega-menu-link" href="https://marxismo.org.br/como-os-militantes-da-cmi-intervem-no-movimento-de-solidariedade-com-a-palestina/" title="Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina">Como os militantes da CMI intervêm no movimento de solidariedade com a Palestina</a></h3><span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>16/05/2024</span></li></ul></div> <!-- mega-check-also -->
</div><!-- .mega-menu-content --> 
</div><!-- .mega-menu-block --> 
</li>
<li id="menu-item-38520" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38520"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/">Multimídia</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-38518" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38518"><a href="https://marxismo.org.br/podcast/">Podcast</a></li>
	<li id="menu-item-38522" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38522"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/lives/">Lives</a></li>
	<li id="menu-item-38519" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38519"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/videos/">Vídeos</a></li>
	<li id="menu-item-38521" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38521"><a href="https://marxismo.org.br/multimidia/musicas/">Músicas</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38506" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-has-children menu-item-38506"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/">Publicações</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-52884" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-52884"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/o-comunismo/">O Comunismo</a></li>
	<li id="menu-item-38510" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38510"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/revista-america-socialista/">Revista América Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-39695" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-39695"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/tempo-de-revolucao/">Jornal Tempo de Revolução</a></li>
	<li id="menu-item-38507" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38507"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/edicoes-jornal-foice-martelo/">Jornal Foice&#038;Martelo</a></li>
	<li id="menu-item-38508" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-38508"><a href="https://marxismo.org.br/publicacoes/jornal-luta-de-classes/">Jornal Luta de Classes</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-38517" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-has-children menu-item-38517"><a href="https://marxismo.org.br/quem-somos/">Quem somos</a>
<ul class="sub-menu menu-sub-content">
	<li id="menu-item-42788" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-42788"><a href="https://www.marxismo.org.br/quem-somos/">Quem Somos</a></li>
	<li id="menu-item-39425" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-39425"><a href="https://docs.google.com/forms/d/e/1FAIpQLSeUbKf3DydCahiReJvGN3jUKs7H1aRPaoI0kYxNPbixTVNX4Q/viewform">Organize-se na OCI</a></li>
	<li id="menu-item-51749" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51749"><a href="https://www.marxist.com/">Corrente Marxista Internacional</a></li>
	<li id="menu-item-51750" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51750"><a href="http://liberdadeeluta.org/">Juventude Comunista Internacionalista</a></li>
	<li id="menu-item-51752" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51752"><a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/">Mulheres Pelo Socialismo</a></li>
	<li id="menu-item-51849" class="menu-item menu-item-type-taxonomy menu-item-object-category menu-item-51849"><a href="https://marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/">Movimento Negro Socialista</a></li>
	<li id="menu-item-51751" class="menu-item menu-item-type-custom menu-item-object-custom menu-item-51751"><a href="https://livrariamarxista.com.br/">Livraria Marxista</a></li>
</ul>
</li>
<li id="menu-item-51754" class="menu-item menu-item-type-post_type menu-item-object-page menu-item-51754"><a href="https://marxismo.org.br/contato/">Contato</a></li>
</ul></div>					
					
				</div>
			</nav><!-- .main-nav /-->
					</header><!-- #header /-->

	
	<div class="e3lan e3lan-below_header">
			<a href="https://forms.gle/eBNa7aSgNBt52Knw9" title="" target="_blank">
				<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2023/11/banner-pg-campanha-comunista-2.png" alt="" />
			</a>
				</div>
	<div id="main-content" class="container">

	
	
	
	
	
	<div class="content">

		
		
		

		
		<article class="post-listing post-51635 post type-post status-publish format-standard has-post-thumbnail  category-nossas-lutas category-sindical tag-governo tag-greve tag-if tag-instituto-federal tag-lula tag-servidores-federais tag-tecnicos tag-trabalhadores tag-universidade" id="the-post">
			
			<div class="single-post-thumb">
			<img loading="lazy" width="600" height="330" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/3d44fa2fcafdc9643e1896e3e52e556b_L-1.jpg?resize=600%2C330&amp;ssl=1" class="attachment-slider size-slider wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/3d44fa2fcafdc9643e1896e3e52e556b_L-1.jpg?resize=150%2C84&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/3d44fa2fcafdc9643e1896e3e52e556b_L-1.jpg?resize=600%2C330&amp;ssl=1 600w" sizes="(max-width: 600px) 100vw, 600px" />		</div>
	
		<div class="single-post-caption">Imagem: Fonasefe</div> 


			<div class="post-inner">

							<h1 class="name post-title entry-title"><span itemprop="name">Greve das universidades e institutos: impasse entre governo e sindicatos</span></h1>

						
<p class="post-meta">
		
	<span class="post-meta-author"><i class="fa fa-user"></i><a href="https://marxismo.org.br/author/fabio-ramirez/" title="">Fábio Ramirez </a></span>
	
		
	<span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>05/04/2024</span>	
	
</p>
<div class="clear"></div>
			
				<div class="entry">
					
					
					
<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-f5b60da62f2b1b57fb4de59518b24a82">Lula nega reivindicações e sindicatos estão pressionados pela base</h2>



<p>Os servidores técnico administrativos em educação (TAE) e docentes das universidades e institutos federais estão construindo uma greve nacional da educação federal. Reunidos na Fasubra, os TAEs das universidades deflagraram greve no dia 11 de março. Já os docentes e TAEs dos institutos federais, reunidos no Sinasefe, deflagraram dia 3 de abril. Os docentes das universidades, por meio do Andes, indicaram o início da greve para o dia 15 de abril. </p>



<p>As datas diferentes para início da greve já denunciam a política dos dirigentes dos trabalhadores e das organizações políticas que compõem a direção da Fasubra, Sinasefe e Andes. Essa ação do governo de dividir a pauta em diferentes mesas de negociação, aceita passivamente pelas entidades sindicais, é um crime contra os trabalhadores e uma tentativa de enfraquecer a mobilização.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-b07bb6a37fa787e663ace79eab54d534">Há mais de um ano</h2>



<p>Desde o início de 2023 a conjuntura e a necessidade de uma greve estava colocada. Porém, as direções sindicais agiram para evitar o movimento e proteger o governo Lula, que tomava posse.&nbsp;</p>



<p>Em janeiro de 2023, no retorno de Lula III, os trabalhadores da educação federal acumulavam perdas salariais que vinham desde 2010, quando o movimento negociou com o governo Lula II a recomposição salarial. De lá para cá, houve três greves salariais, em 2011, 2012 e 2015 (governo Dilma). Resultante da última greve, os TAEs receberam mais duas parcelas de reajuste, em 2016 e 2017. Já os docentes, por meio de um acordo assinado pelo Proifes (entidade criada em 2004 para dividir o movimento docente), tiveram que engolir um acordo com parcelamentos até 2019. Depois, nada de reajuste (que já eram insuficientes) — somente a inflação comendo os salários dos trabalhadores.&nbsp;</p>



<p>O conjunto dos servidores públicos federais, cujos sindicatos estão reunidos em dois fóruns, o Fonasefe e no Fonacate, decidiu apresentar a reivindicação de recomposição salarial considerando apenas o período inflacionário do governo Bolsonaro (26,94%), ignorando as demais perdas acumuladas. Chamaram essa tática de reajuste emergencial,uma tentativa de amenizar as pressões em cima do novo governo.&nbsp;</p>



<p>Contudo, a reivindicação de recomposição salarial durou pouco. Logo na primeira mesa de negociação, o governo Lula apresentou a contraproposta de 9% de reajuste salarial e incremento de R$ 200 no auxílio-alimentação. De imediato, a bandeira dos 27% desapareceu. Algumas entidades até ensaiaram alguma contraproposta, mas nada efetivo e o movimento paredista não evoluiu.&nbsp;</p>



<p>Um dos argumentos utilizados pelos dirigentes sindicais para bloquear a greve em 2023 foi o de que não era o momento de uma greve, pois um “governo democrático” acabava de assumir derrotando um “governo fascista”. </p>



<p>Passou 2023 e estamos na campanha salarial de 2024. As perdas salariais acumuladas já passam dos 39% no caso dos docentes e 53% no caso dos TAEs.&nbsp;</p>



<p>A ausência de lutas organizadas nos últimos anos teve como resultado uma séria piora nas condições de vida da categoria. Com a inflação corroendo os salários, os servidores veem seu orçamento&nbsp; comprometido e são empurrados ao endividamento atrás de consignados e outros empréstimos. Há muitos relatos de servidores com dificuldade de pagar aluguel e com cortes de energia elétrica em suas casas.&nbsp;</p>



<p>Nunca foi tão grande a taxa de evasão nas universidades e institutos federais. Segundo o portal do governo, 60% dos pedidos de exoneração vêm das carreiras PCCTAE (técnico administrativos), seguido pelas do&nbsp; magistério federal (docentes das universidades) e, por fim, da EBTT (docentes dos institutos). Muitos servidores se licenciam, optando pelo não recebimento de salário, em busca de ofertas de empregos melhor remunerados, afetando principalmente setores como tecnologia da informação e engenharia. As instituições federais de ensino passam enormes dificuldades para contratação de professores, porque muitas vezes os salários da rede estadual e municipal já são maiores do que os da rede federal, e estudantes ficam sem aulas.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-aead14fef2cd1c65bb1a0ebc479180e7">Campanha salarial 2024</h2>



<p>A atual campanha salarial já começou com os dirigentes sindicais amenizando mais uma vez as propostas do governo. Ao invés de cobrar a reivindicação por inteiro (39% para docentes e 53% para os TAEs), a liderança dos trabalhadores da educação já propôs de início o parcelamento do índice: Docentes primeira parcela de 11,82% em 2024, segunda parcela de 16,29% em 2025 e terceira parcela de 16,29% em 2026. Para os TAEs, a primeira parcela de 15,24% em 2024, a segunda parcela de 19,85% em 2025 e a terceira parcela de19,85% em 2026. </p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img decoding="async" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/WhatsApp-Image-2024-04-05-at-12.43.10-1024x683.jpeg?resize=618%2C412&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-51644" data-recalc-dims="1"/><figcaption class="wp-element-caption">Ato em Brasília, TAEs pedem reestruturação da carreira / Imagem: Sinasefe <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>A contraproposta do governo foi um escândalo, com o anúncio feito por Lula de congelamento salarial para 2024. Com o reajuste zero, ele propôs duas parcelas de 4,5%, uma para 2025 e outra em 2026. Ao invés de endurecerem e manterem firme a bandeira, os sindicatos amaciaram mais ainda para o governo, reduziram a reivindicação e apresentaram uma nova proposta de parcelamento, agora de 22,71% para os docentes (3x de 7,06% em 2024, 2025 e 2026) e 34,32% para os TAEs (3x de 10,34% em 2024, 2025 e 2026). Sem grandes pressões, o governo simplesmente ignorou e manteve o congelamento salarial para este ano, com duas parcelas de 4,5% para os anos seguintes.&nbsp;</p>



<p>Com a proposta salarial de 0%, o governo anunciou o reajuste de 51% em alguns benefícios. A partir do mês de maio, o auxílio-alimentação passa de R$ 658 para R$ 1 mil; a contrapartida dos planos de saúde vai de R$ 144 para R$ 215; e o auxílio-creche (servidores com crianças até 6 anos) de R$ 321 para R$ 484,90. Porém, os benefícios não são incorporados na carreira nem na previdência e somente trabalhadores ativos recebem. Os aposentados, que se encontram em situação de desespero por conta da sequência de reformas previdenciárias, não receberão o reajuste do valor. Na prática, a medida divide os trabalhadores em ativos e aposentados.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-c404e24c166edbbca6826e3098ee456d">Reestruturação das carreiras</h2>



<p>Além da pauta salarial, os trabalhadores da educação reivindicam a reestruturação das carreiras, que estão defasadas. No caso dos TAEs, o piso da carreira é pouco mais que 1 salário mínimo. Os trabalhadores cobram o reenquadramento de classes e níveis dos planos de carreira, melhor reconhecimento por competência e titulação, e diminuição do&nbsp; interstício de progressão, consertando distorções que impedem o avanço devido na carreira.&nbsp;</p>



<p>A proposta de reformulação de carreira apresentada pelo sindicato para o governo traz avanços, particularmente de reenquadramento salarial, mas cria um problema e ignora posições históricas, como carreira única com o piso do Dieese, que prevê R$ 6.578,41 para todos. Ao contrário, ao manter e ampliar o mecanismo do “step” (de 3,5% para 5%) — que só existe por conta do piso baixo e do abismo salarial entre piso e teto —, cria-se uma proposta de carreira para não ser aprovada. Ao subir o piso com um step de 5%, mantém-se o fosso entre piso e teto, com um teto salarial que ultrapassa o teto constitucional do ministro do Supremo Tribunal Federal (R$ 44.008,52).</p>



<p>Os trabalhadores da educação conseguiram forçar o governo a abrir mesas específicas para essa negociação. O governo, por meio de uma das várias comissões existentes com participação dos sindicatos, acenou com uma possibilidade de reestruturação que melhora a condição de alguns segmentos dos técnico administrativos, mas, até o momento, não há nada concreto formalizado por parte do MInistério da Educação (MEC) ou pelo Ministério de Gestão e Inovação (MGI), que têm mediado as negociações.</p>



<p>Nos governos de Temer e Bolsonaro uma série de medidas provisórias, portarias e decretos foram emitidas visando atacar os direitos dos servidores, como movimento entre unidades por parte dos servidores (remoção e redistribuição) e direito à greve. Além da precarização e opressão generalizada nas condições de trabalho. Os servidores públicos federais cobram a revogação do pacote na campanha “revogaço já”.&nbsp;</p>



<p>Essas medidas são administrativas e não possuem custo econômico. Mesmo assim, Lula ignora desde o ano passado e mantém toda a estrutura sufocante que Temer e Bolsonaro armaram para os servidores.&nbsp;</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-ba7992501e2ee85843e0aa78b6ae8683">Reuniões e mais reuniões</h2>



<p>Mais de uma dezena de reuniões já ocorreram entre sindicatos e governo, nas mesas de negociação entre campanha salarial, “revogaço” e reestruturação das carreiras. A marca de todas é que aconteceram sem um processo de mobilização nacional que pressione o governo. No máximo, pequenos piquetes formados por dirigentes sindicais na porta dos ministérios em Brasília. Nenhuma grande marcha unificada à capital nacional. As reuniões de gabinete foram todas confortáveis para o governo.&nbsp;</p>



<p>Os dirigentes enchem a boca para dizer que agora temos um governo que “pelo menos negocia”. Todavia, a realidade é que nada de concreto sai dessas articulações. O que fazem é vender ilusões de que algo de bom pode estar vindo. Aliás, essa tem sido a tônica desde a posse de Lula, as lideranças dos servidores públicos federais vendendo ilusões de que algo pode acontecer, e assim, desmontado qualquer processo de mobilização. </p>



<p>Assim foram as últimas cinco mesas de negociação, criando esperanças na categoria e o resultado era sempre o mesmo: nenhum, mas sempre aparecia o governo e o sindicato anunciando uma nova mesa. Agora, com a greve deflagrada pela Fasubra, recém-iniciada pelo Sinasefe e anunciada pelo Andes, mais uma vez confirmaram uma nova mesa, a do dia 29 de março, e mais uma vez sem resultado prático.</p>



<p>Se o governo convoca uma mesa de negociação significa que alguma proposta&nbsp; pode estar vindo. E se algo está&nbsp; vindo, por que entrar em greve antes? Esse é o sentimento propagado. Com isso, temos níveis de mobilização dos mais variados pelo Brasil. Enquanto a mobilização está forte em alguns institutos e universidades, em outros é inexistente, com a categoria aguardando o resultado da tal reunião.&nbsp;</p>



<p>A negativa em unificar os trabalhadores é escandalosa. A maioria das mesas de negociação aconteceram separadas: uma mesa para TAEs e outra para docentes, algumas para discutir a reestruturação da carreira e outras para discutir aumento de salário. Eles dizem ser para tratar melhor de assuntos específicos de cada plano de carreira, mas a única especificidade real, é que os trabalhadores necessitam como nunca da recomposição salarial e da reestruturação das carreiras.&nbsp;</p>



<p>Tratar a reformulação das carreiras fragmentadamente enfraquece a capacidade de pressão e mobilização dos trabalhadores. A origem dessa metodologia, proposta pelo governo e aceita pelos sindicatos, vem da incapacidade dos atuais dirigentes dos trabalhadores de unificarem as carreiras dos servidores públicos federais da educação.Os trabalhadores só possuem força se fizerem tudo de modo unificado e unido, um pelo outro.</p>



<h2 class="wp-block-heading has-vivid-red-color has-text-color has-link-color wp-elements-96a70b8a8dcdef499332578e5ac60c6f">Superar a burocracia sindical e organizar a classe trabalhadora</h2>



<p>Em última análise, Fasubra, Sinasefe e Andes deveriam compor um único sindicato, o que não pode ser feito com a reacionária legislação brasileira que impõem a unicidade sindical, com o Estado dizendo quem é e quem não é sindicato. Essa unidade deve ser construída no convencimento político e no trabalho de base. Para piorar, ainda ressoa na base dos sindicatos a divisão, por meio de entidades sem legitimidade entre os trabalhadores como o Proifes (no caso dos docentes) e o Atens (no caso dos técnicos).</p>



<figure class="wp-block-image size-large"><img loading="lazy" decoding="async" width="618" height="412" src="https://i0.wp.com/www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/WhatsApp-Image-2024-04-05-at-12.43.19-1024x682.jpeg?resize=618%2C412&amp;ssl=1" alt="" class="wp-image-51646" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/WhatsApp-Image-2024-04-05-at-12.43.19.jpeg?resize=1024%2C682&amp;ssl=1 1024w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/WhatsApp-Image-2024-04-05-at-12.43.19.jpeg?resize=300%2C200&amp;ssl=1 300w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/WhatsApp-Image-2024-04-05-at-12.43.19.jpeg?resize=150%2C100&amp;ssl=1 150w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/WhatsApp-Image-2024-04-05-at-12.43.19.jpeg?resize=768%2C512&amp;ssl=1 768w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/WhatsApp-Image-2024-04-05-at-12.43.19.jpeg?resize=310%2C205&amp;ssl=1 310w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/WhatsApp-Image-2024-04-05-at-12.43.19.jpeg?w=1280&amp;ssl=1 1280w" sizes="(max-width: 618px) 100vw, 618px" data-recalc-dims="1" /><figcaption class="wp-element-caption">Para os comunistas da Fasubra, do Sinasefe e do Andes, é necessário combater o argumento de que o governo Lula já ofereceu o que era possível. Isso não é verdade / Imagem: Sinasefe <div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div></figcaption></figure>



<p>É preciso superar a burocracia que se instalou nos sindicatos de servidores públicos, com as direções servindo de correia de transmissão para os interesses dos governos. No caso da mobilização dos trabalhadores na educação pública no&nbsp; federal, fica evidente que alguns&nbsp; dirigentes estão mais preocupados em blindar o governo do que em organizar a categoria para a luta.&nbsp;</p>



<p>Para os comunistas da Fasubra, do Sinasefe e do Andes, é necessário combater o argumento de que o governo Lula já ofereceu o que era possível. Isso não é verdade. De acordo com cálculos dos sindicalistas, cerca de R$ 60 bilhões anuais seriam suficientes para atender todas as reivindicações dos trabalhadores públicos federais da educação. Segundo a contabilidade da Auditoria Cidadã, Lula pagou R$ 1,8 trilhão somente em juros e amortizações da dívida pública federal, o que corresponde ao valor de R$ 5,2 bilhões por dia! O mesmo Congresso que aprovou 0% de reajuste para 2024, destinou R$ 53 bilhões para emendas parlamentares (valor deve aumentar), 1,2 bilhão para o fundo partidário e 4,9 bilhões para fundo eleitoral.</p>



<p>Diferente do discurso governista, de que fazer greves no governo Lula seria realizar o jogo da direita, explicamos ser necessário e urgente que os trabalhadores se mobilizem de forma radical e independente, colocando suas reivindicações como a ponta da lança e construindo um polo à esquerda do governo. É o contrário disso que é a receita para o retorno do bolsonarismo, propiciado pela política de Lula, de construção de um governo de unidade nacional, que ignora a luta de classes e reúne no poder Alckmin, Lira, Pacheco e até “ex-bolsonaristas”.&nbsp;</p>



<p>Os comunistas explicam que o arrocho salarial e o achatamento das condições de vida é produto direto da sociedade capitalista. A saída passa pela luta imediata, pelas reivindicações sentidas pela classe, como a greve que se desenvolve, mas precisa dar o passo seguinte, questionando todo o sistema.&nbsp;</p>



<p>Mesmo com um governo “progressista” ou “de esquerda”, os cortes orçamentários nas universidades públicas e institutos se intensificaram já no governo Dilma, em 2011, aprofundando-se nos anos seguintes, com nos governos Temer e Bolsonaro, e também no atual governo Lula que não recompôs todo o orçamento perdido.&nbsp;</p>



<p>Os cortes orçamentários na educação fazem parte do processo de destruição do ensino público gratuito, ação enquadrada na crise do capitalismo. Com a queda na sua taxa de lucro, a burguesia age para rebaixar os custos com a força de trabalho, o qual a educação é componente. Menos educação é uma força de trabalho mais barata. A crise do capitalismo acelera o anseio dos capitalistas em privatizar o que puder e assim lucrar com serviços que passam a ser pagos. Assim, assaltam também os cofres públicos — o dinheiro público que iria para educação é canalizado para o mecanismo da dívida pública e o capital financeiro. É neste contexto em que se inserem as medidas de destruição de direitos e achatamento das condições de trabalho dos TAEs e docentes.&nbsp;</p>



<p>Os comunistas defendem a mais ampla e verdadeira unidade da categoria.TAEs e docentes juntos, no mesmo combate. Trabalhadores dos institutos federais e das universidades federais unificados. Esse movimento precisa ser construído desde baixo, na sala de aula e nos demais locais de trabalho. Sem nenhuma ilusão nos governos e nos dirigentes burocráticos, e total confiança na capacidade de luta dos trabalhadores. A greve precisa ser nacional, unificada, independente, combativa e militante.&nbsp;</p>



<div class="clear"></div><div style="margin-top:10px; margin-bottom:10px;" class="divider divider-normal"></div>



<h2 class="wp-block-heading">Siglas utilizadas no artigo:</h2>



<p><strong>Fasubra: </strong>Federação de Sindicatos de Trabalhadores Técnico Administrativos em Instituições de Ensino Superior Públicas do Brasil&nbsp;</p>



<p><strong>Sinasefe: </strong>Sindicato Nacional dos Servidores Federais da Educação Básica, Profissional e Tecnológica</p>



<p><strong>Andes:</strong> Sindicato Nacional dos Docentes das Instituições de Ensino Superior</p>



<p><strong>Fonasefe:</strong> Fórum das Entidades Nacionais dos Servidores Públicos Federais</p>



<p><strong>Fonacate</strong>: Fórum Nacional Permanente de Carreiras Típicas do Estado</p>



<p><strong>Proifes: </strong>Federação de Sindicatos de Professores e Professoras de Instituições Federais de Ensino Superior e de Ensino Básico Técnico e Tecnológico</p>



<p><strong>Atens-SN:</strong> Sindicato Nacional dos Técnicos de Nível Superior das IFES</p>
<div class="sharedaddy sd-sharing-enabled"><div class="robots-nocontent sd-block sd-social sd-social-official sd-sharing"><h3 class="sd-title">Compartilhe isso:</h3><div class="sd-content"><ul><li class="share-facebook"><div class="fb-share-button" data-href="https://marxismo.org.br/greve-das-universidades-e-institutos-impasse-entre-governo-e-sindicatos/" data-layout="button_count"></div></li><li class="share-jetpack-whatsapp"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-jetpack-whatsapp sd-button" href="https://marxismo.org.br/greve-das-universidades-e-institutos-impasse-entre-governo-e-sindicatos/?share=jetpack-whatsapp" target="_blank" title="Clique para compartilhar no WhatsApp" ><span>WhatsApp</span></a></li><li class="share-telegram"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-telegram sd-button" href="https://marxismo.org.br/greve-das-universidades-e-institutos-impasse-entre-governo-e-sindicatos/?share=telegram" target="_blank" title="Clique para compartilhar no Telegram" ><span>Telegram</span></a></li><li class="share-twitter"><a href="https://twitter.com/share" class="twitter-share-button" data-url="https://marxismo.org.br/greve-das-universidades-e-institutos-impasse-entre-governo-e-sindicatos/" data-text="Greve das universidades e institutos: impasse entre governo e sindicatos" data-via="EM_CMI" >Tweet</a></li><li class="share-print"><a rel="nofollow noopener noreferrer" data-shared="" class="share-print sd-button" href="https://marxismo.org.br/greve-das-universidades-e-institutos-impasse-entre-governo-e-sindicatos/#print" target="_blank" title="Clique para imprimir" ><span>Imprimir</span></a></li><li class="share-end"></li></ul></div></div></div>					
									</div><!-- .entry /-->


								<div class="clear"></div>
			</div><!-- .post-inner -->

			<script type="application/ld+json" class="tie-schema-graph">{"@context":"http:\/\/schema.org","@type":"NewsArticle","dateCreated":"2024-04-05T13:09:51-03:00","datePublished":"2024-04-05T13:09:51-03:00","dateModified":"2024-04-09T09:08:14-03:00","headline":"Greve das universidades e institutos: impasse entre governo e sindicatos","name":"Greve das universidades e institutos: impasse entre governo e sindicatos","keywords":"governo,greve,IF,instituto federal,Lula,servidores federais,T\u00e9cnicos,trabalhadores,Universidade","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/greve-das-universidades-e-institutos-impasse-entre-governo-e-sindicatos\/","description":"Lula nega reivindica\u00e7\u00f5es e sindicatos est\u00e3o pressionados pela base Os servidores t\u00e9cnico administrativos em educa\u00e7\u00e3o (TAE) e docentes das universidades e institutos federais est\u00e3o construindo uma grev","copyrightYear":"2024","publisher":{"@id":"#Publisher","@type":"Organization","name":"Organiza\u00e7\u00e3o Comunista Internacionalista (Esquerda Marxista)","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/www.marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/Logo-OCI-provisorio-ICR-grande.png"},"sameAs":["https:\/\/www.facebook.com\/oci.comunista","https://marxismo.org.br/greve-das-universidades-e-institutos-impasse-entre-governo-e-sindicatos/\/\/twitter.com\/oci_comunista","https://marxismo.org.br/greve-das-universidades-e-institutos-impasse-entre-governo-e-sindicatos/\/\/www.youtube.com\/user\/esquerdamarxista","https://marxismo.org.br/greve-das-universidades-e-institutos-impasse-entre-governo-e-sindicatos/\/\/www.instagram.com\/oci.comunista\/","https:\/\/open.spotify.com\/show\/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8"]},"sourceOrganization":{"@id":"#Publisher"},"copyrightHolder":{"@id":"#Publisher"},"mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https:\/\/marxismo.org.br\/greve-das-universidades-e-institutos-impasse-entre-governo-e-sindicatos\/"},"author":{"@type":"Person","name":"F\u00e1bio Ramirez","url":"https:\/\/marxismo.org.br\/author\/fabio-ramirez\/"},"articleSection":"Nossas Lutas,Sindical","articleBody":"\nLula nega reivindica\u00e7\u00f5es e sindicatos est\u00e3o pressionados pela base\n\n\n\nOs servidores t\u00e9cnico administrativos em educa\u00e7\u00e3o (TAE) e docentes das universidades e institutos federais est\u00e3o construindo uma greve nacional da educa\u00e7\u00e3o federal. Reunidos na Fasubra, os TAEs das universidades deflagraram greve no dia 11 de mar\u00e7o. J\u00e1 os docentes e TAEs dos institutos federais, reunidos no Sinasefe, deflagraram dia 3 de abril. Os docentes das universidades, por meio do Andes, indicaram o in\u00edcio da greve para o dia 15 de abril.\u00a0\n\n\n\nAs datas diferentes para in\u00edcio da greve j\u00e1 denunciam a pol\u00edtica dos dirigentes dos trabalhadores e das organiza\u00e7\u00f5es pol\u00edticas que comp\u00f5em a dire\u00e7\u00e3o da Fasubra, Sinasefe e Andes. Essa a\u00e7\u00e3o do governo de dividir a pauta em diferentes mesas de negocia\u00e7\u00e3o, aceita passivamente pelas entidades sindicais, \u00e9 um crime contra os trabalhadores e uma tentativa de enfraquecer a mobiliza\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nH\u00e1 mais de um ano\n\n\n\nDesde o in\u00edcio de 2023 a conjuntura e a necessidade de uma greve estava colocada. Por\u00e9m, as dire\u00e7\u00f5es sindicais agiram para evitar o movimento e proteger o governo Lula, que tomava posse.&nbsp;\n\n\n\nEm janeiro de 2023, no retorno de Lula III, os trabalhadores da educa\u00e7\u00e3o federal acumulavam perdas salariais que vinham desde 2010, quando o movimento negociou com o governo Lula II a recomposi\u00e7\u00e3o salarial. De l\u00e1 para c\u00e1, houve tr\u00eas greves salariais, em 2011, 2012 e 2015 (governo Dilma). Resultante da \u00faltima greve, os TAEs receberam mais duas parcelas de reajuste, em 2016 e 2017. J\u00e1 os docentes, por meio de um acordo assinado pelo Proifes (entidade criada em 2004 para dividir o movimento docente), tiveram que engolir um acordo com parcelamentos at\u00e9 2019. Depois, nada de reajuste (que j\u00e1 eram insuficientes) \u2014 somente a infla\u00e7\u00e3o comendo os sal\u00e1rios dos trabalhadores.&nbsp;\n\n\n\nO conjunto dos servidores p\u00fablicos federais, cujos sindicatos est\u00e3o reunidos em dois f\u00f3runs, o Fonasefe e no Fonacate, decidiu apresentar a reivindica\u00e7\u00e3o de recomposi\u00e7\u00e3o salarial considerando apenas o per\u00edodo inflacion\u00e1rio do governo Bolsonaro (26,94%), ignorando as demais perdas acumuladas. Chamaram essa t\u00e1tica de reajuste emergencial,uma tentativa de amenizar as press\u00f5es em cima do novo governo.&nbsp;\n\n\n\nContudo, a reivindica\u00e7\u00e3o de recomposi\u00e7\u00e3o salarial durou pouco. Logo na primeira mesa de negocia\u00e7\u00e3o, o governo Lula apresentou a contraproposta de 9% de reajuste salarial e incremento de R$ 200 no aux\u00edlio-alimenta\u00e7\u00e3o. De imediato, a bandeira dos 27% desapareceu. Algumas entidades at\u00e9 ensaiaram alguma contraproposta, mas nada efetivo e o movimento paredista n\u00e3o evoluiu.&nbsp;\n\n\n\nUm dos argumentos utilizados pelos dirigentes sindicais para bloquear a greve em 2023 foi o de que n\u00e3o era o momento de uma greve, pois um \u201cgoverno democr\u00e1tico\u201d acabava de assumir derrotando um \u201cgoverno fascista\u201d.\u00a0\n\n\n\nPassou 2023 e estamos na campanha salarial de 2024. As perdas salariais acumuladas j\u00e1 passam dos 39% no caso dos docentes e 53% no caso dos TAEs.&nbsp;\n\n\n\nA aus\u00eancia de lutas organizadas nos \u00faltimos anos teve como resultado uma s\u00e9ria piora nas condi\u00e7\u00f5es de vida da categoria. Com a infla\u00e7\u00e3o corroendo os sal\u00e1rios, os servidores veem seu or\u00e7amento&nbsp; comprometido e s\u00e3o empurrados ao endividamento atr\u00e1s de consignados e outros empr\u00e9stimos. H\u00e1 muitos relatos de servidores com dificuldade de pagar aluguel e com cortes de energia el\u00e9trica em suas casas.&nbsp;\n\n\n\nNunca foi t\u00e3o grande a taxa de evas\u00e3o nas universidades e institutos federais. Segundo o portal do governo, 60% dos pedidos de exonera\u00e7\u00e3o v\u00eam das carreiras PCCTAE (t\u00e9cnico administrativos), seguido pelas do&nbsp; magist\u00e9rio federal (docentes das universidades) e, por fim, da EBTT (docentes dos institutos). Muitos servidores se licenciam, optando pelo n\u00e3o recebimento de sal\u00e1rio, em busca de ofertas de empregos melhor remunerados, afetando principalmente setores como tecnologia da informa\u00e7\u00e3o e engenharia. As institui\u00e7\u00f5es federais de ensino passam enormes dificuldades para contrata\u00e7\u00e3o de professores, porque muitas vezes os sal\u00e1rios da rede estadual e municipal j\u00e1 s\u00e3o maiores do que os da rede federal, e estudantes ficam sem aulas.&nbsp;\n\n\n\nCampanha salarial 2024\n\n\n\nA atual campanha salarial j\u00e1 come\u00e7ou com os dirigentes sindicais amenizando mais uma vez as propostas do governo. Ao inv\u00e9s de cobrar a reivindica\u00e7\u00e3o por inteiro (39% para docentes e 53% para os TAEs), a lideran\u00e7a dos trabalhadores da educa\u00e7\u00e3o j\u00e1 prop\u00f4s de in\u00edcio o parcelamento do \u00edndice: Docentes primeira parcela de 11,82% em 2024, segunda parcela de 16,29% em 2025 e terceira parcela de 16,29% em 2026. Para os TAEs, a primeira parcela de 15,24% em 2024, a segunda parcela de 19,85% em 2025 e a terceira parcela de19,85% em 2026.\u00a0\n\n\n\nAto em Bras\u00edlia, TAEs pedem reestrutura\u00e7\u00e3o da carreira \/ Imagem: Sinasefe \n\n\n\nA contraproposta do governo foi um esc\u00e2ndalo, com o an\u00fancio feito por Lula de congelamento salarial para 2024. Com o reajuste zero, ele prop\u00f4s duas parcelas de 4,5%, uma para 2025 e outra em 2026. Ao inv\u00e9s de endurecerem e manterem firme a bandeira, os sindicatos amaciaram mais ainda para o governo, reduziram a reivindica\u00e7\u00e3o e apresentaram uma nova proposta de parcelamento, agora de 22,71% para os docentes (3x de 7,06% em 2024, 2025 e 2026) e 34,32% para os TAEs (3x de 10,34% em 2024, 2025 e 2026). Sem grandes press\u00f5es, o governo simplesmente ignorou e manteve o congelamento salarial para este ano, com duas parcelas de 4,5% para os anos seguintes.&nbsp;\n\n\n\nCom a proposta salarial de 0%, o governo anunciou o reajuste de 51% em alguns benef\u00edcios. A partir do m\u00eas de maio, o aux\u00edlio-alimenta\u00e7\u00e3o passa de R$ 658 para R$ 1 mil; a contrapartida dos planos de sa\u00fade vai de R$ 144 para R$ 215; e o aux\u00edlio-creche (servidores com crian\u00e7as at\u00e9 6 anos) de R$ 321 para R$ 484,90. Por\u00e9m, os benef\u00edcios n\u00e3o s\u00e3o incorporados na carreira nem na previd\u00eancia e somente trabalhadores ativos recebem. Os aposentados, que se encontram em situa\u00e7\u00e3o de desespero por conta da sequ\u00eancia de reformas previdenci\u00e1rias, n\u00e3o receber\u00e3o o reajuste do valor. Na pr\u00e1tica, a medida divide os trabalhadores em ativos e aposentados.&nbsp;\n\n\n\nReestrutura\u00e7\u00e3o das carreiras\n\n\n\nAl\u00e9m da pauta salarial, os trabalhadores da educa\u00e7\u00e3o reivindicam a reestrutura\u00e7\u00e3o das carreiras, que est\u00e3o defasadas. No caso dos TAEs, o piso da carreira \u00e9 pouco mais que 1 sal\u00e1rio m\u00ednimo. Os trabalhadores cobram o reenquadramento de classes e n\u00edveis dos planos de carreira, melhor reconhecimento por compet\u00eancia e titula\u00e7\u00e3o, e diminui\u00e7\u00e3o do&nbsp; interst\u00edcio de progress\u00e3o, consertando distor\u00e7\u00f5es que impedem o avan\u00e7o devido na carreira.&nbsp;\n\n\n\nA proposta de reformula\u00e7\u00e3o de carreira apresentada pelo sindicato para o governo traz avan\u00e7os, particularmente de reenquadramento salarial, mas cria um problema e ignora posi\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas, como carreira \u00fanica com o piso do Dieese, que prev\u00ea R$ 6.578,41 para todos. Ao contr\u00e1rio, ao manter e ampliar o mecanismo do \u201cstep\u201d (de 3,5% para 5%) \u2014 que s\u00f3 existe por conta do piso baixo e do abismo salarial entre piso e teto \u2014, cria-se uma proposta de carreira para n\u00e3o ser aprovada. Ao subir o piso com um step de 5%, mant\u00e9m-se o fosso entre piso e teto, com um teto salarial que ultrapassa o teto constitucional do ministro do Supremo Tribunal Federal (R$ 44.008,52).\n\n\n\nOs trabalhadores da educa\u00e7\u00e3o conseguiram for\u00e7ar o governo a abrir mesas espec\u00edficas para essa negocia\u00e7\u00e3o. O governo, por meio de uma das v\u00e1rias comiss\u00f5es existentes com participa\u00e7\u00e3o dos sindicatos, acenou com uma possibilidade de reestrutura\u00e7\u00e3o que melhora a condi\u00e7\u00e3o de alguns segmentos dos t\u00e9cnico administrativos, mas, at\u00e9 o momento, n\u00e3o h\u00e1 nada concreto formalizado por parte do MInist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (MEC) ou pelo Minist\u00e9rio de Gest\u00e3o e Inova\u00e7\u00e3o (MGI), que t\u00eam mediado as negocia\u00e7\u00f5es.\n\n\n\nNos governos de Temer e Bolsonaro uma s\u00e9rie de medidas provis\u00f3rias, portarias e decretos foram emitidas visando atacar os direitos dos servidores, como movimento entre unidades por parte dos servidores (remo\u00e7\u00e3o e redistribui\u00e7\u00e3o) e direito \u00e0 greve. Al\u00e9m da precariza\u00e7\u00e3o e opress\u00e3o generalizada nas condi\u00e7\u00f5es de trabalho. Os servidores p\u00fablicos federais cobram a revoga\u00e7\u00e3o do pacote na campanha \u201crevoga\u00e7o j\u00e1\u201d.&nbsp;\n\n\n\nEssas medidas s\u00e3o administrativas e n\u00e3o possuem custo econ\u00f4mico. Mesmo assim, Lula ignora desde o ano passado e mant\u00e9m toda a estrutura sufocante que Temer e Bolsonaro armaram para os servidores.&nbsp;\n\n\n\nReuni\u00f5es e mais reuni\u00f5es\n\n\n\nMais de uma dezena de reuni\u00f5es j\u00e1 ocorreram entre sindicatos e governo, nas mesas de negocia\u00e7\u00e3o entre campanha salarial, \u201crevoga\u00e7o\u201d e reestrutura\u00e7\u00e3o das carreiras. A marca de todas \u00e9 que aconteceram sem um processo de mobiliza\u00e7\u00e3o nacional que pressione o governo. No m\u00e1ximo, pequenos piquetes formados por dirigentes sindicais na porta dos minist\u00e9rios em Bras\u00edlia. Nenhuma grande marcha unificada \u00e0 capital nacional. As reuni\u00f5es de gabinete foram todas confort\u00e1veis para o governo.&nbsp;\n\n\n\nOs dirigentes enchem a boca para dizer que agora temos um governo que \u201cpelo menos negocia\u201d. Todavia, a realidade \u00e9 que nada de concreto sai dessas articula\u00e7\u00f5es. O que fazem \u00e9 vender ilus\u00f5es de que algo de bom pode estar vindo. Ali\u00e1s, essa tem sido a t\u00f4nica desde a posse de Lula, as lideran\u00e7as dos servidores p\u00fablicos federais vendendo ilus\u00f5es de que algo pode acontecer, e assim, desmontado qualquer processo de mobiliza\u00e7\u00e3o.\u00a0\n\n\n\nAssim foram as \u00faltimas cinco mesas de negocia\u00e7\u00e3o, criando esperan\u00e7as na categoria e o resultado era sempre o mesmo: nenhum, mas sempre aparecia o governo e o sindicato anunciando uma nova mesa. Agora, com a greve deflagrada pela Fasubra, rec\u00e9m-iniciada pelo Sinasefe e anunciada pelo Andes, mais uma vez confirmaram uma nova mesa, a do dia 29 de mar\u00e7o, e mais uma vez sem resultado pr\u00e1tico.\n\n\n\nSe o governo convoca uma mesa de negocia\u00e7\u00e3o significa que alguma proposta&nbsp; pode estar vindo. E se algo est\u00e1&nbsp; vindo, por que entrar em greve antes? Esse \u00e9 o sentimento propagado. Com isso, temos n\u00edveis de mobiliza\u00e7\u00e3o dos mais variados pelo Brasil. Enquanto a mobiliza\u00e7\u00e3o est\u00e1 forte em alguns institutos e universidades, em outros \u00e9 inexistente, com a categoria aguardando o resultado da tal reuni\u00e3o.&nbsp;\n\n\n\nA negativa em unificar os trabalhadores \u00e9 escandalosa. A maioria das mesas de negocia\u00e7\u00e3o aconteceram separadas: uma mesa para TAEs e outra para docentes, algumas para discutir a reestrutura\u00e7\u00e3o da carreira e outras para discutir aumento de sal\u00e1rio. Eles dizem ser para tratar melhor de assuntos espec\u00edficos de cada plano de carreira, mas a \u00fanica especificidade real, \u00e9 que os trabalhadores necessitam como nunca da recomposi\u00e7\u00e3o salarial e da reestrutura\u00e7\u00e3o das carreiras.&nbsp;\n\n\n\nTratar a reformula\u00e7\u00e3o das carreiras fragmentadamente enfraquece a capacidade de press\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o dos trabalhadores. A origem dessa metodologia, proposta pelo governo e aceita pelos sindicatos, vem da incapacidade dos atuais dirigentes dos trabalhadores de unificarem as carreiras dos servidores p\u00fablicos federais da educa\u00e7\u00e3o.Os trabalhadores s\u00f3 possuem for\u00e7a se fizerem tudo de modo unificado e unido, um pelo outro.\n\n\n\nSuperar a burocracia sindical e organizar a classe trabalhadora\n\n\n\nEm \u00faltima an\u00e1lise, Fasubra, Sinasefe e Andes deveriam compor um \u00fanico sindicato, o que n\u00e3o pode ser feito com a reacion\u00e1ria legisla\u00e7\u00e3o brasileira que imp\u00f5em a unicidade sindical, com o Estado dizendo quem \u00e9 e quem n\u00e3o \u00e9 sindicato. Essa unidade deve ser constru\u00edda no convencimento pol\u00edtico e no trabalho de base. Para piorar, ainda ressoa na base dos sindicatos a divis\u00e3o, por meio de entidades sem legitimidade entre os trabalhadores como o Proifes (no caso dos docentes) e o Atens (no caso dos t\u00e9cnicos).\n\n\n\nPara os comunistas da Fasubra, do Sinasefe e do Andes, \u00e9 necess\u00e1rio combater o argumento de que o governo Lula j\u00e1 ofereceu o que era poss\u00edvel. Isso n\u00e3o \u00e9 verdade \/ Imagem: Sinasefe \n\n\n\n\u00c9 preciso superar a burocracia que se instalou nos sindicatos de servidores p\u00fablicos, com as dire\u00e7\u00f5es servindo de correia de transmiss\u00e3o para os interesses dos governos. No caso da mobiliza\u00e7\u00e3o dos trabalhadores na educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica no&nbsp; federal, fica evidente que alguns&nbsp; dirigentes est\u00e3o mais preocupados em blindar o governo do que em organizar a categoria para a luta.&nbsp;\n\n\n\nPara os comunistas da Fasubra, do Sinasefe e do Andes, \u00e9 necess\u00e1rio combater o argumento de que o governo Lula j\u00e1 ofereceu o que era poss\u00edvel. Isso n\u00e3o \u00e9 verdade. De acordo com c\u00e1lculos dos sindicalistas, cerca de R$ 60 bilh\u00f5es anuais seriam suficientes para atender todas as reivindica\u00e7\u00f5es dos trabalhadores p\u00fablicos federais da educa\u00e7\u00e3o. Segundo a contabilidade da Auditoria Cidad\u00e3, Lula pagou R$ 1,8 trilh\u00e3o somente em juros e amortiza\u00e7\u00f5es da d\u00edvida p\u00fablica federal, o que corresponde ao valor de R$ 5,2 bilh\u00f5es por dia! O mesmo Congresso que aprovou 0% de reajuste para 2024, destinou R$ 53 bilh\u00f5es para emendas parlamentares (valor deve aumentar), 1,2 bilh\u00e3o para o fundo partid\u00e1rio e 4,9 bilh\u00f5es para fundo eleitoral.\n\n\n\nDiferente do discurso governista, de que fazer greves no governo Lula seria realizar o jogo da direita, explicamos ser necess\u00e1rio e urgente que os trabalhadores se mobilizem de forma radical e independente, colocando suas reivindica\u00e7\u00f5es como a ponta da lan\u00e7a e construindo um polo \u00e0 esquerda do governo. \u00c9 o contr\u00e1rio disso que \u00e9 a receita para o retorno do bolsonarismo, propiciado pela pol\u00edtica de Lula, de constru\u00e7\u00e3o de um governo de unidade nacional, que ignora a luta de classes e re\u00fane no poder Alckmin, Lira, Pacheco e at\u00e9 \u201cex-bolsonaristas\u201d.&nbsp;\n\n\n\nOs comunistas explicam que o arrocho salarial e o achatamento das condi\u00e7\u00f5es de vida \u00e9 produto direto da sociedade capitalista. A sa\u00edda passa pela luta imediata, pelas reivindica\u00e7\u00f5es sentidas pela classe, como a greve que se desenvolve, mas precisa dar o passo seguinte, questionando todo o sistema.&nbsp;\n\n\n\nMesmo com um governo \u201cprogressista\u201d ou \u201cde esquerda\u201d, os cortes or\u00e7ament\u00e1rios nas universidades p\u00fablicas e institutos se intensificaram j\u00e1 no governo Dilma, em 2011, aprofundando-se nos anos seguintes, com nos governos Temer e Bolsonaro, e tamb\u00e9m no atual governo Lula que n\u00e3o recomp\u00f4s todo o or\u00e7amento perdido.&nbsp;\n\n\n\nOs cortes or\u00e7ament\u00e1rios na educa\u00e7\u00e3o fazem parte do processo de destrui\u00e7\u00e3o do ensino p\u00fablico gratuito, a\u00e7\u00e3o enquadrada na crise do capitalismo. Com a queda na sua taxa de lucro, a burguesia age para rebaixar os custos com a for\u00e7a de trabalho, o qual a educa\u00e7\u00e3o \u00e9 componente. Menos educa\u00e7\u00e3o \u00e9 uma for\u00e7a de trabalho mais barata. A crise do capitalismo acelera o anseio dos capitalistas em privatizar o que puder e assim lucrar com servi\u00e7os que passam a ser pagos. Assim, assaltam tamb\u00e9m os cofres p\u00fablicos \u2014 o dinheiro p\u00fablico que iria para educa\u00e7\u00e3o \u00e9 canalizado para o mecanismo da d\u00edvida p\u00fablica e o capital financeiro. \u00c9 neste contexto em que se inserem as medidas de destrui\u00e7\u00e3o de direitos e achatamento das condi\u00e7\u00f5es de trabalho dos TAEs e docentes.&nbsp;\n\n\n\nOs comunistas defendem a mais ampla e verdadeira unidade da categoria.TAEs e docentes juntos, no mesmo combate. Trabalhadores dos institutos federais e das universidades federais unificados. Esse movimento precisa ser constru\u00eddo desde baixo, na sala de aula e nos demais locais de trabalho. Sem nenhuma ilus\u00e3o nos governos e nos dirigentes burocr\u00e1ticos, e total confian\u00e7a na capacidade de luta dos trabalhadores. A greve precisa ser nacional, unificada, independente, combativa e militante.&nbsp;\n\n\n\n\n\n\n\nSiglas utilizadas no artigo:\n\n\n\nFasubra: Federa\u00e7\u00e3o de Sindicatos de Trabalhadores T\u00e9cnico Administrativos em Institui\u00e7\u00f5es de Ensino Superior P\u00fablicas do Brasil&nbsp;\n\n\n\nSinasefe: Sindicato Nacional dos Servidores Federais da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica, Profissional e Tecnol\u00f3gica\n\n\n\nAndes: Sindicato Nacional dos Docentes das Institui\u00e7\u00f5es de Ensino Superior\n\n\n\nFonasefe: F\u00f3rum das Entidades Nacionais dos Servidores P\u00fablicos Federais\n\n\n\nFonacate: F\u00f3rum Nacional Permanente de Carreiras T\u00edpicas do Estado\n\n\n\nProifes: Federa\u00e7\u00e3o de Sindicatos de Professores e Professoras de Institui\u00e7\u00f5es Federais de Ensino Superior e de Ensino B\u00e1sico T\u00e9cnico e Tecnol\u00f3gico\n\n\n\nAtens-SN: Sindicato Nacional dos T\u00e9cnicos de N\u00edvel Superior das IFES\n","image":{"@type":"ImageObject","url":"https:\/\/i0.wp.com\/marxismo.org.br\/wp-content\/uploads\/2024\/04\/3d44fa2fcafdc9643e1896e3e52e556b_L-1.jpg?fit=600%2C337&ssl=1","width":696,"height":337}}</script>
		</article><!-- .post-listing -->
		

		
		

		
		
		
		
				
<div id="comments">


<div class="clear"></div>


</div><!-- #comments -->

	</div><!-- .content -->
<aside id="sidebar">
	<div class="theiaStickySidebar">
		<div class="search-block-large widget">
			<form method="get" action="https://marxismo.org.br/">
				<button class="search-button" type="submit" value="Pesquisa"><i class="fa fa-search"></i></button>
				<input type="text" id="s" name="s" value="Pesquisa" onfocus="if (this.value == 'Pesquisa') {this.value = '';}" onblur="if (this.value == '') {this.value = 'Pesquisa';}"  />
			</form>
		</div><!-- .search-block /-->
<div id="social-8" class="widget social-icons-widget"><div class="widget-top"><h4>Redes Sociais</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div class="social-icons social-colored">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

</div></div><!-- .widget /--><div id="text-html-widget-46" class="widget text-html"><div class="widget-top"><h4>Acesse</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container"><div ><a href="https://www.marxist.com/"  target="_blank"><img class="size-full wp-image-6856 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/06/teste-sidebar-3.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://liberdadeeluta.org/" target="_blank"><img class="wp-image-6852 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_02.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="http://www.livrariamarxista.com.br/" target="_blank"><img class="wp-image-6848 size-full aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_03.jpg" width="390" height="144" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/mulherespelosocialismo/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_04.jpg" alt="" width="390" height="390" /></a>

<a href="https://www.marxismo.org.br/movimento-negro-socialista/" target="_blank"><img class="size-full wp-image-6855 aligncenter" src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/04/link-sidebar_05.jpg" alt="" width="390" height="144" /></a>


				</div><div class="clear"></div></div></div><!-- .widget /--><div id="posts-list-widget-3" class="widget posts-list"><div class="widget-top"><h4>Publicações Recentes		</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">				<ul>
							<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/metroviarios.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/os-motivos-pelos-quais-um-militante-da-oci-renuncia-ao-seu-posto-na-direcao-do-sindicato-dos-metroviarios-de-sp/">Os motivos pelos quais um militante da OCI renuncia ao seu posto na direção do Sindicato dos Metroviários de SP</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/08/cptm-031-960x640-1.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/pedro-moro-pede-demissao-da-cptm-e-mais-uma-vez-a-farsa-da-privatizacao-e-exposta/">Pedro Moro pede demissão da CPTM e mais uma vez a farsa da privatização é exposta</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>01/08/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/SMABC-Comemoracao-de-primeiro-de-maio-trabalhadores-Sao-bernardo-dos-campos-sao-paulo-1980.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/a-luta-pela-reducao-da-jornada-de-trabalho-sem-reducao-salarial/">A luta pela redução da jornada de trabalho sem redução salarial </a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>31/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/bangladesh.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/abaixo-o-regime-assassino-de-hasina-vitoria-para-os-estudantes-de-bangladesh-declaracao-da-icr/">Abaixo o regime assassino de Hasina! Vitória para os estudantes de Bangladesh! – Declaração da ICR</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
				<li >
							<div class="post-thumbnail">
					<a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/" rel="bookmark"><img width="110" height="75" src="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1" class="attachment-tie-small size-tie-small wp-post-image" alt="" decoding="async" srcset="https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?resize=110%2C75&amp;ssl=1 110w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=2&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 220w, https://i0.wp.com/marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/eleicoes-venezuela-2024.jpg?zoom=3&amp;resize=110%2C75&amp;ssl=1 330w" sizes="(max-width: 110px) 100vw, 110px" /><span class="fa overlay-icon"></span></a>
				</div><!-- post-thumbnail /-->
						<h3><a href="https://marxismo.org.br/nota-urgente-sobre-a-venezuela-como-chegamos-a-este-beco-sem-saida/">Nota urgente sobre a Venezuela – Como chegamos a este beco sem saída?</a></h3>
			 <span class="tie-date"><i class="fa fa-clock-o"></i>30/07/2024</span>		</li>
						</ul>
		<div class="clear"></div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-7" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Assine O Comunismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/jornal-o-comunismo/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/07/capa-OC-site.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-25" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>Manifesto</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://www.marxismo.org.br/manifesto-da-internacional-comunista-revolucionaria/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/manifesto-graphic-website.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /--><div id="ads250_250-widget-17" class="widget e3lan e3lan250_250-widget"><div class="widget-top"><h4>América Socialista &#8211; Em Defesa do Marxismo</h4><div class="stripe-line"></div></div>
						<div class="widget-container">		<div  class="e3lan-widget-content e3lan250-250">
								<div class="e3lan-cell">
				<a href="https://livrariamarxista.com.br/produto/america-socialista-24/"  target="_blank"  >					<img src="https://www.marxismo.org.br/wp-content/uploads/2024/03/Divulgacao-artigos-AS-24.jpg" alt="" />
				</a>			</div>
				</div>
	</div></div><!-- .widget /-->	</div><!-- .theiaStickySidebar /-->
</aside><!-- #sidebar /-->	<div class="clear"></div>
</div><!-- .container /-->

				
<div class="clear"></div>
<div class="footer-bottom">
	<div class="container">
		<div class="alignright">
					</div>
				<div class="social-icons">
		<a class="ttip-none" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/oci.comunista" target="_blank"><i class="fa fa-facebook"></i></a><a class="ttip-none" title="Twitter" href="https://twitter.com/oci_comunista" target="_blank"><i class="fa fa-twitter"></i></a><a class="ttip-none" title="Youtube" href="https://www.youtube.com/user/esquerdamarxista" target="_blank"><i class="fa fa-youtube"></i></a><a class="ttip-none" title="instagram" href="https://www.instagram.com/oci.comunista/" target="_blank"><i class="fa fa-instagram"></i></a><a class="ttip-none" title="spotify" href="https://open.spotify.com/show/4fIEqAeSsFtSqOTC11xhwP?si=7c90538949c54da8" target="_blank"><i class="fa fa-spotify"></i></a>
		<a class="ttip-none"  title="TikTok" href="https://www.tiktok.com/@oci.comunista" target="_blank"><i class="fa &lt;i class=&quot;fa-brands fa-tiktok&quot; style=&quot;color: #e456b3;&quot;&gt;&lt;/i&gt;"></i></a>	</div>

		
		<div class="alignleft">
			© Copyright 2024, Esquerda Marxista		</div>
		<div class="clear"></div>
	</div><!-- .Container -->
</div><!-- .Footer bottom -->

</div><!-- .inner-Wrapper -->
</div><!-- #Wrapper -->
</div><!-- .Wrapper-outer -->
	<div id="topcontrol" class="fa fa-angle-up" title="Role Para Cima"></div>
<div id="fb-root"></div>

<div id="um_upload_single" style="display:none;"></div>

<div id="um_view_photo" style="display:none;">
	<a href="javascript:void(0);" data-action="um_remove_modal" class="um-modal-close" aria-label="Close view photo modal">
		<i class="um-faicon-times"></i>
	</a>

	<div class="um-modal-body photo">
		<div class="um-modal-photo"></div>
	</div>
</div>
<div id="reading-position-indicator"></div>			<script type='text/javascript'>
				const lazyloadRunObserver = () => {
					const lazyloadBackgrounds = document.querySelectorAll( `.e-con.e-parent:not(.e-lazyloaded)` );
					const lazyloadBackgroundObserver = new IntersectionObserver( ( entries ) => {
						entries.forEach( ( entry ) => {
							if ( entry.isIntersecting ) {
								let lazyloadBackground = entry.target;
								if( lazyloadBackground ) {
									lazyloadBackground.classList.add( 'e-lazyloaded' );
								}
								lazyloadBackgroundObserver.unobserve( entry.target );
							}
						});
					}, { rootMargin: '200px 0px 200px 0px' } );
					lazyloadBackgrounds.forEach( ( lazyloadBackground ) => {
						lazyloadBackgroundObserver.observe( lazyloadBackground );
					} );
				};
				const events = [
					'DOMContentLoaded',
					'elementor/lazyload/observe',
				];
				events.forEach( ( event ) => {
					document.addEventListener( event, lazyloadRunObserver );
				} );
			</script>
						<div id="fb-root"></div>
			<script>(function(d, s, id) { var js, fjs = d.getElementsByTagName(s)[0]; if (d.getElementById(id)) return; js = d.createElement(s); js.id = id; js.src = 'https://connect.facebook.net/pt_BR/sdk.js#xfbml=1&amp;appId=249643311490&version=v2.3'; fjs.parentNode.insertBefore(js, fjs); }(document, 'script', 'facebook-jssdk'));</script>
			<script>
			document.body.addEventListener( 'is.post-load', function() {
				if ( 'undefined' !== typeof FB ) {
					FB.XFBML.parse();
				}
			} );
			</script>
						<script>!function(d,s,id){var js,fjs=d.getElementsByTagName(s)[0],p=/^http:/.test(d.location)?'http':'https';if(!d.getElementById(id)){js=d.createElement(s);js.id=id;js.src=p+'://platform.twitter.com/widgets.js';fjs.parentNode.insertBefore(js,fjs);}}(document, 'script', 'twitter-wjs');</script>
			<style id='core-block-supports-inline-css' type='text/css'>
.wp-elements-f5b60da62f2b1b57fb4de59518b24a82 a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-b07bb6a37fa787e663ace79eab54d534 a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-aead14fef2cd1c65bb1a0ebc479180e7 a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-c404e24c166edbbca6826e3098ee456d a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-ba7992501e2ee85843e0aa78b6ae8683 a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}.wp-elements-96a70b8a8dcdef499332578e5ac60c6f a:where(:not(.wp-element-button)){color:var(--wp--preset--color--vivid-red);}
</style>
<script type="text/javascript" id="tie-scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var tie = {"mobile_menu_active":"true","mobile_menu_top":"","lightbox_all":"true","lightbox_gallery":"true","woocommerce_lightbox":"","lightbox_skin":"dark","lightbox_thumb":"vertical","lightbox_arrows":"","sticky_sidebar":"1","is_singular":"1","reading_indicator":"true","lang_no_results":"No Results","lang_results_found":"Results Found"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/tie-scripts.js" id="tie-scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/themes/sahifa/js/ilightbox.packed.js" id="tie-ilightbox-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/underscore.min.js" id="underscore-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-util-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var _wpUtilSettings = {"ajax":{"url":"\/wp-admin\/admin-ajax.php"}};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/wp-util.min.js" id="wp-util-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/hooks.min.js" id="wp-hooks-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/c/6.6.1/wp-includes/js/dist/i18n.min.js" id="wp-i18n-js"></script>
<script type="text/javascript" id="wp-i18n-js-after">
/* <![CDATA[ */
wp.i18n.setLocaleData( { 'text direction\u0004ltr': [ 'ltr' ] } );
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/tipsy/tipsy.min.js" id="um_tipsy-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/um-confirm/um-confirm.min.js" id="um_confirm-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.min.js" id="um_datetime-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.date.min.js" id="um_datetime_date-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/picker.time.min.js" id="um_datetime_time-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/pickadate/translations/pt_BR.min.js" id="um_datetime_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
var um_common_variables = {"locale":"pt_BR"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common.min.js" id="um_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/cropper/cropper.min.js" id="um_crop-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_frontend_common-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_frontend_common_variables = [];
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/common-frontend.min.js" id="um_frontend_common-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-modal.min.js" id="um_modal-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/jquery-form/jquery-form.min.js" id="um_jquery_form-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/fileupload/fileupload.js" id="um_fileupload-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-functions.min.js" id="um_functions-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-responsive.min.js" id="um_responsive-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-conditional.min.js" id="um_conditional-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/select2.full.min.js" id="select2-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/select2/i18n/pt.js" id="um_select2_locale-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/libs/raty/um-raty.min.js" id="um_raty-js"></script>
<script type="text/javascript" id="um_scripts-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var um_scripts = {"max_upload_size":"2147483648","nonce":"d013f783e1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-scripts.min.js" id="um_scripts-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-profile.min.js" id="um_profile-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://marxismo.org.br/wp-content/plugins/ultimate-member/assets/js/um-account.min.js" id="um_account-js"></script>
<script type="text/javascript" src="https://stats.wp.com/e-202431.js" id="jetpack-stats-js" data-wp-strategy="defer"></script>
<script type="text/javascript" id="jetpack-stats-js-after">
/* <![CDATA[ */
_stq = window._stq || [];
_stq.push([ "view", JSON.parse("{\"v\":\"ext\",\"blog\":\"122437044\",\"post\":\"51635\",\"tz\":\"-3\",\"srv\":\"marxismo.org.br\",\"j\":\"1:13.6\"}") ]);
_stq.push([ "clickTrackerInit", "122437044", "51635" ]);
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-extra">
/* <![CDATA[ */
var sharing_js_options = {"lang":"en","counts":"1","is_stats_active":"1"};
/* ]]> */
</script>
<script type="text/javascript" src="https://c0.wp.com/p/jetpack/13.6/_inc/build/sharedaddy/sharing.min.js" id="sharing-js-js"></script>
<script type="text/javascript" id="sharing-js-js-after">
/* <![CDATA[ */
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-facebook' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomfacebook', 'menubar=1,resizable=1,width=600,height=400' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
var windowOpen;
			( function () {
				function matches( el, sel ) {
					return !! (
						el.matches && el.matches( sel ) ||
						el.msMatchesSelector && el.msMatchesSelector( sel )
					);
				}

				document.body.addEventListener( 'click', function ( event ) {
					if ( ! event.target ) {
						return;
					}

					var el;
					if ( matches( event.target, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target;
					} else if ( event.target.parentNode && matches( event.target.parentNode, 'a.share-telegram' ) ) {
						el = event.target.parentNode;
					}

					if ( el ) {
						event.preventDefault();

						// If there's another sharing window open, close it.
						if ( typeof windowOpen !== 'undefined' ) {
							windowOpen.close();
						}
						windowOpen = window.open( el.getAttribute( 'href' ), 'wpcomtelegram', 'menubar=1,resizable=1,width=450,height=450' );
						return false;
					}
				} );
			} )();
/* ]]> */
</script>
		<script type="text/javascript">
			jQuery( window ).on( 'load', function() {
				jQuery('input[name="um_request"]').val('');
			});
		</script>
	</body>

<!-- Mirrored from marxismo.org.br/greve-das-universidades-e-institutos-impasse-entre-governo-e-sindicatos/ by HTTrack Website Copier/3.x [XR&CO'2014], Thu, 01 Aug 2024 21:50:53 GMT -->
</html>